smuttede hen over hans Tommelfinger saa at den, hvor den
strøg, efterlod Mærke som om Fingeren var klemt, hans
Gevær knustes. En Granatstump, maa man antage, efter
Saarets Størrelse, gik gjennem hans Been neden for Læg[g]en;
han faldt, Benet blev tungt han kunde ikke holde
sig oppe og slæbte sig hen til en Bunke vaadt Halm. Her
skjøde Danske og Tydske henover ham. Det var omtrent fra
halv elleve til Solnedgang han her laae;

Mandag 9. Var paa Restauration. Jeg er træt og mat,
nerveus og betaget. Faaet en Deel Haandskrifter til at sælge
for de Saarede og Dødes Efterladte. Sendt om til Venner:
Han er ikke født.

Tirsdag 10. Var i Rosenvænget, kjørte med Omnibus ind
for at komme til Clara Hartmanns og Vindings Bryllup.
(Hos Drevsen kom Brev fra Fru / Drevsen i Broager, det
gaaer fremad.) I Theatret Eventyr paa Fodreisen, Hartmann
havde sagt at Vielsen stod ½8, jeg kom lidt før; Blædel,
Kone og Componisten Hansen traadte ud af Kirken, Vielsen
var fuldendt, jeg maatte vende om igjen. Klokken 8 var jeg
indbudt hos Hartmanns. Brud og Brudgom syntes lykkeligere
end ved de[t] forrige Bryllup. Jeg sad ved et lille Bord med
Gade og efter at vi havde saa temmeligt mødtes om »Hebbe«,
at hun var en uddannet Sangerinde, men ikke som Actrise
kunde tilfredsstille i Figaro, og at hun var utilladelig styk
paa Scenen, kom vi ind i Tale om den materielle Hjælp vi
fik, Pengene; Sverrig og Norge gav, jeg fremhævede Lausanne;
dette fik Gade til at udtale sig om vor Adresse til
denne Stads Indvaanere. Han meente at vi to ikke burde

15) i] først skrevet paa 17) Blædel] først skrevet men

have underskrevet den, at vi fik Ubehageligheder, senere ikke
kunde komme til Tydskland &, at vi vare blevne overrumplede
til at give vore Navne. Jeg svarede at vi som
danske Mænd maatte give vore Navne & —

Onsdag den 11. Sov ikke hele Natten, Gades Tale satte
min Phantasie i Bevægelse, jeg saae mig som politisk Fange
& — jeg var i febril Tilstand. Opad Dagen fik jeg talt med
Eduard Collin, som jeg betroede min Febertilstand, han
regnede denne for aldeles ugrundet at jeg havde gjort hvad
jeg burde og maatte, at Intet kunde hænde mig. / Jeg løftedes
igjen. Klippede Billeder til Bazarerne; eet forleden
betaltes med 1 Species af Hofbager Bruun; jeg hører senere
at han lader det indhefte i mine samlede Eventyr. Brev fra
Gjørup der er Krigsfange i Glogau. Fik Efterretning om at
vore Skibe Niels Juul, Heimdal og Jylland havde seiret under
Helgoland over de østeriske Skibe, eet af disse var skudt
i Brand, og havde med de andre fjendtlige Skibe [maattet]
trække sig ind paa neutralt Geebeet. Vi have 68 døde og
saarede, Fjenden 175. Denne Seier kom som en Solstraale
i Mørket, vi Hvedes op; Folk som kun lidt kjendte hinanden
talte sammen derom paa Gaderne. — Ingen Officerer ere
saarede, men Kadet-Underofficeren Tramp har mistet høire
Been.

Torsdag 12. Tydske Aviser gjør vor Seier til en Seier som
de have vundet og rose de preusiske Kanonbaades glimrende
Hurtighed (og denne bestod i at de flygtede.) I Aften gik
Louise Lind med mig i det kongelige Theater til Han er

15) vore] derefter er overstreget Torsdag 10. Deiligt Solskins Veir have vi
17) havde] h først skrevet d 18) 68] først skrevet 28

ikke født. Ogsaa Eduard, der nu var opmuntret ved Seiers
Efterretningen var der. Meget godt Huus, det bedst besatte
der endnu har været til Stykket og levende og ofte gjentaget
Bifald. Godske-Nielsen var der og sagde det er jo i dette
Stykke De gjør Nar af de Borgerlige og hæver Adelen!
»Nu kan De jo see det!« svarede jeg og for at give Samtalen
en anden Vending sagde jeg Gudskee Lov vi dog nu har
faaet en Smule Glædeligt: »De mener Vaabens Stilstanden«.
Jeg blev ærgerlig og svarede: »Jeg kjender Dem saalidt,
derfor forstaaer jeg ikke Deres Maade at tale paa!« — /

Fredag 13. Varmt og Solskin. Tog varmt Bad; blev nerveus
paa Gaden og saa mat at jeg maatte gaae ind til Portneren
i Theatret og faae et Glas Vand. Sendt Brev til Fru
Scavenius at jeg ikke kom i Pindsen. Denne er jo overmorgen,
dette har jeg saa aldeles glemt i denne Sorgens Tid at
jeg blev overrasket ved at erfare det imorges. Middag hos
Professor E. Hornemanns, sammen med Professor Andreas
Bunzen, Fengers, & I Kongens Theater opførtes Liden
Kirsten og derpaa En Søndag paa Amager, der var tyndt
Huus. — Jeg hørte fortælle at ved Søslaget, da Kampen var
ophørt, gik det engelske Fartøi Aurora ud til vort og bragte
vore tre Gange Hurra! — (ikke sandt!)

Løverdag 14. Stadigt smukt, varmt Veir. Sendt Brev til
Fru Drevsen i Broager. Middag hos Fru Neergaard. Hartmanns
Fødselsdag jeg havde aldeles glemt det, Gade traf jeg
derinde; han var igjen politisk talende og af anden Stemning
en Hartmann og jeg; sagde i Anledning af Flyvepostens

8) De mener] først skrevet Mener 22) (ikke sandt!)] senere tilføjet 27) sagde]
derefter er overstreget at

Artikler, at man ogsaa skulde høre disse, at de var skrevne
af dygtige Mænd. Jeg sagde at i dette Øieblik var det ikke
Tiden til at kives at man skulde holde sammen; han meente
at det nationale Parti styrtede os i Fortræd, jeg sagde at
naar vi slap Nationaliteten var vi ikke længer Nation. Forstemt
kom jeg hjem.

Søndag 15, Pindsedag. Klokken halv Elleve sagde en
Politibetjent mig at vore Skibe fra Helgoland var komne og
at Kongen nu tog afsted, jeg skyndte mig ud paa Toldboden,
da vare Fartøierne endnu kun at øine, jeg spiiste da Frokost
i Toldbodbørsen, eller hvad Restaurationen hedder. /
Jeg kom ud paa Broens yderste Punkt; henimod Klokken 12
kom Dampskibet Flora, det lagde ind Nord paa Broen. Skibseieren
Hr Prior var ombord og spurgte mig om jeg ikke vilde
med, det var en Tour ud om Skibene; jeg takkede nei, men
da jeg saae Flere gik ombord, gjorde jeg det ogsaa og
var Priors Gjest; Klokken 12 skulde Kongen komme. Vi seilede
ud o[m] Skibene og gav dem Hurra; ved Kongens Ankomst
løsnedes Skud, de rystede vort Fartøi og rungede mig
i Ørene, Kanonernes Forladning faldt paa vort Skib, saa at
vi maatte dække os bag Kjøkken Kahyt og Skorsten. Matroserne
stode høit paa Ræerne og næsten forlænge varede Kongens
Besøg ombord i de fire Skibe, da han forlod disse, dampede
vi ud i Reeden om »Danebrog«, der som et ondt Søuhyre
eller en stor Jerngryde laae derude. Paa Jylland saae
jeg Henny Kock hilsede, fik Gjenhilsen, blev rørt til Taarer
og saa hører jeg siden han slet ikke har seet mig. Klokken

2) dette] først skrevet denne 17) Klokken] K først skrevet m 18) o [m] ms.
har og 21) Kjøkken] tilføjet over linien 23) dampede] d først skrevet s

blev tre før jeg kom i Land, jeg gik ud til Kocks i Haab om at
Henny kom og da vilde blive der til Middag, han kom
og jeg hørte at det ikke havde været Tilfældet at Aurora
havde bragt dem Hilsen. De havde i Nordsøen hørt at den
østeriske Eskadre laae ved Helgoland, derfor vendte de tilbage
og gik mod den, den skjød da først. Henny havde faaet
Plads paa Balkonen uden paa Skibet for at iagttage; han var
næste Dag aldeles døv paa det ene Øre af Kanonskud.
Iaften drev Matroser syngende og lystige om paa Gaderne;
her ere kommen tilbage Garden. /

Mandag 16. Sendt Brev til Jonna. Jeg er svindel og har
Mathed i Benene. Intet bestiller jeg. Sendt Brev til Jonna
Stampe. Spiist paa Restauration, traf der en gammel Hyler
der var bange for at vi ved vor Sø-Seir havde irriteret Fjenden.
Folketheatret og Casino Forestillingerne gik ind, i det
kongelige Theater Figaro, Frøken Hebbe sang der sidste
Gang. Hun er sveirygget i Ansigtet. —

Tirsdag 17. Sendt Brev til Gjørup, der er Krigsfange i
Glogau, sendt ogsaa Brev til Frøken Heinke, da det var afsendt
piinte det mig at jeg ikke havde antydet deri min
Bitterhed mod Tydskerne, jeg syntes det var for tamt skrevet;
jeg havde villet skaanet hende og kunde synes mindre varm
dansk om Brevet blev trykt. Hele Dagen mat i Benene,
svimmel og skjørhoved. Middag i Rosenvænget hos Drevsens,
der kom Brev fra Fru Ingeborg, det er ikke saa ganske godt
med Viggo. Drevsen var febril, lidende, som jeg kan være det.
Jonas der har været syg er nu oppe; det er nu saa vidt at
han ikke længer er i mit Hjerte, han gaaer i Geleed der med

6) faaet] først skrevet været

saa Mange og har meest Betydning ved den bittre Følelse
han vækker hos mig.

Onsdag 18. Varmt Veir, altid tør klar Luft. Bragt Grevinde
Friis: Han er ikke født, da jeg gik ud fra Gaarden
mødte jeg Commandeur Svendsen, som jeg glad takkede; :
siig ikke det, sagde han, »jeg kan ikke bære al den Velvillie
man viser mig, Gud har været med mig, Gud som De altid
i Deres Skrifter holder Dem til. Jeg har Glæde, og De veed
jeg har tunge Dage«. (Hans Kone er paa Galehuus) / I
Formiddags kom en Laqei fra den regjerende Dronning for
at spørge om jeg kunde komme til Hendes Majestæt Klokken
12; hun modtog mig meget hjerteligt takkede for Sangen
i Kirken over hendes Moder og fortalte at min Bog »I Spanien«
var den sidste Bog de havde læst for hendes døende
Moder, den havde interesseret hende saa meget. Vi talte om
Krigen, jeg fortalte om Viggo, i det samme kom en Afdeling
Soldater forbi, »Der gaae vore prægtige Soldater!« sagde
Dronningen; »hvor de see smukke ud!« og dog vare de i afslidte
Klæder. Hun rakte mig sin Haand ved Afskeden og
jeg kyssede den; mine sprukne Læber have vist stukket hendes
fine Hud. Paa Trappen kom den yngste Prindsesse med
sin Hund og viiste mig den; jeg spurgte lille Prinds Valdemar
om han kjendte mig. »Dem har jeg altid kjendt! vil De
ikke snart læse et Eventyr for os!« — Middag hos Ørsteds
med Brøndums, jeg læste fire Eventyr. I Theatret Elskovsdrikken,
Jastrau sang smukt.

Torsdag 19. Altid forstemt, eensom og fortrykt. Middagen

5) Svendsen ɔ: Suenson, udtaltes Svenson 14) de havde] foran er overstreget
hun ha 22) jeg] j først skrevet s 24) Middag] først skrevet Om

bort; søgte nu efter Fru Læssøe og fandt Huset i Blaagaardsgade
ved Korsveien, hun sad der, blind og gammel,
tog noget ligegyldig mod mig, men under Samtalen ildnedes
hun; i henved tre Aar havde jeg ikke været hos hende,
sagde hun; det er ogsaa forunderligt af mig! hun som saa
varmt er i min Tanke. Hun var saa glad over mit Digt der
blev sjunget over Landgrevinden, »det overraskede mig!«
sagde hun, »jeg troede ikke at De saaledes kunde give slippe
paa det Fornemme, De havde ikke sagt et Ord om hende
for der var ikke Noget at sige og da havde De med en
Fiinhed og Kløgt skrevet saa smukt«. Hun blev meer og
meer livfuld og takkede mig saa meget for Besøget. Jeg gik
til Johannes Kirken, som jeg endnu ikke før har været ved;
gik saa af Blegdams Veien, langs Fælleden, Soldater exercerede;
mod Enden af Veien gik jeg ned til Søen og derpaa
til Rosenvænget. Idag i Algemeine Zeitung staaer en tilvisse
korsaragtig Artikkel mod Prindsen af Wales, der er dansksindet
han gjøres til en Drukkenboldt og Lidderlig, der fortælles
en løgnagtig Historie om at Pøbelen i Kjøbenhavn
var trængt ind i Kirken havde revet Klæderne af Dronningen
og hun skjult i en Officeerkappe var flygtet til Slottet.
Da jeg kom hjem var min Karl Jens Jensen kommet hjem
paa otte Dage, Konen var lyksalig, han saa rask og glad ud.
Var i Kongens Theater til de to første Acter af den Stumme.

Onsdag den 25 Meget koldt og graat, der faldt Hagel til
Morgen. Sendt Brev til Fru Drevsen, det gaar med Einard
som imorgen med Jonna tage over Als til Broager for at besøge

4) jeg] først skrevet hun 9) Fornemme,] derefter er overstreget ikke bryde Dem
om Kongelige 16) tilvisse] først skrevet sand

Viggo og deres Moder. I Mandags havde Fru Kock
født Hauch født en lille Pige, jeg var der i Dag at gratulere.
Stor Middag hos Fru Neergaard, hvor dog kun Ahlefeldts
Familie var. — Jeg gik ikke i noget Theater; frøs hjemme. /

Torsdag 26 Meget koldt; Mange have igjen lagt i Kakelovnen.
Jeg driver endnu ubeskjeftiget om, men i Dag rørte
sig Trang og Lyst til en ny Lystspil Digtning; Middag hos
Collins. Iaften seet de fire første Acter af Bagtalelsens Skole;
der var en Deel Indvendinger hos mig mod dette Stykke,
jeg har ikke tidligere saaledes kritisk betragtet det og kom
just for at tage det til Mønster, Kritikken vilde, om dette
erkjendte Arbeide hav[d]e været af mig; havdt en Deel at
udsætte paa det. Bagtalelsens Skole havde skaffet fuldt Huus
i Theatret.

Fredag 27. Det er næsten sørgeligt hvorledes jeg driver
og dovner; Intet bliver bestilt. Veiret er meget koldt, de
Fleste have i Kakkelovnen. Jeg seer Dagen gaae, ønsker at
det var Aften og jeg kom iseng, Intet glæder jeg mig til,
Intet fylder mig hvad skal det føre til. Middag hos Fru
Kock, hun er saa ganske Bedstemoder forkjæler den lille
Jøng o: Jørgen. I Dag er der kommet en Sløvheds Følelse
over mig for Krigen, for Øieblikket, jeg har ikke kunnet
bære det, nu er jeg i en Overgang, til Hensynken eller et
nyt kraftigt Liv. Brev fra Gjørup der er Krigsfange i Glogau.
— Saae Balletten Langt fra Danmark.

Løverdag 28 Meget koldt (7 Graders Varme) Regnveir.
ldag er Conferencedag om Slesvigs Deling formode vi. — I
Theatret Don Juan for udsolgt Huus, Hansen optræder i

11) Mønster] først skrevet Mynster

Hovedrollen, som han netop har havdt i Dag i 25 Aar.
Hævet mit Honorar for 5 Forestillinger af »Han er ikke
født« og erholdt 225 Rdlr. Middag hos Fru Neergaard.

Søndag 29. Meget kold, Bygeveir der gik over til Skylregn,
Lytton Bulver bragte mig Brev fra sin Fader, den
berømte Romanskriver og hans Portrætkort. Brev fra Frøken
Bjerring i Aalborg. Middag hos Eckardt med Jomfru
Petersen, Dandserinden, Jomfru Wernings Datterdatter, en
særdeles skikkelig og net Pige, som Scharff nok har syntes
om; jeg havde en Deel Stereoskop Billeder med som blev
seet. Tænkt meget paa hvad Efterretninger der vilde komme
/ fra London om Conferensen, den Dag igaar. Seet i Casino
tre Acter af Overskous »Fandens Overmand«, det er en
aldeles Comedie Dialog, theatralsk.

Mandag 30. Fru Læssøes Fødselsdag, sendt hende I Spanien.
Det er stadigt koldt med Regn og Hagel. Idag ventede
vi en Afgjørelse fra Conferencen i London der kom ingen.
Brev fra Luzie Scavenius, Brev til hende igjen. Sendt Brev
og min Photographi til den unge Bulver her er. Minét sagde
mig at han holdt meget af Damer og kjøbte hos ham mange
C———. Læst hos Fru Neergaard og der spiist til Middag.

Tirsdag 31. Endnu koldt, dog lidt varmt Solskin. Sendt
»Han er ikke født« til Frøken Bjerring. Jonas Collin hjemme
hos mig for at sige Farvel; han reiser imorgen som Menig
ved Aarøes flyvende Chor; til Fyen, for det første; jeg blev
ham velstemt ved Besøget; den unge Dandser Golz gaaer
ligesaa med, han har søgt mig, jeg saae ham i Theatret.
Kjørte i Middags med Sporvogn til Tivoli, gik saa til Blaagaards

14) aldeles] først skrevet sand

Gade til Fru Læssø, læste for hende Begyndelsen af
Spanien til Landstigningen ved Valenzias Havn, hun glædede
sig derved, kjørte saa til Firkanten og gik til Rosenvænget,
der var til Middag hos Drevsens Eduard Collin med Kone
og Lind med Kone, samt Bülow fra Broager hos hvem Viggo
nu boer med sin Moder, Einard og Jonna, vi kjørte sammen
ind til Don Juan, som slutter Theater Saissonen; der var
udsolgt Huus igjen for forhøiet Betaling. Hjemme laae Brev
fra en tydsk Digter Gerstenberg der boer ved Dresden, han
vilde have Understøttelse af mig, nu, i denne Tid, han veed
nok ikke hvad / der rører sig i Verden. Hans Photographi
som fulgte med er halv Neger, halv Idiot, halvt et Sorgens
Barn.

Juni.

Onsdag den første. Brev fra Lucie Scavenius, at hendes
Moder altsaa venter mig paa Fredag. Idag havde jeg Ild i
Kakkelovnen til Morgen, det er en voldsom Regn. Middag
hos Ørsteds, her hørte jeg at Bülov fra Broager var gift
med Fru Ørsteds Søsterdatter: Gitte Hasle, men skildt fra
hende, da han levede i Forbindelse med Huusjomfruen, som
nu styrer Huset. Indbudt til Concerten i Studenterforeningen,
Jastraus Stemme rungede klangfuld i den store Sal;
Zink, Fru Zink og Frøken . . . . . . . . sang. Brev fra Præste-Enken
Eline Møller ved Svendborg.

Torsdag den 2. Sendt Brev og »I Spanien« til General

15) Onsdag] først skrevet Tirsdag

Wilster i Nørre Jylland. Kjøbt ind og arangeret til Afreisen
i Morgen; Jonas Collin skal nok ogsaa afsted; spiist hos
hans Forældre med ham og en anden af hans menige Kammerater
Krarup; de skulle til Thorseng hvor Aarøes Chor
ligger; gav Jonas et Kort med til min gamle Lærer Carstens.
Efter Middag blev det varmt. Hele Aftenen hjemme hos mig
selv.

Fredag 3. Sov i Portionviis; oppe før halv sex, kjørte tidligt
og var halv 7 paa Banegaarden; her kom Harald Drevsen
for at sige Levvel til Jonas Collin, men denne indtraf
ikke; jeg havde for at være mueligviis sammen med ham taget
Billet til anden Klasse; her sad jeg sammen med en
Capitain Voigt eller Wahl; og Fru Carroc som vilde for
første Gang til Fyen og besøge sin Mand, der boede hos
Wedel-Simonsens. Skoven var / frisk grøn, men den kolde
Vind havde dog lidt medtaget de fine Blade. Et Storkepar
stod i deres Rede, de tyde paa at jeg ogsaa iaar skulde blive
staaende i Reden og ikke flyve om. Halv to kom jeg til Basnæs
hvor jeg traf Frøken Lützow fra Kjøbenhavn og Frøken
Castenskjold fra Skjelskjør; sad i Dag længe nede og talte
med dem. Gik saa ud i Haven. Der var Foraar, Æbletræerne
overdængede af røde hvide Blomster, Kodriver blomstrede
i Græsset, Foraaret viiste sig saa livsfrisk, saa uforandret;
men Tiden var ikke som da jeg sidst saae det. Den kolde
Vintertid med al den Sorg og Ulykke der har overvældet os
Alle, havde ligesom udvisket Foraarets Friskhed. — Det er

8) før] tilføjet over linien 15) den kolde Vind] den kolde tilføjet over linien,
Vind først skrevet Vinden 20) Skjelskjør] først skrevet Nest 24) kolde] tilføjet
over linien, derunder er overstreget tunge 26) udvisket] foran er et overstreget ord

uforandret, jeg har imidlertid seet Vennen jeg holdt inderligt
af blive mig Fjende, seet Vold og hørt Løgn raade; maatte[t]
slippe Mennesker jeg havde kjær, længtes selv efter Døden og
som det Sikkreste og Bedste, lidt og stridt, glemt at et Foraar
kunde mere kom[me], uforandret, leende; med en egen Veemod
nød jeg Spadseregangen i det varme Solskin og hilsede
paa Blomst og Grønt, som mindede om gamle Dage, og stod
uforandret som dengang. Efter Bordet da jeg spadserede var
jeg noget nerveus. Gik iseng Klokken 10.

Løverdag 4. Graat og koldt; jeg har i Kakkelovnen; sendt
Brev til Fabriqueeier M. P. Bruun paa Jægergaarden ved
Aarhuus. Brev til Fru Collin. Hen paa Eftermiddagen før
Middag, da jeg træt efter en Spadseretour blundede bankede
Frøken Lützow paa min Dør og bragte mig Berlings Tidende
for iaftes; Efterretninger for os løde glædelige. Gud være
velsignet og takket, han slippe ikke vort kjære Danmark.
Napoleon synes at slaae om til Gunst for os, der er et Sollys
for os i Efterretningerne i Dag! Gud lad det raade. Jeg tør
ikke ret troe endnu paa al den Guds Naade. I Classelotteriet
ere begge mine Tal 87 — 358 udkomne og jeg har vundet 50
Rdlr. Læst om Aftenen høit: Paa Langebro.

Søndag 5. Smukt Solskin og varmt. Brev til Fru Bushby i
London. Kjørt i Karraban ud i Skoven til Hermans Huus,
gik der ved Stranden, da vi siden naaede hjem kjørtes omkring
Markerne og Møllen. / Læst om Aftenen »Ahasverus«,
(de to første Afdelinger.)

Mandag 6. Regnveir. Sendt Brev til Etatsraad Drevsen og
til Fru Eline Møller i St Jørgensgaard ved Svendborg. Om

3) Døden og] formentlig = Døden og Graven 15) Gud] foran er et overstreget ord

Aftenen læste jeg Slutningen af Ahasverus, Begyndelsen og
lige Slutning[en] har nogen Form, men det Hele er som et
historisk Tapet, hvor Figurerne forsvinde, det bliver bredt
og taaget.

Tirsdag 7. Forsov mig; Klokken var over halv ni da der
saa blev kaldet paa mig. Graat Veir. Efter Frokostbordet
kjørte de andre til Espe og komme igjen til Middag, de kom
Klokken fem og vi spiiste halv 6. Jeg har dovnet, drevet, og
hvilet hele Dagen. Læst om Aftenen høit: Den nye Barselstue.
Veiret varmt og solbestraalet.

Onsdag den 8 I Dag er det en Sommerdag; gik første
Gang ud uden Overfrakke. Sendt Brev til Fru Henriques.
Luzie og Frøken Lützow kjørte til Borreby; jeg blev hjemme
og læste for Fru Scavenius og Frøken Carstenskjold: Paludan
Müllers »Beatrice«, »Lucifers Fald« og »Slaven«. Brev fra
Fru Jette Collin, Jonas er reist i Løverdags med 6o ℔s Oppakning
paa sin Ryg, de have faaet Brev fra ham, han er
kommet til Taasing og er henrykt over Naturen der og har
behagelige Kammerater. I Jettes Brev laae et langt Brev til
mig fra Bjørnstjerne Bjørnson, ildfuldt og varmt for Danmark
og for min Digtning, mine fædrelandske Digte i denne
Tid greb ham til Taarer, mit lille Lystspil havde overrasket
ham ved Sprogets Elegance &

Torsdag den 9. Varm Sommerdag, gik af »lange Snare«
ud til den første Strandskrænt. Imorgen er det Excellensen
Moltke Hvitfeldts Fødselsdag, jeg skrev ham Brev til og

11) Onsdag den 8] først skrevet Tirsdag den 7 15) Brev fra] derefter er overstreget
Torsdag 9. Imorgen er det Excellensen Moltke-Hvitfelds Fødsels
18) over] først skrevet og

sendte ham mit Lystspil: »Han er ikke født«. Sendt Brev til
Mathilde Ørsted. Knuden i min Haand er haard og det
virker i Haandledet. / Frøken Carstenskjold vilde gjerne en
Dag have mig ind til en Fru Heilmann i Skjelskjør, der holdt
af mig som Digter, Manden er Cancelieraad og der ere to
Steddøttre, alle ere gamle Folk; nu blev Touren foreslaaet
i Dag, jeg var ikke for den, men maatte afsted, det skulde jo
dog en Dag være. Det var venlige gamle Folk i den østlige
Udkant af Byen, vi vare der til et kort Besøg mens Jørgen
holdt udenfor med Vognen. De vare meget glade for Besøget;
jeg foreslog nu, da vi engang vare ude, skulde vi tage til
Borreby og hilse paa Fruen, hun blev glad ved at see os og
jeg trykkede hendes Haand med Tak og Hilsen til hendes
heltemodige Søn der var i Skandse No 2 med Anker. Det
blæste koldt da vi kjørte hjem. Efter Bordet læste jeg flere
Eventyr.

Fredag 10 Meget varmt. Frøken Carstenskjold holder
Fødselsdag her; jeg bragte fra Haven en Bouquet og senere
een af mine store Udklipninger med det Vers paa:

Her er en Klipning og den er rar,

den koster Penge paa en Bazar.

Sendt Brev til Skuespiller Eckard og Scharff. — »Guds Fred
over Huset og hver den som hviler under dets Tag«, er Indskriften
i Stenen over Hovedbygningens Indgang. Besøgte
Fru Fabricius og lod hende see mit Album; Til Middag var
Frøken Hansen og Frøken Castenskjold fra Borreby, samt
Frøken Castenskjold fra Skjelskjør, der blev drukket Champagne;

9) et] først skrevet en

jeg læste: Han er ikke født, de sad kjedeligt og hørte
til, Luzie løb i Haven til sine Hunde.

Løverdag 11 Solskin og varmt. Sendt Brev til Lieutenant
Giørup i Glogau. Her var i Dag Enkegrevinde Tusnelda
Moltke i Besøg fra Espe. Posten bragte Efterretning om at
Vaabenhvilen var forlænget til den 25de denne Maaned. I
Dag har jeg begyndt paa en enkelt Scene af et nyt romantisk
Lystspil: »Kjærlighed og blind Alarm«, Handlingen gestalter
sig meer og meer, Charactererne har jeg; de Andre
kjørte ud, jeg gik i Haven i den sommerlige Luft og Tankerne
til Lystspillet groe, som de vilde.

Søndag 12. Graat, varmt Veir. Brev til Fru Jette Collin
og Professor Theodor Collin. Læst for Familiekredsen en
Deel Digte af Paludan-Møller. Klokken henimod 3 kjørte
Fru Scavenius og Lucie til Espe, det er Grevens Dødsdag
og Familien er derfor til Middag samlede. Brev fra Eline
Møller i St Jørgens Gaard ved Svendborg, hun har talt med
Jonas Collin og hilser mig fra ham; mit Sparrebøsse-Vers
skal benyttes til Bazaren og »Danmark« afsynges. — /

Mandag 13. Idag ere de begyndt første Gang i Sommer,
Damerne, at gaae i Badehuset. Tyk diset Luft der op ad Dagen
blev Hede. Sendt Brev til Fru Jette Collin hvori jeg
lagde Eline Møllers Skrivelse jeg fik igaar at Jette kunde see
hvad der stod i om Jonas. Sendt Brev til Hartmann. I Dag
kom ingen Breve med Posten her til Huset; Aviserne tyde paa
at Krigen bryder ud om 14 Dage. Læste en Deel af mine Historier
for dem.

Tirsdag 14. I Nat har det stormet, i Dag er det stille med

21) Tyk] T først skrevet S

Regn. Brev til Fru Conferentsraadinde Kock. Efter Middagsbordet
kjørte vi Klokken 6 Frøken Frederikke Castenskjold
hjem til Skjelskjør, Vinden blæste mig lidt koldt i
Nakken. Frøken Castenskjold, med sin Søster og Tante have
et smukt Huus tæt foran Byen ved Fjorden.

Onsdag 15 I gaar Nat Tandpine, Gjentagelse imorges tidlig.
Det er særdeles varmt. Besøgt Fru Fabricius. Læst i
Schierns Historiske Studier: Spanierne i Danmark, til Orientering
ved mit nye Lystspil »Kjærlighed og Blind Alarm«.
— Gik Klokken 3 i Stranden ude i Badehuset, det var lav-Vandet
og vistnok 18 a 19 Grader; følte mig strax styrket
deraf, senere lidt Hovedpine. Om Aftenen Tandpine og tidlig
iseng.

Torsdag 16. Graat og koldt; gjort historiske Uddrag til
mit Lystspil. Ved Middagstid igjen Solskin og Varme. Gik
i Vandet, der var i Dag koldere. Efter Middagsbordet kom
6 Soldater fra Lazarettet i Kjøbenhavn; unge Folk; Fru
Scavenius gik paa Trappen og sagde dem Velkommen; jeg
gik lidt efter ned og rakte dem Haanden og da de senere
kom ud i Haven gik jeg omkring med dem; de vare glade
over den friske Luft; to vare temmelig raske, de andre gik
ved Stok, een havde første Gang til Reisen herud havdt
Støvler paa og Beenskinnerne af, han var meget øm og træt;
Jomfruen gav ham et Par af sine gamle Morgensko, jeg
understøttede ham medens hun bandt ham dem paa. De ere
saarede den 20de, ved Dyppel. Een er fra Hjørring, Een fra
Viborg, Een fra Kjøbenhavn, Een fra Helsingøer, Een fra
Holbeck og Een fra Sorø-Egnen.

Fredag 17. Gik med tre af Soldaterne om og fortalte dem
om Tyrkiet og Spanien. Sendt Brev til Fru Drevsen i Broager

og til Etatsraad Drevsen i Kjøbenhavn; jeg lagde Brevet
til hende inde i det til ham, og nu efter Middag faaer
jeg Brev fra Drevsen, han reiser imorgen til Broager, faaer
altsaa ikke Brevet og Fru Drevsen ikke heller før om længere
Tid. Idag fik Soldaterne Morgenskoe, Fru Scavenius kjøbte
til dem. Veiret var varmt og smukt, Vandet var 21 Grader
da jeg var i det. / Begyndt nede med at læse for dem:
En Digters Bazar.

Løverdag 18. Uhyggelige Drømme i Nat. Varmt og Solskin.
Da jeg Kl 3 gik til Badehuset følte jeg mig mindre vel;
Vandet var næsten 21 Grader, jeg kom forfrisket op af det,
men under Paaklædelsen følte jeg mig noget Svimmel, det
gik over paa Hjemveien. Efter Bordet kom Talen paa
Schveizer Adressen og Tanke-Qvaler begyndte som jeg har
dem stundom. Brev fra General Steinmann med Haandskrift;
Brev fra Jette Collin Fru Scavenius kjørt til Skjelskjør at
hente Frøken Castenskjold.

Søndag 19. Fru Scavenius med Frøken Castenskjold og
Frøken Lützov kjørt til Herlufsholm at besøge Otto og med
ham gjøre Tour til Gaunø. Luzie blev hjemme hos mig, det
blæste saa koldt at jeg ikke gik i Vandet uagtet det var
18 Grader. Fra den tidlige Morgen skrevet paa et Digt om
Øieblikket; jeg sendte en Afskrift deraf i Brev til Jonna
Stampe; senere skrev jeg endnu et Vers til, hele Dagen beskjæftigede
mig Digtet som fik Navnet »Imorgen«; jeg har
bestemt det for illustrerede Tidende. Efter Bordet fik jeg tre
Breve, fra Fru Henriques, fra Fru Neergaard og fra Eckardt

5) Morgenskoe] foran er overstreget Tøfler 13) Efter] foran er overstreget Brev
16) Fru] foran er overstreget er i S

i samme var et Par Ord fra Scharff. Førte alle sex Soldater
op i Taarnet og viiste dem Udsigten, derfra kom de ind paa
min Stue og saae min Photographiebog, een af dem kjendte
Peter Kocks lille Dreng Jøn der med Fru Wulff havde besøgt
dem paa Lazarettet i Landcadet-Academiet. Om Aftenen
kom ridende herover Frøken Castenskjold, paa Løverdag
skal hendes ældste Broder have Bryllup. —

Mandag 20. I Nat Klokken eet kom Fru Scavenius og
Damerne først hjem fra Besøget i Herlufsholm. Idag er jeg
forstemt; Veiret smukt. Sendt Brev til Jette Collin med mit
sidste Digt som jeg nu har kaldt Trøst i Tro, dermed fulgte
Brev til Delbanco og ligeledes Digtet til Optagelse i Illustrerede
Tidende paa Søndag. Brev til Jonna ligeledes med Digtet,
da samme i afskriften der sendtes hende igaar manglede
det sidste Vers. Vandet noget over 20 Grader, følte mig
vel derved. Ingen Brev; Jeg begyndte paa en Psalme i den
Angst jeg føler. / Fru Scavenius og Luzie kjørte Frøken
Castenskjold ind til Skjelskjør, efter Theebordet læste jeg
videre for dem i »En Digters Bazar«. Idag faaer jeg de første
udsprungne Jasminer ogsaa en Alperose. Aviserne ikke gode
med rusisk Indvirkning her hjemme.

Tirsdag 21. Idag skrev jeg Psalmen færdig. Det blæser
stærkt men er varmt Solskin. Marked i Skjelskjør. Alle Soldaterne
bleve Kl: 1 kjørte derud i Charibanc. Vandet var
i Dag næsten 21 Grader. Posten kom med Brev fra Hartmann
og Kone. Aviserne begyndte at ængste paa en Maade
der havde Grund dertil, Løbeblad fra Telegraffen at Kongen
var for et Slesvig Holsteen, Dagbladet igaar talte om

5) Landcadet] først skrevet Landcatet 24) 1] først skrevet eet

rusisk Indblanding, Ministeriets Opløsning, men i Dag saaes
at det og Kongen ere enige; Gud være lovet! Soldaterne
havde moret sig og overalt [haft] »Fri Entre til Kunsterne«.

Onsdag 22. Sendt Brev til Fru Neergaard, Brev til Hartmann,
jeg fuldendte endnu to Breve til men da jeg kom ned
med disse var allerede Posten afsted han var i Dag redet
Klokken elleve og ikke 12. Frøken Castenskjold kom til Hest
herover med min Bog »Han er ikke født«, som hendes Moder
havde laant af mig, Fru Castenskjold sendte mig Brev. I
Dag blæste det for koldt til at gaae i Vandet, dette var dog
16 Grader. Brev fra Eduard Collin, det var ikke opmuntrende,
deri laae Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg, Brev
fra Lieutenant Giørup og fra Oberst Kaufmann med hans
Haandskrift. Skrevet en Deel paa Saul.

Torsdag 23. Idag bragte Posten Brev fra Jonna og Delbanco.
Jeg sendte tidlige[re] i Morgenstunden Brev til Delbanco
og til Jette Collin. Det har regnet en Deel idag nu mod
Aften skinner Solen, jeg har ikke været i Vandet; skrevet
første Act færdig af Saul.

Fredag 24. Storm og Regn. Brev til Jonna, deri Psalmen.
Jeg sagde igaar: Veiret bliver imorgen som vor Skjæbne
bliver, det glædede mig derfor da Solen ved Middag brød
frem, flere Gange har den dog seiret over Regn og Mulm.
Kukkeren kukkede jeg sagde hvor mange Aar ɔ: hundred
Aar, skal Danmark leve, 1000? Og Gjøgen kukkede netop
endnu 10 Gange. Gjennemarbeidet en Deel af Sauls første
Act. Til Aften Klokken otte læste jeg i Spisestuen for de 6
Soldater og Folkene, i Alt 18 Personer: Den lille Pige med

1) Ministeriets] M først skrevet og

Svovlstikkerne, Den lykkelige Familie. Keiserens nye Klæder.
Sneemanden. Holger Danske og Det er ganske vist. Det
er et stormende regnfuldt Veir.

Løverdag 25. Regnveir. Sendt Brev til Hartmann, der nu
ligger i Roeskilde, med Brevet fulgte første Act af Operaen:
Saul. / Hjælp synes kun rimelig fra Engeland og mueligt
Sverrig. Idag er Vaabenhvilen ude og Conferensen har
Intet udrettet; jeg er betaget. Brev fra Hartmann og hans
Kone, Brev fra Eduard og Jette.

Søndag 26. Varmt Solskin. Sendt Brev til Postmesteren i
Skjelskjør og bestilt Plads med Personposten imorgen. Brev
til Fru Anholm, og Brev til Jonas Collin: Jonas Collin Undercorporal
ved den Aarøske Commando No 26, 2det Compagni.
Idag vare alle Soldaterne i Besøg hos Sognefogeden
i Vidskølle. Grevinde Holstein med Børnene kom her og fortalte
at naar Krigen begyndte havde de preusiske Officerer
sagt det vilde gaae som i Italien, Sæden blive afmeiet,
Folk drevet ud af Byerne og solgt. Klokken otte til Aften
læste jeg igjen for Soldaterne og Folkene: Noget, »Danmark«,
Sommerfuglen, Svinedrengen, Hvad Fatter gjør, Kjærestefolkene
og Fem fra en Ærtebælg. Aviserne kun Krig.

Mandag 27. Varm Solskin. Forstemt. De 6 Soldater-Reconvalescenter
ere:

F. P. Nielsen, Underkorporal | 9. | Inf | Regi | 2. | Nummer | 321.
I Torbensen, Menig | 3 | — | — | 6 | — | 39.

Larsen — | 6 | — | — | 6 | — | 424.
Dröscher — | 9 | — | — | 8 | — | 405.

7) Conferensen] først skrevet Conferencen 13) 2det] 2 først skrevet 3 25) 3]
først skrevet 6

Jensen Menig | 2 | Inf | Regi | 2 | Nummer | 273.
Jørgensen — | 3 | — | — | 2 | — | 206.

Sagt Lev vel til Fru Fabricius som i Dag første Gang igjen
var paa sin Sopha; hun bad mig om en Afskrift af min Psalme.
Fru Scavenius bad mig saa venligt at komme igjen
huske at jeg var som hjemme her. Gjør ikke en saa ceremoniel
Compliment! sagde hun da jeg bøiede Hovedet til
Tak. Frøken Lützov bragte mig en stor smuk Bouquet. Halv
tre spiiste jeg til Middag kun lidt af Suppen, de unge Ærter
og Jordbærrene kunde jeg nyde. De 5 af Soldaterne stode i
Gaarden til Farvel, Underofficeren var i Skjelskjør. Jomfru
Skou havde sagt mig at de vare bedrøvede over at jeg reiste.
De stod i Gaarden da jeg steeg i Vognen, jeg trykkede
deres Haand; de stillede sig militairt til Hilsen idet jeg
kjørte. I Skjelskjør kom Frøken Castenskjold og hendes
Søster hen til Posthuset for at hilse paa mig, jeg fulgte hjem
med dem, senere kom den yngste og bragte mig Roser. I
Vognen sad jeg med Gartneren / Gesner fra Basnæs, han
fortalte at Lucie havde aarlig 6000 Rdlrs Indtægt & I Slagelse
gik jeg i første Classe, der var en ung Dame ganske ene
der, i den næste første Classe tæt ved os var en heel stor Familie
med et spædt skrigende Barn. I Borup fik vi Fritz
Moltke fra Bregentved i Vognen. Klokken halv elleve kom
jeg til Kjøbenhavn hvor den unge Anholm var paa Banegaarden
og tog mod mig. Ved min Hjemkomst fandt jeg
paa Bordet en tung Kasse, paa Adresbrevet var mærket
Sønderborg, jeg antog at det var det belovede Granatstykke
og lod Kassen staae til næste Dag.

22) Borup] tilføjet over linien, derunder er overstreget Ringsted

Onsdag 29. Als er angrebet, Fjenden er kommet derover,
det ene uhyggelige Telegram efter det andet, vi have lidt
stort Nederlag men viist stor Modstand. Efterretninger fra
Engeland er at de og Frankerig blive neutrale. Ingen Hjælp;
ved Helgoland vente de idag Slag mellem østerisk-preusiske
og danske Skibe; det er en rædsom febrilgjørende Dag, jeg er
nerveus betaget. Brev til Fru Neergaard og Brev til Fru
Scavenius. Als tabt. Af dræbte nævnes Oberst Faaborg og
den unge Falbe. Uendelig nedtrykt.

Torsdag 30. Hos Collins med Theodor Boye fra Norge
hans Søster Jette og hendes Mand. Fjenden vil nu tage Fyen,
Indvaanerne flygte fra Middelfart. Det ender med at vi
kommer under Tydskland. Jeg har en Fornemmelse af at min
Stjerne er nede, Ulykke eller Død venter mig. Gudløs og
derved ulykkelig. Brev fra Fru Neergaard. Skrækkeligt
Skylle og Blæst.

Juli.

Fredag den første, og før jeg skriver den sidste, om jeg
skriver den, hvad da. — Gud har sluppet os, vi naae ham
ikke; jeg gaaer og venter som Fangen paa sin Dødsdom.
Solen skinner; jeg har min rene lille Stue, hvorlænge? Leve
nyde, det korte Minut — forbi — forbi! — Gud har sluppet mig
og os! — Hvor er jeg forladt, ingen Venner, eensom med mig
selv, i mig selv og Dagene som komme blive endnu værre,
til det ender — ender i Graven!

Løverdag den 2den. Hen ved 3000 have vi mistet (80

2) det ene] det først skrevet den 9) Falbe] vistnok = Christian Trepka.
Sml. s. 118, linie 4

Officerer). Klokken halv 12 med Banetog til Holte. I første
Classe sammen med Fru Doccum der var uendelig talende
og hendes Søster Frøken Baudiz. Ved Holte ventede mig Fru
Neergaards Vogn, jeg blev hjerteligt modtaget og fik et net
lille Tagværelse ved Siden af Grev Alefeldts; efter Frokosten
gik jeg hen til Præstegaarden som jeg strax fandt, talte med
Emma og Vedel, spadserede og mødte paa Veien Fru Trap
som er vor Gjenbo. Veiret godt. Efter Bordet kjørte vi
udenom Søllerød Søe til Dronninggaard, spadserede der og
tog hjem, det var kjøligt.

Søndag 3. Sovet uroligt, i det Alefeldts lille Hund var
lukket ind i Værelset tæt ved og hylede hele Natten; da
jeg skjændte giøede den; jeg har været gudløs og forladt.
I denne Tid at tage fra Kjøbenhavn ud / paa Landet, er
som at løbe til Børnene ind i Sandhullet for der ikke at see
Lynet eller høre Rabalderet. I meget nedtrykt Stemning
skrevet til Eduard Collin, da det var skeet gleed Sindet mere
i Ro. Solskin og Blæst, en meget kold Aften, Ahlefeldts kom
her og Viggo Neergaard tog ind. Jeg læste tidlig de to
Acter af Saul.

Mandag 4de. Drevet om ond og gudløs i Hjertet; opad
Dagen fik jeg Tandpine; jeg skal til Aften med Fru og Frøken
Neergaard til Enkedronningen; jeg var ængstelig for
det men kjørte dog efter Bordet til Lyngby hvor jeg blev
barberet, men da jeg kom hen i Frøken Rosens Værelser, tog
Tandpinen saaledes til at jeg blev tilbage for at vente paa
Vognen og kjøre tilbage. Lidt efter kom Frøken Rosen og
meente at Pinen nok gik over ud paa Aftenen, bad mig i det
mindste at følge med til Dronningen; jeg traadte i Frøken
Rosens Kjole saa at den sagde Ritschratsch! Dronningen

viste sig og kom mig imøde, Rasmus Nielsen læste min Psalme
høit, og jeg: Trøst i Tro, derpaa læste Nielsen mit Digt
Danmark, han var grebet deraf og Taarerne stode i Dronningens
Øine. Min Tandpine tog til, Dronningen gav mig
sin Eau de Cologne, men jeg udbad mig at turde tage hjem,
før Nielsen læste. Dronningen rakte mig to Gange Haanden
og trykkede min hjerteligt. Jeg kjørte hjem; Lægen var her
endnu, han fik mig i Seng, lagde Suurdei under mine Fødder
og jeg fik et Glas stærkt Totti for at sove.

Tirsdag 5. En rædsom søvnløs Nat; jeg transpirerede,
havde Febergys; idelig Pulseren i Tænderne, Munden hovnede,
Tiden krøb sneglevorren hen. Henved otte kaldte jeg
paa Tjeneren, fik lidt Kaffe; blevet hele Dagen paa mit
Værelse og faaet tre Gange Besøg af Lægen, der sagde jeg
havde nogen Feber. Det regner og er graat. Brev fra Eduard
Collin. Til Middag gik jeg ned at spise, men det bekom mig
ikke saa vel; jeg var meget afficeret og efter Middagsbord[et]
igjen oppe. Lægen vilde at en Kone skulde vaage over mig;
jeg gik ind paa det, uagtet kjed af al den Uleilighed jeg forvolder
her i Huset. Jeg frøs saa at jeg rystede gik tidlig iseng
og fik varme Omslag og Hyldemælk til at gurgle.

Onsdag 6. Konen blev hos mig til Klokken to i Nat og
gav mig Gurglemælk og Omslag, jeg turde ikke sove for at
hun ikke skulde sove / fra Lyset. Hun listede sig [bort] Klokken
to, jeg laae halvanden Time og saae paa Lyset stod saa
op at slukke det. Idag har jeg en voldsom Hovedpine;
Aviserne fik mig ved de ubetydeligste Ting til at græde.
Sendt Brev til Eduard Collin om mit Befindende, da jeg afsendte

8) Fødder] først skrevet Føder

det kom Brev fra ham meget skrapt og godt for min
fixe Idee, som han kalder Galemathias. Besøg af Pastor Vedel.
Henimod Aften begyndte Bylden at aabne sig, Doctor Lund
hjalp den med to Snit, det lettede mærkeligt, jeg blev et heelt
[andet] Menneske, igjen god i Sind og taknemlig i Tanke.

Torsdag 7. I Nat sov jeg mageløst godt; det var Regn og
Torden, Lynet lyste ind i Stuen til mig. Imorges var jeg
igjen talende og nede ved Kaffebordet. Inat har jeg taget
lidt Rhabarbararod, der virker; jeg har endnu en lille
Smerte-Døning i Kinden. Kjørt til Lyngby for at blive barberet,
gik paa Apotheket og kjørte derpaa hen at hente Grev
Ahlefeldt der er hos Dronningen. Det er en stærk Blæst.
(Underligt at jeg har glemt at optegne at igaar da jeg stod
ved mit Vindue og stirrede ud kom tre Damer, de standse[de],
saae op, det var Fru Lind med sine Døttre Ingeborg
og Anna, de maa have kjendt mig, jeg stod i Tanpine Betagelse
og stirrede uden og at hilse og de gik.) Til Middag og
Aften har jeg været meget livlig; læst »Han er ikke født«
og fortalt en Deel Historier. Kom iseng, da den gik til 11.
Grev Ahlefeldt, Svigersønnen reiste nu til Hæren.

Fredag 8. I Nat fæle Drømme, een om Fængsel, een om et
rusisk Fængsel i Kjøbenhavn, det mindede om »Fidelio«.
Regnveir. Besøgte Fru Trap der fortalte mig flere characteri[sti]ske
Træk af Frederik den 7des Særheder. Besøgt
Emma Vedel i hendes Præstegaard; kjørte over til Linds
der boe hos Enken Morten Andersen i . . . . . . . . De vare
gaaede for at møde Lind der kom fra Holte-Stationen, Pigen
fik dem tilbage og vi passiarede en god halv Time. Før jeg

12) Ahlefeldt] først skrevet Alhefeldt 26) . . . . . . . . ɔ: Nærum

kjørte fik jeg Brev fra Jette Collin. — Nu er det Solskin og
varmt. Nu ved Bordet kom Efterretning om at Ministeriet
Monrad var gaaet af; stor Misstemning og her ved Bordet
levende Disput. Om Aftenen læste jeg høit for Naboens Damer
nogle Frøkner Petersen: En Historie mellem Klitterne og
»Sommerfuglen«. (Carl Moltke, Heltzen, Hansen og Scheel
ere blevne Ministre). Klokken blev elleve før vi skiltes ad.

Løverdag 9. Sendt Brev med Psalmen til Udgiveren af
Dansk / Kirketidende. Det er et Øieblikkets Ak jeg sender.
(N. Lindberg boer Blaagaardsgade No 15.) Sendt Brev til
Jette Collin, med begge Brevene kjørte vi efter Frokosten
ned til Holte-Station og derfra ind i Ruderskov til Løi-Sø
ɔ: stille Sø og stege op paa . . . . . . . . hvor der var en deilig
Udsigt over Sundet til Hveen og Landskrone; en Mængde
Skibe laae paa det stille Vand. Vi maatte igjen samme
opblødte, opkjørte Vei tilbage hvor der duftede af Birke;
mange Hedebær (Blaabær) voxte paa Siderne; Veien op ad
Søllerød Kirke var ufremkommelig og vi kom først hjem hen
imod Spisetid efter 2½ Times Kjørsel, som var mig for
lang en Tid, jeg havde Trang til at gnave. Skrevet Vers
for dem paa opgivne Riim eet lød saaledes.

Kjærlighed.

Den er lidt meer end et Stjerneskud,

Den er to Hjerters Ild-Digebrud,

For dem at beskrive dyp Pennen i Hekla

Og spørger Familien, spørg Viggo og Tekla

Klokken gik til 12 før vi skiltes ad.

12) Ruderskov] R først skrevet S 12) Løi-Sø] Løi først skrevet en
13) . . . . . . . . ɔ: Højbjerg

Søndag den 10. Særdeles varmt; gik gjennem Skoven forstemt
og bedrøvet. Hvad vil der skee! Angest og Sorg fører
mig ud paa de dybe Vande, løftes jeg der eller synker jeg
der? Religionen er mit Lys, min Redning, Troen. Troer jeg at
Gud og Jesus ere eet som de Troende vilde det, da er Jomfru
Maria den meest udkaarne af Menneskene, da i vor
Ydmygelse for Gud er det saa nær at bede hende være
mæglende for os. Hvilke Tanker for mig. Herre min Gud!
lys ind i mig vær mig naadig og Gud, jeg er ved at slippe
Dig, som jeg [med] Barnetidens Tro kunde holde mig til.
Kjørt før Spisetid til Lyngby og blev der barberet; om Aftenen
læst for Folkene her og Indvaliderne læst 7 Eventyr
og Historier. —

Mandag 11. Varmt Veir; kjørt med Fru Neergaard ned
til Vedbek hvor hun og Datteren badede sig. Søen var klar
og grøn blaa med en Deel Seilere; jeg stod og saae over den
da blev jeg tiltalt af en Dame, Dr Ottos Kone, der bød
mig indenfor og om at komme og overnatte der. Talte med
den unge Blücher der sagde mig at hans Fader og Tillisch
vare blevne Ministre. Hjemme, efter Bordet, kom Etatsraad
Trap over til mig for at sige mig om det nye Ministerium
og at det nu tydede paa en Løsning af Sagerne; Kongen
havde første Gang, i lang Tid, været glad. Dr Lund udtalte
sig for Fru Neergaard, om at vi var før gaaet uden for
Friheden, at Retten ikke saa ganske var paa vor Side. Jeg
fik igjen min fixe Idee, naar Freden kommer skal jeg kunde
sige Tak! Brev til Eduard Collin. / Gik med den lille Carl
Alefeldt over at besøge Præstens.

6) vor] først skrevet min 14) 11] først skenet 10 19) Blücher ɔ: David

Tirsdag 13. [ɔ: 12.] Der er en syg Stræng i min Sjæl, der
vil gaae Aaringer før den læges og maaskee aldrig, ja er
maaskee den en Sandheds Streng, min fixe Idee Forudsynlighed;
jeg er revet ind i Maskinen og skal flænges itu. Kjørt
Klokken 9½ med Fru Neergaard ned til Stranden ved
Vedbek, (jeg drømte i Nat at der i Badehuset kom altid
Strømme af Blod, det var fra Saarede tæt ved). Efter
Frokostbord[et], da Grev Ahlefeldts i Lyngby skulde kjøres
hjem, tog jeg med for at barberes. Fik Brev fra Jette Collin,
deri et Brev fra en lille amerikansk Pige i Dresden, med
Hilsener fra Frøken Heinke, disse antage jeg have givet
Anledning til Brevet. Da jeg kom hjem saae jeg under mine
Vinduer Louise Lind med Døttrene Ingeborg og Anna, jeg
fulgte dem gjennem Skoven ud paa Stien der løber over
Marken. Lavede Bouquetter til Fru Neergaard at uddele til
sine Fremmede, Fru og Frøken Morgenstjerne og Skibsteds.
Atter i Dag maatte[t] føle hvor lidt Folk dømmer Kongen
mildt. Den ulykkelige haardt prøvede Mand. Oversatte til
Aften for Frøken Gähler to tydske Digte paa Dansk, selv
havde hun sat Musik til dem.

Onsdag 14. [ɔ: 13.] Fru Neergaard ligger i Dag af sin
sædvanlige strænge Hovedpine. Jeg gik ned til Øverød og
besøgte Dr: Lund der boer smukt; Hjortegevier paa Huset,
en Mylr af Roser udenfor. Værelserne net holdte, der laae en
Deel æstetiske Bøger. I Haven mange Blomster, den førte
gjennem en lille Lund ned til Søen der sænker sig med brat
Dyb. Lund fulgte med over [til] Søllerød. Sendt Brev til

11) antage] foran er et par overstregede bogstaver 20) dem.] derefter er overstreget
Brev 23) Hjortegevier] først skrevet Hjortet 24) der] først skrevet en

Fru Collin og til Jonas. Dovnet paa Sophaen, drevet aandløs
om i Skoven, vegeterer kun. — Brev fra Etatsraad E. Collin. —
Om Aftenen kom Emil Hartmann her, han seer drengeagtig
ud til nu at skulle giftes. — Iaften roede de Andre paa Søllerød
Sø.

Torsdag 15 [ɔ: 14.] Meget varmt, stærk Blæst, Humeuret
trykket; drev om; jeg har lovet at blive her til Mandag Eftermiddag.
Sendt Brev til Fru Anholm, deri Brev til Fru
Henriques. Brev til Frøken Mathilde Ørsted. Klokken halv
to kjørte vi en større Tour, hen / forbi Eremitagen, gjennem
Dyrehaven ved Ulvebakken, Lystigheds Bakken skimtedes
mellem Træerne; en heel Gade af pjaltede Telte, vi
saae dem rigtignok bagfra, med zigeuneragtig Ildsted
kom vi forbi og ud til Belvue og Klampenborg. I Taarbek
steeg jeg af for at barbereres, Manden var ikke hjemme,
jeg gik nu gnaven afsted i min gamle sorte Kjole gjennem
Byen, der, nær Kroen saae jeg igjen et Barbeerskilt, Manden
her havde barberet mig den Sommer jeg laae her en kort
Tid paa Bade-Anstalten; den anden Barbeer var i Kjøbenhavn
for at blive Soldat, kjørte nu til Skodsborg som jeg ikke
har seet siden det kom i Fredrik den VII Hænder, Alt var
her forvandlet; lidt forud passerede vi Strandmøllen der
lugtede af Silkeborg, samme Klude-Lugt; vi kom forbi Brobergs
smukke Villa, saae Emil Hartmanns Svigerforældres
Have med dens Drivhuus, nu dreiede vi til Venstre og kom
gjennem Skove[n] og Nærum hjem. Efter Bordet læste jeg
Iisjomfruen. Besøg af Emil Hartmann.

1) Fru] først skrevet Eduard 2) Etatsraad] foran er overstreget E. Collin
23) kom] først skrevet dreied

Fredag 16 [ɔ: 15.] Koldt og Blæst. Drev ind i Skoven;
opad Dagen varmt; efter Frokosten kom Præsten Koster med
sin Kone, en Datter af Rector Olsen i Viborg; de havde
deres lille sex Ugers gamle Barn med, der sugede paa
Flaske, vist halv tredie Pægel. Besøgt Pastor Vedels; da jeg
kom hjem igjen læste jeg Pchykken. Skrevet paa tredie Act
af Saul. Spadseret hen til Udsigten, Carl (lille Carlemand)
fik sin Fod mellem Træstammerne saa Støvlen blev der. —
Frøken Skibsted reist ind til Byen.

Løverdag 16. Endt tredie Act paa Saul; denne Act, skrevet
igaar og i Dag er hele Udbyttet af Opholdet herude i Søllerød.
— De Andre vare i Stranden jeg gik til Pastor Vedels
og læste for dem de tre Acter af Saul. — Doctor Lund
var og tog en Slags Afsked med mig, som om vi ikke oftere
saaes. / Inat drømte jeg en fæl Drøm, alle mine Tænder
faldt ud af Munden. Mit Sind er trykket; jeg har en dæmonisk
Stemning til ret at udtale Sauls onde Dæmon, skrevet
flere Stropher ned. Her var i Dag og bliver Natten over, en
Rigsdagsmand, en Møller Nielsen der hører til Grundtvigianerne,
Wedels spiiste her ogsaa og om Aftenen sang
Fru Wedel og Frøken Gähler af »Liden Kirsten«. Klokken
blev elleve før vi skiltes.

Søndag den 18. [ɔ: 17.] Fru Neergaard er som sædvanlig
hver Søndag kjørt til Vartou-Kirke at høre Grundtvig. Veiret
er i Dag graat og stille. Fik Brev fra Lindberg med Kirketidende
og Aftryk af Psalmen. Brev fra Jette Collin, og
Brev fra Fru Scavenius, ligesaa Brev fra Mathilde Ørsted.
Endte fjerde Act af Kong Saul, Stykket kan ogsaa kaldes

10) 16] først skrevet 17

»Hexen i Endor«; sendte Acten til Hartmann i Roeskilde,
jeg puttede den i Brevkassen nede i Lyngby da jeg der var
at barberes. Deilige hvide Aakander, en uendelig Mængde
blev bragt. Begyndt paa 5te Act af Saul.

Mandag 18. Regnveir; plukket Skovmærker at tage hjem;
læst hos Vedels fjerde Act af Saul. Gik hjem og skrev femte
Act færdig som jeg læste for dem nede. Frokost halv elleve.
Nu kom Lund hvis Fødselsdag det er i Dag, senere kom
Vedels og Frøknerne Petersen. Middag Klokken tre. Jeg fik
en Kurv fuld af Blomster, deri laae mange Smaasager til
mig, en Lampe, en Guld Kapsel med Børnenes Haar, en broderet
Sommerfugl til at tørre Pen[n]e af paa, & — med hver
Ting var et Vers. De vilde Alle glæde mig; jeg fik endnu
Blomster før Afskeden; Pastor Vedel kjørte Klokken henimod
fem med mig ned til Holte-Station (jeg gav Tjeneren og
Pigen 6 Rigsdaler, Kudsken 9 ȋ.) Var ene i en første Klasse
Vogn og kom Klokken 6 til Byen; der gjorde et trykkende
Indtryk paa mig; jeg gik hen til Jette Collin, hun var ude,
men kom strax, sagde Pigen / jeg ventede i tre Qvarteer, blev
mere og mere nerveus og forstemt; gik hjem betaget og livskjed;
en lang broget Levedag var min Levetid, nu er det
mod Natten, jeg seer Intet fremad; (føler mig saa uhyggelig
ene.)

Tirsdag 19. Laae længe til Morgen; det er meget varmt.
Eckardt og Scharff endnu paa Landet. Jette Collin raadede
mig bestemt fra at gaae til Sverrig, som nu ikke var velseet
hos os; Eduard vilde have mig til Norges Eensomhed i

1) Acten] A først skrevet d 5) 18] først skrevet 19 15) gav] g først skrevet h
22) føler] ms. har følger

Bjergene, den havde han Lyst til, men ikke jeg! Christiania
og Mennesker foretrak jeg, men glædede mig dog slet ikke
dertil; halv opgav jeg allerede Reisen. Middag ude hos
Drevsens; jeg kjørt[e] med Sporvogn til Indgangen af Tivoli,
gik saa hen til Blaagaards Veien og besøgte Fru Læssøe,
hun laae paa Sophaen var syg og betaget over Danmarks
Nød, den gamle Kone græd, jeg var overvældet. Fru
Drevsen fandt jeg livlig, men mager og som hun havde lidt;
hun bragte mig Hilsen fra Fru Rasch i Flensborg, hun tager
sig saa meget af de danske Saarede. Disse have det ellers
udmærket i Johanitter Hospitalet, Bouillon med Æg ved
Frokosten og ved Bordet et stort Glas Rhinskviin. — Lieutenant
Schmidt (Skuespillerens Søn), har to tre Skud i Armen,
de lægedes, men en Nat drømte han at være i en Klippehule
mellem Skildpader, en klemte ham i Armen, han
gjorte en stærk Bevægelse for at rive sig løs, vaagnede derved
og havde ved Bevægelsen knækket Armen. Talte en Deel med
Einard der gav mig et Vink om Livets Korthed og at det
skulde nydes, han var min Ven. Hjemme sad jeg [og] leed af
Varmen.

Onsdag 20 Særdeles varmt. Sendt Brev til Fru Neergaard.
Middag hos Eduards hvor jeg traf sammen med Carl Reymers
fra Vestindien, i 28 Aar har jeg ikke seet ham. Imorgen
reiser Eduard og Theodor ud til Ferdinand Lerche, /
for saaledes fra Torsdag til Løverdag otte Dage at nyde Landog
Jagt-Livet; Fru Collin tager til Rongsted og et Par andre
Steder ved Strandveien. (Jonas tænker ikke paa at studere
Bøger naar han kommer hjem, men at gaae til tropiske Lande

15) mellem] foran er overstreget og 18) det] først skrevet den

i Fredensborg. Her kom jeg med Omnibussen til Kroen, der
syntes jeg ikke om Reenligheden og søgte hen i Prindsen,
hvor det var nettere og fik et Værelse ud til Gaarden. /
Michael Wiehe var mit første Møde her, han kom paa
Banegaarden med sin Kone; i Gaden mødte jeg Edmund
Bournonville, der nu med stor Udmærkelse har taget sin
Studenter Examen. Jeg gik strax over til Bournonvilles der
have et smukt Huus, Haven gaaer Terasse agtig ned til en
lang smal Sø der ligner en Aa, man seer for Enden Jernbanetoget.
Jeg blev indbudt til Middag, efter den læste jeg
Vers af »I Spanien« og hele »Han er ikke født!« Bournonville
applauderede, men jeg troer ikke han var storlig grebet.
De vilde have mig ud paa en stor Rotour paa Søen,
vi kom hjem efter elleve; jeg betakkede mig. (Mit Besøg
blev aflagt paa Slottet hos Ahlefeldts). Da jeg efter Bordet
forlod Bournonvilles gik jeg i Slotshaven, der er mageløse
Bøge og smukke Ege, gammeldags Have Figurer og opstillede
Monumenter, men uendeligt stille og kjedeligt, Jeg gik til
Havens Ende saae Søen, men blev derved saa leed og kjed
af Fredensborg at jeg havde Lyst og Villie til strax endnu
iaften at komme afsted til det mere levende Helsingøer, men
da jeg saa kom ind i den tomme solbelyste Gade, ind i min
Stue og tænkte paa at jeg havde indbudt Scharff at møde
mig her imorgen at det mod ham ogsaa mod Bournonvilles
der vente mig til Kaffe imorgen tidlig, var næsten uhøfligt
blev jeg her og nedskrev dette. Gamle Fruer og Frøkener
bevæge sig langsomt henover Gadens ujevne Brolægning og
afslide ikke det frodige Græs paa Fortougene, det er som

18) men] foran er overstreget bre 19) blev] først skrevet var

en Sygehuus By, Slottet det store Sygehuus eller Qvarantaine. /

Fredag 22. Bournonvilles vare endnu ikke oppe halv ni jeg
kom derover, de vare blevne ude iaftes til efter halv eet,
havde tændt Blus i Skoven, dandset og gaaet med Fakler
hjem. Jeg besøgte Paludan-Møller og drak Mælk med ham;
han syntes interesseret ved min Saul, som jeg fortalte ham
Indholdet af; da jeg gik blev jeg kaldt paa af Jomfru Bekdrup
der har været hos Ørsteds, hun og en yngere Søster
boede i samme Huus som Paludan-Møller. — Bournonville
gik nu med mig i Haven til Nordmandsdalen, der er en
Curiositet kun; deilige Træer og en kirkelignende Alee, et
Par Udsigter over Søen saae vi. Fru Anholm med sine Børn
ligge her i Kroen, hun var henrykt over Stedet. Klokken
halv to kjørte jeg med Dampen til Helsingøer; Scharff som
jeg havde indbudt var ikke med Toget; paa Helsingøers
Banegaard traf jeg Redacteur Billes Fader der er ansat her
i Byen. Flere Hundred Skibe laae ud for Snekkersteen og
ventede Vind. Kjørte til Marienlyst, Alt var optaget, men
i det jeg holdt for Badestedet, forlangte en Engelænder sin
Regning og jeg fik hans Værelse. Her er nydeligt; man føler
sig [som] paa et Hotel i Udlandet og er dog hjemme. Jeg
tog et Søbad, det var 16 Grader, jeg gjøs af Kulde. — Klokken
fire var Table d hote i Slotsbygningen, Pontopidan fra
Hamborg skaffede mig Plads hos sig, der var en ung svensk
Frue, som havde netop igaar ønsket at see mig, hun fik
Plads til Venstre, Fru Salomonsen og Børn, Fru Pugaard og
Døttre ere her; en Willemoes-Suhm fra Altona med sin
tydsktalende Frue der kjendte mig fra Rantzau-Breitenburg.
Musik i Haven. General Bülov med Frue er her ogsaa. Gik

tidlig tilseng og laae paa Sopha, ret godt. Om Aftenen blev
jeg iskold paa Brystet ved at sidde nede ved Stranden. Luften
klam. Brev til Einar at besøge mig paa Søndag.

Løverdag 23. Noget kjølig, læst Aviser og kom i ilde
Humeur. / Gaaet en lang Tour paa Skrænten op mod hvad
de kalde »Verdens Ende«. Brev til Henriques, Brev til Jette
Collin i Rongsted. Spiist Frokost i Slotsbygningen. Alt meget
for dyrt. Besøg i min Stue af unge Fru Puggaard og hendes
Datter Emil Hartmans Forlovede. Gik til Helsingøer, saae
min gamle Skolegaard, gik op til Billes Forældre, de sad ved
Middags Bordet og steg op og tog mig som Mellemret. Gik
ned paa Skibsbroen og siden uden om Byen hjem. Paa mit
Værelse stode Blomster og Jordbær til mig fra Fru Puggaard.
Ved Badehuset laae en Baad med svensk Splitflag, de
sagde at det var Prinds Oscar, som aflagde her en kort Vesit;
da jeg kom op paa Slottet og ind i en Sal, traadte Baron
Vrede hen og talte med mig, hilsede mig fra Frøken Bræmer,
han var her med Selskab sagde han; den Længste antog
jeg for Prindsen. Mødt paa Veien Mantzius og Döcker, de
vilde til Helsingborg sagde de, senere mod Aften bleve de
bestemte til at give en Concert, jeg gad ikke gaae derhen da
det var for varmt; Middag fik jeg først Klokken 6. Prinds
Oscar fra Sverrig var med sin Gemalinde seilet herover til
Marienlyst; jeg kom ind i Salonen, der var Baron Vrede han
hilsede mig fra Frøken Bræmer, sagde han var her med »et
Selskab«, siden hørte jeg det var Prinds Oscar, de spiiste og
sad saa i Haven, deres Baad med svensk Splitfla[g] laae ved
Havnens Badehuus. Da jeg nu lidt over fem ville gaae at

1) godt] g først skrevet k 27) Splitfla[g] ms. har Splitflad

spise kom jeg i Gangen hen mod Prindsen og Baron Vrede
viste sig og sagde at Prindsen vilde hilse paa mig, selv kom
han hen i mod mig rakte mig Haanden, sagde at vi tidligere
vare mødtes i Kjøbenhavn, jeg benægtede det, han tog mig
flere Gange i Hænderne, sagde at han og hans Brødre fuskede
i mit Fag, lovede at sende mig sine Skrifter, talede om
Spanien & ogsaa da jeg sagde at jeg i disse tunge Tider ikke
kunde arbeide, at jeg var saa betaget talte han med stor
Deeltagelse om Danmark trykkede min Haand fordi jeg var
rigtig dansk og ønskede at »Alle vare det!« talte om Kongehuset
og jeg om dets smukke Familieforhold. Han u[d]talte
sig fortrolig.

Søndag 24 Ondt i Halsen heelt om mod venstre Øre;
skulde det blive til noget Betydeligt da maa jeg ind til Byen.
— Gik Einard imøde, Toget kom seent han var ikke med det.
/ Altsaa kommer han neppe, uden det skeer med Dampskibet
½12 eller Toget 2½. Jeg var stadig ude at see efter
ham, han kom ikke, heller ingen Brev. Vandet mageløst
klart, en stor Makrelstime styrede lige ind mod Badehuset.
Der var ikke stort mange Folk i Haven i Dag; den unge
Neergaard var ved Table d'hote »Hvad skal De læse op
imorgen!« spurgte han høit, da han havde hørt at jeg vilde
læse hos Fru Puggaard, jeg svarede at her skulde ikke læses,
gik og kaldte ham siden ud for at sige ham at det var en
privat Venlighed af mig for en lille Kreds og ikke noget for
Offentligheden. Han blev flau og spurgte mig flere Gange
om jeg var vred, jeg svarede: nei, men hvad De sagde for

5) og] foran er overstreget hans 7) ogsaa] foran er et overstreget bogstav 26) flere]
først skrevet om

Fremmede var mig ubehageligt! — Skrev til Scharf og indbød
ham at være i to Dage min Gjæst her paa Badeanstalten.

Mandag 25. Aldeles graat Veir. Bandt igaar og i Dag en
Bouquet til Fru Puggaard. Med Morgentoget kom Emil
Hartmann her, Klokken 1½ til 2½ læste jeg hos Fru
Puggaard et Par Eventyr og Operaen Saul, der var Fru
Pontopidan og Døttre, Fru Salomonsen Fru . . . . . . . . og
Søster. Forgjæves ventede jeg paa Scharf med Toget, jeg
føler mig ene og trist, aldrig meer skal jeg nyde Livet;
forbi! Efter Middagsbordet sagde man mig at Fru Collin var
nede i Haven, jeg traf hende der med Fru Næss og Datter,
samt »Clara Raphael« de fulgte hjem med og saae min
Leilighed, vi stege op i Hotellets Løgte og saae Udsigten,
derpaa sad vi hos Fru Puggaard paa hendes Balkon. Om
Aftenen Børnebal, der var nydeligt arangeret, og smukke
Børn, men meest fuld deilig, som en Engel var Galengas
mindste Datter Referenten for Tems mindste Datter. Hendes
lille Broder talte jeg til og saa kom Faderen og Moderen,
de kjendte mit Navn, og jeg lovede den Lille en Bog, i det
samme mældtes mig at Hr Scharff var nede, jeg skyndte mig
til ham; han var kommet med Aften-Dampskibet; vi spadserede,
og han drak Thee hos mig, men havde taget Værelse
i Hotel Øresund, derhen gik han, nu er det at finde lidt
behageligt Reiseliv et Par Dage.

Tirsdag den 26de. Lidt over ni kom Scharff til Thee/vand;
Værelset ved Siden af mig var netop blevet ledig denne
Morgen, jeg tog det til Scharff og bestemte at vi bleve her

7) Pontopidan] P først skrevet B 11) Næss ɔ: Nees 17) Referenten] Re
først skrevet for, foran er overstreget Redacteuren 17) Tems ɔ: the Times

til imorgen. Vi gik saa til Kronborg, Underofficeren der
kjendte mig og førte mig paa Batterierne; Kanonerne kunne
ikke naae over Sundet sagde han, Skibe kunde gaae forbi
under svensk Kyst, jeg gik nu til den Øverste her en Cap:
(?) Liegt (?) der tog strax selv og førte mig om, først til
Kirken der er ypperligt restaureret, den gamle Udskjæring
broget, men ikke grelt, malet og forgyldt. Mit Vers jeg skrev
til Fornyelsen af Kirken pranger paa Muren. Vi gik nu op
i Værelserne her vare en Deel Malerier, flere bevarede fra
Frederiksborg Brand; saaledes en Louis XV; der var ogsaa
Blunks »Fire Meneskealdere«, der skal have kostet 14 000
Rdlr. Nu fik jeg Nøglerne til at gaae op paa Taarnet, jeg
gjorte det for Scharffs Skyld, blev meget træt; en storartet
Udsigt, vi saae ned over Hveen. Da vi forlode Kronborg
mødte mig Fru Anholm med sine fire Døttre for at see Kronborg;
jeg gik til Barbeer; hjemme spiiste Scharff og jeg
Frokost oppe paa Slottet, gik saa igjen og hvilede derefter
en Times Tid. I Dag vare vi Faae til Middagsbordet, flere
af Gjæsterne gjorte Udflugter; spadserede ud paa Sandkysten,
det blev Skylleregn heelt ud paa Natten.

Onsdag 26. [ɔ: 27.] Smukt Solskin tilmorgen; stærk
Blæst, Sundet væltede sine hvide Bølger, gik med Scharff en
lang Tour ud mod Hellebek; Kullen løftede sig tydeligt, hele
den svenske Kyst klart belyst, Skibene toge fart ind mod
Kronborg, vi gik den smukke Skovskrænt hjem og tog vor
Frokost. Forærede min Photographie til Fru Gustavson og
lovede at besøge hende og Manden i Malmø. Besøgt Fru
Collet, som denne Gang gjorte et behageligt Indtryk paa

5) Liegt ɔ: Licht 6) den] først skrevet men 12) fik jeg] jeg først skrevet vi

mig; hun vilde endelig at jeg paa / Onsdag skulde følge
op med til Norge, sagde at Bjørnson der blev tirred og var
ikke sig selv; hun boede i Taarnet, smukt to Værelser der
betaltes kun som eet (No 7 og 8 troer jeg.) Kjørte til Banegaarden
og tog første Plads den koster 5 ȋ Personen til Frederiksborg
og derfra igjen til Kjøbenhavn 8 ȋ, samme Priis
som fra Helsingør til Kjøbenhavn, det er slet ordnet. Vi toge
ind hos Abels lige for Slottet. Jeg fik en Sal med to Senge,
men da Scharff helst vilde have sit eget Soveværelse bestemtes
den store Spisesal til hans Natleie; her traf vi ved Bordet
Professor Hetz med sin Svigerinde Frøken Hansen og hans
Datter. Vi gik over paa Slottet til Conducteur Amberg der er
her fra Professor Meldal og vilde ved ham see Kirken, han
var gaaet at spadsere, en Billedhugger Petersen (?) førte os
da over, nu kom Amberg der havde fra sin Spadseregang
[seet os] styre til Slottet og derfor var vendt om, han aabnede
for os Alteret, førte os op i Gallerierne. Kirken staaer
nu som uforandret men afpudset, i Guld og brogede Farver.
Man maa ikke see Figurerne nærved, Indtrykket af det Hele
er det man omfatter. Malerierne paa eet nær, der var ødelagt
ved Branden hang her. Vi gik nu om til Jægerbakken
og saae paa Slottet der stod som uforandret; men for mig
var det vel som om det stod uforandret i sin Heelhed, Murene
skuffende de gamle, men Middelalderens, Mindernes
Poesi brændte ud der. Scharf og jeg drak Conjaks Totti.
Tillisch, Larsen . . . . . . . . vare her jeg mødte dem; de kjørte
mod Aften. —

Torsdag 28. Sov daarlig i Nat, oppe Klokken 6; ikke

5) til] først skrevet og de 11) Hetz ɔ: Hetsch 14) Petersen ɔ: Peters

billigt. Kjørt paa første Klasse med Morgentoget og var i
Kjøbenhavn Klokken 9. Scharff fulgte hjem med mig og
spiiste Frokost. Brev fra Drumond-Hay i Tanger. Brev fra
Fru Neergaard i Søllerød og fra Jonas Collin der er med
Aarøes Corps i Kallundborg, han [er] indqvarteret hos Grev
Lerches. Fra Fru Ingemann kom alle mine Breve til hendes
Mand. Gik ud til Drevsens og spiiste der til Middag; nu
herhjemme er lummert hedt. /

Fredag den 29 sov til halv ni; varmt Veir. Middag hos
Eckards. Sendt Brev til Fru Scavenius, Jonna Stampe og
Professor Hartmann. Paa Kongens Nytorv kom hen til mig
Carl Price i Rekrut Klædning, Lærreds Buxer og Soldater-Trøie,
han saa syegelig, udnærveret ud. Spiiste til Middag
hos Hr Eckardt læste for ham og hans Kone »Saul«. Om
Aftenen sad jeg alene i mine to hede Stuer i Nyhavn og
gispede og tørstede.

Løverdag 30. Til Morgen igjen plage[t] af »den fixe Idee«.
Jeg var i en Sveed af Skræk. Bestemte at tilbringe Dagen ude
hos Henriques, tog Paraplu og begav mig afsted, men
paa Kongens Nytorv mødte jeg Delbanco der sagde mig at
Henriques idag vare i Helsingøer. Det bekræftedes paa
Henriques Contoir. Sendt Brev til Viggo Drevsen og til
Jonas Collin. Gik ud paa Vesterbroes Theater og saae det
naturalske Voxcabinet. Væmmelige Fremstillinger der af
Syphilis. Jeg følte mig træt og nærvøs, det er trykkende
varmt, spiist paa Restauration sammen med Etatsraad Trap.
Gider ikke bestille Noget. Fru Jette Collin skulde komme ind
fra Rungsted men kom ikke. Jeg spiiste tidlig til Aften,

4) med] m først skrevet i 25) er] tilføjet over linien

gjorte mig det mageligt for halv ti at gaae iseng, thi jeg gad
ikke tænke eller læse. Da jeg var halv afklædt kom Hartmann,
Konen som passer mig viiste ham bort og jeg var
iseng snarest.

Søndag 31. Trykkende Varme og dog en gjennemtrængende
Blæst jeg var meget forstemt; vidste ikke hvor jeg
skulde gjøre af mig selv, Eduard Collin og Theodor skulde
komme med Formiddagstoget, de kom ikke. I Nat Klokken
12 er Vaabenhvilen endt, endnu vide vi Intet. Læste for
Hartmann hele »Saul«. Kastede mig saa i en Vogn, kjørte
ud / til Drevsens. Drevsen var gaaet med Banetog til Helsingøer.
Jeg gik til Melchiors og blev der til Middag; besøgte
»de Fattiges Dyrehave« ved Kalkbrænderiet. Kjørte
ind med Omnibus, Eduard endnu ikke kommet, Vaabenhvilen
forlænget til den tredie. Fandt Brev fra Løvenskjold
at han skulde give mig en Present af Værd 100 Rdlr for
min Psalme ved Landgrevindens Bisættelse; jeg foretrækker
Pengene og selv kjøbe mig noget Nyttigt. Idag staaer i Telegraphen
om den fyldte Granat jeg fik fra Als sendt i Present.
Vaabenhvilen forlænget til den 3 August Kl 1 om Natten.

August

Mandag den 1ste. Iaftes Klokken elleve kom Eduard Collin;
i Dag til Formiddag kom Fru Jette Collin. Jeg fik Brev
fra Jonna og skrev til hende at jeg kom paa Onsdag med
Dampskibet. Modtog hos Løvenskjold som Cadeau for Psalmen
100 Rdlr. Middag hos Eduard. Ærgret mig over Fru

Thybergs Angreb paa Kongen — — jeg blev lidenskabelig
over hende[s] politiske Udtalelser. Læste for Eduard og Jette
Operatexten »Saul«.

Tirsdag 2. Freds Betingelserne saa slette de kunne være.
Leveret Otto Zinck de modtagne Haandskrifter. Bygeveir,
ikke vel, trykket Humeur. Middag hos Drevsens i Rosenvænget.
Kjørte ind; pakkede min Kuffert til Afreisen.

Onsdag 3 Oppe halv sex, det var Bygeveir, dog bestemte
jeg mig til at gaae med Dampskibet »Flora« til »Bøget«. Vi
havde en Deel Regn og stærk Sø; Flere Damer og Herrer
vare søsyge, jeg slap; der var mindre stille at komme i Land
vet »Bøget« end da jeg forrige Gang var her. Da det blæste
saa haardt var der Ingen som ventede mig, altsaa ingen
Vogn sendt, jeg gik med Dagvognen og fik de andre Pasagerers
Tilladelse til at Kudsken kjørte om af Christinelund
og satte mig deraf; (Godsforvalteren fra Nysø var med.) /
tæt udenfor Gaarden mødte jeg Henrik der tog glad mod
mig, man havde ikke ventet at jeg kom for Blæsten. Klokken
var to da jeg var i Huus, glad Modtagelse af Jonna og Børnene,
Louise er her, ligesaa Agnete Lind; den lille Janina
sluttede sig med stor Inderlighed til mig, saa jeg blev træt
af den store Vedhængenhed.

Torsdag 4. Sengen for kort, jeg laae daarligt, redede
Sengen om i Mørke, sov portionviis, imorgenstunden, en
Mølle lige under mig. Jeg er øm i alle Lemmer, det var den
første Nat; frosset har jeg ogsaa. Gaaet i Skoven. Sendt Brev
til Jonas Collin, Fru Scavenius og Fru Ingemann. Meget

1) Kongen] ordet er kraftigt overstreget 15) Kudsken] først skrevet Kusken

koldt Veir. Efter Bordet læst for Jonna, Louise og Børnene
i »Saul«. Vi see kun lidt til Henrik der er ude at faae sin
Raps fra Marken. Om Aftenen sat jeg [og] fortalte dem
om kuriøse Personer og Personalia.

Fredag 5. Sov bedre; graat og koldt. Op mod Middag
Solskin, læst Eventyr for dem, skrevet Breve, som først
kommer afsted tidlig i Morgen. Brev til Fru Collin og Fru
Drevsen. Brev til Kammerherreinde Neergaard. Efter Bordet
var Amtmand Bruuns Frue (født Wind) her med Børnene;
jeg viiste hende alle mine Stereoskopbilleder; her kom
ogsaa Besøg fra Nysø af Professor Høyen og hans Frue.

Løverdag 6 Vækkedes imorges Klokken fire, jeg tænkte at
det var Indbrud eller Skorstensfeier, det var det sidste,
drømte som sædvanlig Drøm paa Drøm; nu er jeg mæt af
Opholdet; skrevet Brev til Hartmann, det afgaaer imorgen.
Læst for dem af »I Spanien«.

Søndag 7 Blæst og Byge Veir. Kjørt til Præstø og blevet
barberet, det er jeg ikke blevet siden i Tirsdags Aftes. Sluttet
Afskrivningen af Saul. Delibereren om at tage til Nysø i
Besøg eller ei, jeg havde Ulyst, men for ikke at skaffe Jonna
/ Ubehageligheder tog jeg med hende derover; vi fandt der
Enkefru Blücher og den saarede Liet: Schau; Baronen, Elise
og Christian toge varmt mod mig ønskede at jeg blev, jeg
havde min Nød med at bestemme naar jeg kom for at blive,
jeg lovede at skrive til Christian naar jeg kom der til. Hjemme
her paa Christinelund henimod Klokken fire. I Dag fik vi Viin
paa Bordet, Henrik var hjemme, musiserede efter Bordet.
Veiret aldeles efteraarsagtigt; jeg læste Sevilla.

7) tidlig] først skrevet til 18) det] først skrevet der

Mandag 8. Gik med Louise en Tour i Skoven, udtalte mig
om Jonas og vort Forhold. Jonna vil overtale mig at blive
her til Fredag for at faae Baronessen med sit Selskab herover,
jeg skal da læse og være den underholdende, det har
jeg ikke stor Lyst til, her er mig ogsaa flere Savn under
Opholdet og jeg vil ikke gjerne drage det længer ud. Jonna
er iøvrigt mageløs opmærksom og respectabel. Storm og
Regn opad Dagen.

Tirsdag 9. Brev fra Busby, uden videre Betydning Intet
om »In Spain«, Tegn paa at den ikke har tiltalt; med Manuskripterne
fra berømte Mænd ikke Udsigt om Afsætning.
Aviserne triste; jeg ikke stemt og en Deel nerveus, Ulyst til
alt Arbeide. Bad Jonna ikke at tale til mig om Politik i Dag
sagde at jeg var saa pirrelig, kom let til at sige hvad jeg
ikke ønskede at sige. — Ved Frokostbordet begyndte hun
med eet og Henrik i Politik, jeg blev revet ind, med ham
var jeg aldeles enig, Jonna, overskyllende dansk, »holde ud
til sidste Mand«, »see hvad Herren vilde beskjære os! have
Troen!« og alle disse Taler. Jeg blev om ikke kaldt udansk
saa regnet til de Reactionaire, de Kongelige, mens hun erklærede
Kongen for aldeles tydsk, jeg blev lidenskabelig,
laae siden som en / dvask Klud; styrtede ud paa Marken,
snakkede høit og var i vild Lidenskab. Efter Bordet kaldte
Jonna mig ind i Dagligstuen og sagde hjerteligt og med
Taarer, »jeg har Uret, jeg forstod det først ret da De sagde
mig hvad De havde opofret og givet hen!« — talte og erkjendte

11) fra] først skrevet af 12) Aviserne] A først skrevet Fæ 15) ikke] tilføjet
over linien 15) at sige] tilføjet over linien 20) regnet] først skrevet til 22) som]
ms. har som i

mit tidligere Forhold til Tydskland, med hvilket
jeg havde brudt! efter denne hjertelige Udtalelse kyssede
jeg hende paa Panden og var senere i godt Humeur.

Onsdag 10. Skylregn om Natten, op ad Dagen med Byger.
Fik Indbydelse til imorgen hos Byfogeden Mathiesen gift
med Jensens Datter, jeg kjender dem fra Aalborg. Kjørt med
Stampe ind til Præstø og blev barberet. Til Thee var Baronesse
Stampe med Enken Fru Blücher, Høyens, Schou, og
Søster, samt Elise, jeg viiste dem Stereoskopbilleder og læste
en stor Deel Eventyr: »De er en sand maitre de plaisir«,
sagde gamle Baronne, det skulde være galant. Christian var
her ikke da han og Henrik er Uvenner. Baronessen spurgte
flere Gange om naar jeg kom nu til hende. Louise Collin
syntes hun ikke at tage Notits af og Agnete Lind sagde hun
var en sand Grippenille med gloende Haar.

Torsdag den ellevte. Hele Natten Regn, meget koldt. Brev
fra Fru Ingemann og Brev fra Jette Collin. Kjørte halv eet
ind til Byen (Karlen 5 ȋ og Pigen 3 Rdlr). Besøgt Apothekeren,
blev trakteret med Viin og ledsaget af ham til Postvognen,
hvor han i det sidste Øieblik tilstak mig to Flasker
af sin d'Esprit de Valdemar og forsikkrede mig sin Beundring
som Digter. I Vogn kom jeg med en Officeerfrue
Meinke og Adjunkt Schmidt, (Søn af Præsten ved Fruekirke).
Klokken fire var vi i Nestved og kom først derfra
5¼. Her kom en Dame fra Falster ind til os i Vognen, det
var en Fru Beck fra Sorø, i hvem jeg gjen/kjente Frøken
Valenkam, Madam Thybergs Broderdatter, som var et

2) brudt!] derefter er et citationstegn 5) Mathiesen ɔ: Tobiesen 10) De]
først skrevet det 25) Falster] først skrevet Laal

halvaarstid der i Huset. Klokken blev otte før vi naaede
Ringsted, hvor jeg vilde have overnattet men da Fru Ingemanns
Brev mældte at jeg med Aftentoget slet ikke kom til
Uleilighed tog jeg dertil; paa Banegaarden præsenterede
Fru Beck mig for sin Mand, hans Væsen og Mine indbød
mig ikke til Besøg. Hos Fru Ingemann var i Vesit to Damer
af Familien og Fru Wilster med sin yngste Datter, jeg blev
særdeles glad modtaget. Klokken blev elleve før jeg kom op
paa mit lille Kammer, lige ud mod Ingemanns Grav. Jeg
laae vist over en Time eller to og kunde ikke falde i Søvn;
tænkte paa Ingemann og syntes at han maatte vise sig, men
han kom ei.

Fredag 12. Solskin og varmt; (alt igaar, da jeg forlod
Præstø tog Veiret forandring til det Bedre). — Sov til henimod
9; Sophie kom ikke med Kaffe før jeg hentede hende.
Gik saa og besøgte Heise der boer nydeligt, Konen var borte;
i et saadant Hjem med en lille Kone gik vel Dagene
smukt; fortvivlet vilde jeg være ved at leve i Forholdene paa
Christinelund. Michael Rossing og Kone vare borte i Besøg
hos hans Søster. Besøgt Grev Knuth og Harder; samlet
Blomster paa Mark og i Skov til Fru Ingemann. — Til Aften
var Harder her med sin Datter, det var hans 70 Aars Fødselsdag
og vi drak hans Skaal. Da Pigen Sophie lyste mig
op, fortalte hun hvor meget af Ingemanns Manuskript Fruen
havde brændt; Sophie havde bedet der for og da ogsaa
Manuskriptet til Landsbybørae[ne] brændtes sagde Sophie at
Ingemann havde sagt det kunde opbevares da i det stod

1) Huset] foran er overstreget Vog 4) Banegaarden] først skrevet Banen
21) paa] først skrevet i 23) Sophie] først skrevet se

Meget, anderledes end i den trykte Bog. »Det blander Du
dig ikke i« havde Fru Ingemann sagt og det havde hun jo
Ret i sagde Sophie. Brev fik jeg fra Frøken Tekla Moltke
at Vognen efter mig kom lige her til Sorø om Formiddagen.

Løverdag 13. Efter Klokken 12 var der endnu ingen Vogn
og jeg havde tidligt pakket ind, kunde altsaa ikke aflægge
Vesit med mit Album hos Fru Wilster som jeg ønskede; jeg
talte meget med Fru Ingemann, løb saa lidt ud. Ovre paa
Kirkegaarden tog jeg Spindevæven fra Ingemanns Buste.
/ Der kom en Præste-Enke Hansen med sine Børn, hun
bragte Hilsen fra Conradines Lyst, Vognen hun kom med
holdt udenfor og skulde hente mig; først halv fire havde
Hestene hvilet ud; jeg maatte da hjem og sige Fru Ingemann
det og vi fik Middag halv tre; da kom to Soldater i
Indqvartering, de kjendte Ingemanns Navn, ogsaa mit; jeg
trykkede deres Hænder og ønskede dem velkommen. Fru
Ingemann takkede dem for hvad de havde gjort for os; den
ene bar min Kuffert ned. Pigen Sophie betroede mig at
Ingemann vilde have havt [mig] til at besørge Udgaven af at
hans Skrifter, men at Fru Ingemann satte sig der imod da det
tog min Tid fra mig, at Ingemann havde været imod at den
nuværende Udgiver fik dette Hverv, sagt: at han kunde det
ikke, derimod bedre, dennes Broder. — Veien til Conradine
Lyst gik om over Peersborg, en smuk Egn, vexlende med
Kornmarker og Skov-Partier, det var kun to Mile at kjøre,
Klokken 5 var vi der, en venlig Gaard; Comtesse Teckla,
den styrende og livligste, ligesom den mere stille, oppererede

5) Efter] E først skrevet K 19) [mig] ms. har meget 26) Comtesse] først
skrevet Fr 27) styrende] først skrevet li

Maria, toge glade mod mig, jeg fik et Soveværelse og en
stor Stue med Portrætter af Corfitz Ulfeldt og Hanibald
Sehsted, Oliemalerier; jeg maatte da strax ud at spadsere,
hvad jeg ikke holdt af og forkortede derfor ogsaa Touren.
Fru Ingemann havde givet mig Sødsuppe jeg fornam det
i min gamle Maade at blive mat. — Læste for dem om Aftenen.

Søndag 14 Smukt Sommerveir, hele Formiddagen skrev
jeg Breve, efter Frokosten læste jeg i det / Frie: Saul og
maatte saa igjen spadsere. Til Middag kom Comtessernes
Broder, fra Aagaard med sin ældste Søn og Datteren Asta.
Ferslev og Kone, der ere Flygtninge fra Lykkesborg kom
med jeg læste for dem og maatte tilsidst love at komme
imorgen Middag til Aagaard, det er to Miil herfra, altsaa
fire Miil at kjøre, Noget jeg slet ikke har Lyst til, men jeg
maa. Jeg lovede at blive paa Conradine Lyst til Fredag. —
Tjeneren her har tidligere været hos Fru Kock.

Mandag 15. Graat, taaget Veir. Sendt Breve til Fru Ortved
i Roeskilde, Jette Collin i Kjøbenhavn, samt til Mathilde
Ørsted, og til Jonna Stampe og til Fru Scavenius og Fru
Kock. Vi kjørte Klokken 2, jeg fik baglænds Plads, som jeg
ikke syntes om og maatte nu conversere; en lille Miil herfra
kom vi forbi Vebygaard som eies af Lund der var i Compagni
med Gamst, her har til idag Fru Sødring med Børn
været i Besøg denne Sommer. Vi kom til Sæby, i Præstegaarden
der hvor jeg i min Skoletid besøgte gamle Pastor Lassen,
(han skal have været af Emigrant Familie og ført Navnet

1) et] først skrevet en 6) Maade] først skrevet Maatte 8) Formiddagen]
F først skrevet D

Lasson) boer nu Pastor Lind som har skrevet Romanen
Jacob Gordon; ved Tiissøe var Luften kjølig, vi kom nu ud
paa den store Slette, der er meget frugtbart og beboet Land
og her efter en Miils Kjørsel (Sæby-Kirke er Halvveien mellem
Conradine Lyst og Aagaard) naaede vi Aagaard med
store nye Udhuse, men Hovedbygningen der ikke brændte,
er høist forfalden, jeg havde Hovedpine af den baglænds
Kjørsel. Her var Præsten . . . . . . . . og Svigermoder. Grevens
Børn, Carl, Asta Otto og Viggo, den sidste opkaldt efter
Sangen »Lille Viggo«; denne sluttede sig strax til mig,
vilde ikke fra mig hang mig om Halsen. Gamle Grevinde /
fra Espe, talte endnu Tydsk, 18 Aar har hun været her i
Landet. Efter Bordet førte hun mig ud omkring i Haven,
denne er forlænget over nogle Sandbanker hvor der var en
Rigdom af vilde Blomster, hvide Nilleker, gule Evigheds
Blomster, to af disse tog jeg med Rod. Udsigt over Beltet til
Fyen, Landskabet rundtom frugtbart og beboet. Jeg læste
tre Eventyr. Vi kjørte halv otte, stille Veir, Luften fugtig,
Maanen kunde ikke ret faae Kræfter. Halv ti hjemme og
drukket The.

Tirsdag 16. Solskin og Blæst. Sendt Brev til Scharff. Læst
for Comtesserne, spadseret med dem, er for lidt med mig selv.
Ud paa Dagen graat Efteraars Veir med Blæst. Om Aftenen
fortalte Comtesse Tekla ret interesant om en gammel Madam
Vinding der havde været Huusholderske paa Nørager under
Familien Gjersing og nu døde i sit 95 Aar i et Skovhuus.
Det stormer voldsomt til Aften og Nat.

Onsdag 17. Endnu stærk Blæst. Brev til Jonas Collin, ligesaa

13) omkring] først skrevet i

til Jette Collin, som jeg sendte det. Bundet Bouquetter,
der blev beundrede. Efter Klokken 8 kom Ferslevs, jeg læste
»Han er ikke født« og havde en Følelse at een af Personerne
lignede een i Familien, det forekom mig at opfattes saaledes;
jeg følte mig geneert og da jeg efter halv elleve
kom i seng kunde jeg ikke sove og drømte at den vedkommendes
Broder gav mig Riis paa Enden. Det er dog underligt
at drømme uskyldigt Sligt!

Torsdag 18. Noget forkjølet og hæs. Kaffen lunken, vaadt
Græs ude. Brev til Fru Henriques. Klokken halv to læste
jeg oppe i Sygehjemmet, som Comtesserne her have indrettet;
der vare to lamme Fruentimmer, en stok døv, den gamle
Kudsk, en Mængde Bønderbørn, alle Piger, flere meget
smukke, især den allermindste: Asylets Barn, som hun kaldes
og hedder ellers Karen. Jeg læste en stor Mængde Eventyr.
De sang for mig »Risens Datter«. Fik Brev fra Jette Collin
og fra Kammerherinde Neergaard. Læst til efter Klokken 10
hele Granada; da jeg kom iseng kunde jeg ikke falde i søvn. /

Fredag 19. Sovet daarligt inat. Klokken halv tolv kjørte
jeg derfra og kom lidt over eet til Banegaarden ved Sorø,
vi ventede over en Time, da Toget havde forsinket sig i
Slagelse, ligesaa langsommeligt gik det til Roeskilde hvor vi
kom Kl 4½ altsaa ogsaa her en Time efter den sædvanlige
Tid. Provst Ortved var selv med sin Vogn ved Banegaarden;
i hans hjem var den forreste Stue indrettet til mit Værelse;
General Wilster havde min gamle Leilighed; han og Hartman
med Kone spiiste her og jeg læste efter Bordet »Han
er ikke født«. Wilster var saa hjertelig mod mig, saa bevæget

7) Det] foran er overstreget hun 16) De sang] foran er overstreget Fik Brev

og i Taarer sagde han til mig: Jeg har gjort hvad jeg kunde,
men jeg kunde ikke strække mig videre, men der kommer
vel en bedre Tid. Da jeg fortalte om hvor bitterligt det
havde været mig at undlade at skrive Frøken Heinke til,
omfavnede han mig, kaldte mig en rigtig dansk Mand. Aftenen
gik gemytlig, men i Sengen kunde jeg ikke strax sove.
Fik i Aften en smuk Rose fra Frøken Staal.

Løverdag 20. Graat Veir, søgte forgjæves Kornerup. Ved
Frokostbordet var Wilster og jeg for de Sortes Emancipation,
Domprovsten og Frue omtalte dem som en ringere Race
end vi & — Klokken halv Eet gik vi over i Domkirken, med
Domprovsten der viiste os om, den blev halv tre før vi kom
der fra. Organisten Hansen spillede særdeles smukt paa Orgel,
General Wilster, og saa godt som alle Officererne vare
der, Harboe havde sin unge Kone med. Vi saae Marstrands
Billed af Christian den IV. Var ved Christian den IV Kiste
og hos Frederik VI. Christian VII og Frederik den Syvende,
»stort Selskab«, lige fra Juliane Marie og Arvedprindsen
til Landgrevinden. Det er Regnveir i Dag hele Dagen. Klokken
henimod fem kjørte vi, Generalen med, hen til Hartmanns
hvor vi spiiste til Middag, jeg læste »Saul«, og to
Eventyr, Hartmann spillede af Valkyrien, da vi to siden sad
med Wilster i Tobaksstuen og røg Cigar tallte han om Fel[t]toget
saa varmt, saa blødt, jeg har faaet overordenlig Hengivenhed
for den fortræffelige Mand, een / Samtale som
denne og han vinder Hjertet. Vi talte o[m] Dannevirke, ja
sagde han, bevæget, jeg dømmer ikke, de andre have vist

9) Frokostbordet] først skrevet Frokostbortet 11) halv Eet] først skrevet halvto
11) med] først skrevet der 26) o[m] ms. har og

handlet rigtigt, men jeg havde ikke kunnet forlade Stillingen
! og da Taarene løb ham ned over Kinderne sagde han,
i det han forlod Stuen, jeg er for blød, men vendte derpaa
om og sagde: nei det maa ikke kaldes Blødhed, men »Svaghed«.
Han udtalte at jeg bestemt ikke var Kujon, at min
Phantasi var stærk at jeg var meget nerveus, men at sjælelig
var jeg modig og vilde i Farens Øieblik gjøre min Pligt; han
nævnte Exempler paa erkjendte krigsdygtige Folk der Øieblikkelig
kunde blive betagne. Klokken blev elleve før vi
kom hjem i Provstegaarden.

Søndag 21. Med Morgentoget gik General Wilster til
Sorø, det er i Dag hans Fødselsdag og den vil han tilbringe
der hos sin Søster. Jeg gik hen at besøge Mathiesen-Hansen
der saa smukt spillede for os igaar, derpaa hen til gamle
Windings, Konen er det Magreste jeg har seet; hun var lidenskabelig
for at Soldaterne bedre skulde have forsvaret Landet,
ikke lade sig tage tilfange. Der var ikke Noget at sætte
op mod hendes Heftighed og jeg indlod mig derfor ikke
videre i Disput. Gik saa hen til Professor Marstrands, der
talte jeg meget om Spanien; han fulgte mig hjemad og vi
stod i gjennemtrængende Blæst udenfor og talte, saa at jeg
blev kold paa Brystet. Efter Frokostbordet gik jeg hen til
Hartmanns og sad lidt og sladdrede. I Dag er Solskin men
en kold gjennemtrængende Blæst. Til Middag var Hartmann
her og Skoleholderen Staals Datter. Jeg læste nogle Eventyr
for dem. Generalen kom først efter ti. Lidt senere kom Staals
Søn hjempermiteret fra Krigen, det var pudsig at see i det

2) Taarene] først skrevet han 4) det] tilføjet over linien, derunder er overstreget
jeg 4) ikke] tilføjet over linien 5) bestemt] b først skrevet v

han rask nærmede sig Wilster. De sagde ham at det var
Generalen, han gjorte et Skridt tilbage, tog til Panden. /
Klokken blev omtrent tolv før vi kom til Ro. Brev fra Jette
Collin.

Mandag 22. Det er afdøde Fru Hartmanns Fødselsdag,
derfor er Hartmann taget til Kjøbenhavn, at lægge en
Krands paa hendes Grav. Ved Theebordet talte Wilster om
Tydskernes Overvælden af det danske Element i Slesvig, de
vare den mindre Deel, men respekterede ikke det større talende
dansk Folk, han gav flere interesante historiske Bidrag.
Gik hen og fik Billetter til Aftenunderholdningen. De
leveredes mig af Jomf: Hansen der var hos Fru Bügel, hun
var just ikke i den netteste rene Morgendragt. Soldaterne
exercerede i Slotsgaarden. Middag hos Hartmanns, der var
Boghandler Jensen, som skal sværme for mig og da han aldrig
har hørt mig læse og flere Gange forgjæves søgt at faae
Billet i Arbeider Foreningen, saa læste jeg to Eventyr. Derpaa
kjørte jeg med Fru Ortved hen til den Aftenunderholdning
Mantzius og Døcher gave i Prindsen. Det var ret underholdende,
men et Misgreb af Mantzius at fremsige Hostrups
Digt »Fred eller Krig«, det gjorte et pinende Indtryk
og optoges med stor Stilhed. Han skulde sige mit Eventyr:
Sneemanden, men havde glemt Bogen og sagde derfor:
Grantræet og dernæst Keiserens nye Klæder der vakte skoggrende
Latter. General Wilster sad hos mig, der vare mange
bekjendte Ansigter. Hjemme drak vi vor Snaps og Øl.

Tirsdag den 23. Oppe Klokken syv. Wilster reed en Tour
med sine Officerer ellers vilde han have fulgt mig paa Banegaarden

3) Brev fra Jette Collin.] senere tilføjet 10) dansk] tilføjet over linien

sagde han. Jeg kom i Vogn med en Søofficeer og
Kammerherre Oxholm, han vidste Alt forud hvorledes Krigen
maatte blive for os, han talte om Theater og fandt at
Jomf Lange var smuk og det var Theaterkassens Tarv at
have smukke Fruen/timmer. Han talte om Qliquen ɔ:
Ploug-Bille. Jonas var paa Banegaarden at tage imod mig;
han var i Uniform, vi kjørte til mit Hjem. Senere gik jeg til
hans Hjem og kjørte ud til Drevsens, det var Ingeborgs,
Moderens, Fødselsdag. Viggo laae paa Sophaen; Sundby var
hos ham, jeg kom med Taarer bag Øinene men den Fremmede
standse[de] dem, jeg var kjed af ikke at kunne flyve
ret Viggo om Halsen. Ved Bordet bleve Skaaler udbragte,
Fru Drevsen udbragte min, som Barndomsvennens. Før
Bordet var jeg hos Fru Heiberg, hun tog venligt mod mig,
men vi afbrødes af en Pyntekone fra Theatret, der vilde sige
hende Farvel, da nu Fru Heiberg forlader Theatret. Fru
Heiberg sagde vil De blive jeg skal gjøre det saa kort mueligt.
Siden talte vi om Kranold der ikke kunde dansk, Jomfru
Lange der ikke kunde spille Comedie, om »Han er ikke
født!« Fru Heiberg fandt at Wiehe i den sidste Tid kun
Momentviis var stor, at han i mit Stykke var det i sidste
Scene, men i hele Begyndelsen underlig gnaven. Kjørt hjem
og nu i forunderlig Humeur som kun i de sidste tre fire Dage.
Vi maa tage os sammen, see at virke og hævde Danmark.

Onsdag 24. Det stormede i Nat; Regnen strømmer ned,
Nyhavn er som en Flod, hvert Slæbested en Sluse. Gik til
Ørsteds, de ere i Weyle og ventes først i Dag eller morgen.
Jeg spiiste til Middag hos Jette Collins, vedvarende Regn

23) forunderlig] først skrevet forud

og Storm; der vælte store Bølger mellem Nyhavn og Christianshavn,
saa de sprøite op mod / Skibenes Reling. Blevet
hjemme fra Eftermiddagen og tændt Lys før Klokken otte. +

Torsdag 25. Det blæser nu ikke meget, men regner ideligt.
Jeg har ondt i Hovedet og er skjørret i Blodet. Sendt det
gale Sludder fra Frøken Bodenhoff igjen tilbage til hende.
Skrevet til Frøken Thekla Moltke. Hos Collins traf jeg en
svensk Officeer Schmalz fra Aarøs Corps, jeg syntes godt
om ham, han var svensk Student tillige. Middag hos Collins;
Theodor havde endelig gjort den Opdagelse at vi
danske vare misundelige, at vi reve ned vore betydeligste
Mænd; men det var først i den allersidste Tid, meente han.
Jeg sagde at det havde jeg sagt og følt i mange mange Aar.
Da jeg gik hjem var jeg oppe hos Eckardt, alfor tydeligt
mærkede jeg hvor daarligt han er gift Stakkel, der kom saa
mange bittre Hentydender. Min Mave er meget spændt og
stor, det kommer vist fordi jeg drikker Øl om Aftenen, det bør
nok opgives; paa Landet faaer jeg min deilige Melk. +

Fredag 26. Lidt bedre Veir, men dog med Byger, jeg kjørte
ud at besøge Viggo, hans Forældre stode just i Begreb med
at tage ud til Nærums til Linds. I norske Aviser seer jeg at
i Tirsdags opførtes første Gang i Christiania: »Han er ikke
født«. Sendt Brev til Fru Ortved. Mødte i Dag paa Gaden
vor flinke Skandseholder Castenskjold og strax efter hos
Barberen talte jeg første Gang med Ancher, Heltene fra
Dybbel. I Dag spiist paa Restauration. Tidlig hjemme og
skrevet paa Stykket som jeg nu gav Navnet: De Spanske.
Brev til Fru Ortved.

1) der] d først skrevet S

Løverdag 27 Den forrige Choristinde Madam Hanck skrev
jeg en Anbefaling og gav hende dernæst to Rbdlr. Det er et
udmærket Veir i Dag; jeg har taget et varmt Bad. Middag
paa Restauration; drevet omkring. Jeg maa nok selv see at
faae fat paa Bogen og ikke stole paa Einar. Da jeg iaftes
var iseng, kom henimod elleve, jeg sov, Fru Anholm og
dundrede paa, der var en Telegraph Depesche til mig fra
Frederiksborg; jeg maatte op, / Finants- og Cultus-Ministeren
indbød mig [til] Indvielsen af Frederiksborg Kirke imorgen
½, et Banetog afgik 8½. Jeg blev ærgerlig! saa 10
tidlig op, ikke havde jeg mine Ordener; jeg kom i Sinds
Bevægelse, kunde ikke sove; Sønnerne tæt ved laae og sladdrede
høit i deres Senge, ovenover mig kom de hjem og rumsterede
med Stolene; min Lysestage faldt ned og gjorte
Larm.

Søndag 28. Klokken 4 vaagnede jeg imorges, endnu uvis
om jeg vilde tage til Frederiksborg, jeg opgav det og sov
saa. Varmt Veir, lidt Regn. Besøgt Amtmand Dahlstrøms, som
ere her i Byen. Igaar kom Louise Collin og Jonna. Middagen
tilbragtes hos Eduard Collin sammen med Lie[u]tnant
Schmaltz og en høiere komanderende Schulz en født Holstener,
begge i Aarøs Corps, den sidste syntes en rigtig rask
bestemt Krigsmand, den anden vakte min Sympati ved sin
Interesse for mig og mine Skrifter; vi røg Tobak i Haven,
jeg frøs.

Mandag 29. Smukt Veir. Mine Photographie Portrætter
ere udsolgte; lovede derfor Hansen at sidde i Morgen hos
ham. Det var min Tanke at at besøge i Dag Henriques, men

16) Klokken] først skrevet Før

jeg var lidt nerveus og bestemt[e] at blive her og spise hos
Professor Scharlings med Dalstrøms. Der læste jeg Saul,
siden da jeg kom hjem læste jeg samme igjen for Madam
Anholm. I Dag har jeg skrevet Velkomst til Soldaterne.
Imorges Besøg af en Professor Hoffmann med Kone fra
Nürnberg

Tirsdag 30. Tykt Veir der gik over i varmt Solskin, / jeg
sad for Photographen Hansen der tog fire, som jeg synes
smukke Billeder af mig. I Studenterforeningen læste jeg i det
norske Aftenblad, om første Opførelsen der af »Han var
ikke født«, at Stykket var ikke underholde[nde] og blev
»seit« spilled; blev ærgerlig Humeur. Professor Nielsen
yttrede om min Sang til Soldaterne, at sidste Vers vilde
Ministrene nok ønske borte nu under Fredspræluminærer[ne],
og Viggo meente at Soldaterne nok helst ønskede
sig fri for Alt hvad der mindede dem om hvad de havde lidt
og stridt — jeg besluttede da at beholde Sangen for mig selv,
uagtet jeg har lovet Delbanco den til illustrerede Tidende
næste Søndag. Gik ud til Rosenvænget og spiiste til Middag
der, imorgen reiser Waldemar Drevsens Kone med sin lille
Jonas hjem til Norge. Fru Clasen fra Norge var der, ligesaa
Jonna. Viggo kjørte jeg lidt i Haven. Da jeg kom hjem
laae Kort fra Theaterdirecteuren Etatsraad Kranold.

Onsdag 31. Besøgt Fru Ørsted der med Mathilde kom
igaar hjem fra Weile og havde fundet Østrigerne nette og
beskedne. Veiret særdeles smukt; jeg havde Lyst at komme
paa Landet og gik ud til Jernbanen og tog med Toget 2½
til Klampenborg. Dr Thomam var i Vognen og fortalte at

10) om] først skrevet at

igaar, da Kongen var med Toget var Vaggonerne komne i de
urette Skinner og et Sammenstød var skeet, dog uden Ulykke
for Menneskene, kun et Par Vogne spolerede. Fra Banegaarden
i Klampenborg fulgte jeg den unge Lieutenant Falbe,
der viiste mig Vei til Henriques, men ei den korteste. Varm
Modtagelse. / Lidt paa Høiden af Strandveien ligger Stedet.
Jeg tog bort lidt efter Klokken fem og mødte Henriques og
et Par svenske Officerer, vi fulgtes et Stykke og Klokken 6
var jeg paa Vesterbro, gik saa ind i Tivoli, saae der Kunster,
Børn der maatte vendes og dreies, jeg blev trist derved. Folk
gik, uden Humeur op og ned. Jeg saae en Liniedandserinde
og nogle Kraft-Mandfolk, hørte lidt Musik anført af Lundby.
Mødte Helga med sin Forlovede Carl Price, jeg gratulerede
hende, hans Moder og Søster var med derefter stødte jeg
paa Scharff, vi drev lidt sammen og han var meddelelig om
sin Ungdoms Fornøielse. Jeg kjørte Hjem med Omnibus.
Dagen begyndte jeg med Visit hos Kranold, som jeg sagde
at det vilde glæde mig om jeg kunde være ham til Tjeneste,
og han sagde at det nok ikke vilde vare længe før han bad
derom. Brev fra Comtesse Tekla Moltke.

September.

Torsdag 1ste. Foræret den svenske Lieutenant Schmaltz
min Bog: I Sverrig. Betalt i Indkomst Skat for April Qvartal
9 Rdlr 8 ß samt i Krigs Skat 27 Rdlr 60 for et halvt Aar.
Varmt Veir, Bygeveir. En lille jydsk Frivillig kom og vilde

8) vi] først skrevet de 12) Lundby ɔ: Lumbye 15) Scharff] foran er overstreget
Waltz eller Weltz 20) Brev] foran er overstreget Se

[have] til Studeringer han var fra Mariager hedde Larsen
(eller Lassen). Middag hos E. Collin. Theatret aabnet med
Den politiske Kandestøber og Intriguerne; saae det første;
godt Huus.

Fredag 2den Fru Henriques Fødselsdag; jeg skyndte mig
til Minét at friseres, der var ikke Tid til at gaae til Barberen,
kastede mig saa i en Droske og kom ¼ før 10 ud paa /
Banegaarden og i Vogn med Minna Møller og Frøken Møller.
Kom 10½ til Klampenborg, besøgte Bartholins der boe
i (Frøken Zahrtmanns) Danneskjolds Portnerhuus. Hos Fru
Henriques var hendes Pleiemoder og Søster (der er gift med
Handskemageren) jeg forærede Fru Henriques et Par broderede
Saphians Tøfler fra Tanger, bandt Bouquetter og
kjørte Kl 3 ind til Byen med Fru Salomonsen og Datter,
samt Sangerinden Frøken Bournonville. Salomonsen bad mig
blive der til Middag, siden hørte jeg i Theatret Elskovsdrikken.
(Igaar kom, under stræng Incognito Thronfølgeren
af Rusland, han boer hos den rusiske Minister Nicolai, igaar
var han i Tivoli om Aftenen).

Løverdag 3. Drevet, bitter, kjed af Verden og mig selv.
Middag hos Fru Ørsted med Dahlstrøms. Gik lidt paa Volden.
Brev igjen fra den gale Frøken Bodenhoff, Besøg af
en Dame fra Choret i Casino, hun vilde bede mig instruere
sig. I Theatret første Gang Charlotte Corday, Jomfru Lange,
debuterede i Tittelrollen hverken Stykket eller hun fyldte
og henrev mig, men det og hun var respectable, begge manglede
Genialiteten.

2) Theatret] derefter er overstreget (det K 21) Gik] foran er overstreget hos
25) debuterede] først skrevet debuterer

Søndag 4. Mit Blod snurrer underligt. I Avisen Frøken
Lange roest. Formiddag hos Theodor Collin til Kaffe, tog
saa med Fru Drevsen ud til Rosenvænget og kjørte der et
Stykke Viggo. — Middag hos Eduard Collin med Fru Sommer.
Besøgt Scharff der igaar i Balletten forstrakte sit
Been. I Theatret den Stumme. Fik sendt The Manchester
Gaardian hvori staaer en velvillig Anmældelse af »In
Spain«.

Mandag 5 Regnveir. Idag reise Dahlstrøms hjem igjen
til Aalborg. Om Aftenen anden Gang Charlotte Corday. Jeg
havde Agnes Langes Fader til Nabo, det var geneert da jeg
ikke er grebet af hendes Comediespil. /

Tirsdag 6. Til Morgen kom en ældre Mand her, han
sagde mig at hans Navn var Bodenhoff, han var Fader til
den gale Frøken der havde sendt mig Breve og Manuskript,
han bad mig tilgive »hendes Uforskammenhed«, som han
udtrykte sig, sagde at jeg i disse Dage vilde faae hendes
Besøg, fortalte at hendes Galskab var ulykkelig Kjærlighed,
først en uheldig Forlovelse med en uægte Søn af General
Haffner, derpaa havde hun i Huset hvor hun var forelsket sig
i begge Sønnerne. Brev fra en Fru Orlamundt der beder
mig læse sine Digte igjennem. Til Middag indbudt af Professor
Hammerich ude i Taarbek, sendt Afbud. Idag henimod
Middagstiden kom Prindsessen af Wales med sin
Mand og lille Søn til Helsingøer for at besøge Forældrene
paa Fredensborg. Linds ere i Dag fløttede ind fra deres
Sommer-Leilighed[.] Middag hos Drevsens, der var en Ven
af Einar, en Hr Bang fra Vestindien. I Theatret meget

16) tilgive] derefter er overstreget at 16) som han] han først skrevet hun

varmt, men udenfor koldt. Idag for 45 Aar kom jeg til
Kjøbenhavn.

Onsdag 7. Storm og Regn; følt mig mere vel end sædvanligt
just. Idag reiser Michael Wiehe til Carlsbad for at
prøve om Couren der kan hjælpe (Sukkersyge). Professor
David, vor nuværende Finantsminister der har lidt af samme
Sygdom var hos ham og sagde at Reisen ikke skulde koste
ham Noget. Middag hos Ørsteds, Mathilde skjændte paa
mig fordi jeg ikke bøiet mig i Gud under Sorg og Prøvelse,
sagde at jeg iaften skulde to Gange læse mit »Fadervor« for
hvad jeg havde sagt i Dag. Imens jeg skriver dette ned
bringes mig fra den Gyldendalske Boglade en Composition
af Engelænderen Alfred Holmes, med svensk Overskrift, /
tilegnet Vennen Hans Christian Andersen. Brevet som fulgte
var dateret April. Det er noget sendt det kommer, jeg maa
synes ikke at have været skjønsom i min Tak.

Torsdag 8 Regnen skyller ned. Brev igjen fra den gale
Frøken Bodenhoff. Besøg af Theaterdirecteur Hansen om at
maatte spille i Alhambra, en Landsbyhistorie. Middag hos
Eduard Collins med Gotlieb Collin og Kone. Jonas tvær og
ordknap, han er en sær Bøtte; storsnudet og lidt elskværdig;
jeg har spildt mit Hjertelag paa ham. Tog Parquet-Billet til
Louise Collin at høre med mig Jastrau som Don Antonio i
Don Juan. Mit Humeur er borte, jeg seer ingen Fremtid for
mig. —

Fredag 9. Atter en regnf[ul]d Dag; Besøg af Carl Price,
der med Helga har været at besøge den collinske Familie,

17) 8] først skrevet 7 22) mit] først skrevet min, derefter er overstreget Ve
23) Don Antonio ɔ: Don Ottavio 26) 9] først skrevet 8

Schmidts Rolle, det var svagt og uden Genialitet og den Inderlighed
hvormed Schmidt gav den, men Publicum klappede
lige saa stormende. Det maa være en tung Erkjendelse
for det virkelige Talent. Jeg gik nu i Kongens Theater, Charlotte
Cordai var endt og jeg saae Balletten Bellmann.

Mandag 12. Smukt Veir, kjørt med Omnibus ud til Viggo
og med egen Droske hjem og spiist paa Restauration. Brev
fra Rebekka Spring og Markus Spring i Amerika. Var i Casino
og derpaa i Kongens Theater til Don Juan.

Tirsdag 13. Solskins Veir. Blev igjen Photographeret hos
Hansen. Den ene Regnbyge i Dag følger den anden. Fik fra
Sorø en Kasse med en Melon, den kommer rimeligviis fra
Basnæs; jeg skrev derfor strax Brev til Fru Scavenius og
forærede Melonen til Jette Collin; den er vistnok fra een
af de Kjærne[r] jeg bragte hjem fra Africa. Middag hos
Drevsens, jeg sad uden paa Omnibus og frøs og da jeg saa
gik kom igjen en Byge. Ved / Kjørselen hjem røg en Herre
Cigar i Vognen, jeg sagde at det gik ikke, da vi havde Damer,
han saae lidt gnavent dertil, lidt efter spurgte han mig: De
kjender mig vist ikke. Det var Pastor Blædel fra Nordsclesvig,
en Broder til Garnisons Kirkens Blædel, og altsaa ham jeg
saae i Hanks Huus i Odense, hvor han var Lærer ved Latinskolen,
da var han et ret smukt Menneske. I Theateret
saae jeg »Den politiske Kandestøber«. Skrevet i Dag et
Vidnesbyrd, eller Anbefaling for Edgar Collin.

Onsdag 14. Solskin og varmt; følt mig særdeles vel; kjørt
ud til Viggo og der i Rosenvænget kjørt ham. Middag hos

1) Genialitet] først skrevet den 4) Jeg] J først skrevet I 6) Mandag] foran
er overstreget den af 24) et] først skrevet en

Ørsteds hvor vi fik »sød Suppe«; paa Ulfeldts Plads mødte
jeg Jonas og sagde at jeg endnu ikke var nerveus, men jeg
blev det før jeg kom hjem, der spiiste jeg strax og drak
Sukkervand, lidt efter lidt blev jeg bedre og gik i Theatret
til Jomf: Langes anden Debut som »Dronningen paa sexten
Aar«. Sendt Brev til Alfred Holmes med Tak for hans Dedication
til mig. Deiligt Maaneskin igaar Aftes og iaften.

Torsdag 15. Solskin og Blæst. Fru Svendsen fik sit Manuskript
tilbage og udtalte sin Tak; tidligere tilmorgen kom
den unge Pige der havde udbedet sig en Samtale, Heiberg
havde (Qvartaliter) givet hende 5 Rdlr til Musik, det var
ophørt, hun fik nu tre af Prindsessen og ønskede de to fra
mig, hvilket jeg ikke kunde gaae ind paa. Middag hos
Eduard Collin med David, der nu er Finantzminister, han
var meget elskværdig mod mig. Theodor fortalte om Eckardt
at han talte ikke godt om mig og jeg tænkte paa en Drøm
i Nat at Christian Schmidt havde en sort Hund der beed
mig i /

Fredag 16. Jeg er ikke blevet tilsagt til den Soirée der
gives paa Christiansborg i Anledning af Prindsen og Prindsessen
af Vales Besøg. Hartmann er derimod tilsagt. Guldsmed
Michelsen kom paa Gaden og spurgte mig om jeg var
tilsagt og da jeg sagde Nei, sagde han at saa mærkeligt
Mange havde undret sig for ham at de ikke vare indbudte,
Oxholm havde sagt ham at kun 400 kunde indbydes, men
nu var Michelsen overtydet at naar jeg henvendte mig til
ham kom jeg der. Jeg svarede at det gjorde jeg ikke og bad
ham paa det bestemteste ikke at omtale mig, thi huskede

25) Oxholm] først skrevet men

man ikke af sig selv ville jeg [ikke] gjøre Noget derfor.
Senere kom Skrikke, han sagde at Oxholm var saa forstyrret
i det at Indbydelserne gik imellem hverandre, men bad mig
endelig ikke tage fra Byen, da jeg ganske vist maatte blive
tilsagt endnu. — Klokken to modtog jeg en skriftlig Indbydelse
fra Oxholm, derpaa kom Skrikke hjem til mig og sagde
at Oxholm havde takket ham fordi han erindrede ham om
mig. Jeg gik til Henriques, spiiste der, de reise i Aften over
Korsøer og Kiel til Paris i tre Uger. Klokken 8 gik jeg op paa
Christiansborg der samledes en Mængde Mennesker, alle
Medlemmer af Comitéer der havde bidraget til Prindsesse
Alexandras Udstyr. Jeg saae Fru Melchior, Fru Blom, &
ogsaa Redacteur Bille var der. Blaa og hvide Riddere kaldtes
alle ind i den indre Sal, jeg stod udenfor ved Døren; henimod
Ni gaves der Tegn med en Banken at Herskaberne kom,
Dronningen gik om i Kredsen med Alexandra, Kongen gik
om med Prindsen af Vales, han er blond og har Ansats til at
blive feed, Alexandra er blevet meget mager, men saa glad
ud, hun var lige-/som Dronningen klædt i halv Sorg, lilla
Kjole med en sort Kniplings Besætning, Kongen udpegede
for Prindsen enkelte Herrer der stode bag Damerne og de
fik en Hilsen, Prindsen talte med gamle Thomsen. Nu gik de
alle ind i Concert Salen, hvor alle Stole paa den bageste
Række nær, var opfyldt med Damer, bag en Skranke var
Orkesteret som Gade førte an; Musikforeningens Damer asisterede.
Efter Ouverturen til Elverhøi sang Fru Sahlgreen
Agnetes Vuggevise. En engelsk Officeer søgte hen til mig

10) Christiansborg] foran er overstreget Chir 11) Prindsesse] derefter er overstreget
Annas

spurgt efter mig; jeg sagde at Alexandra havde forundt
mig at komme til Bernstorf paa Onsdag; men da ere vi jo
ikke hjemme! sagde Kongen, »men De kan jo komme en
Dag at spise med os til Middag«, jeg bad da om nærmere
at blive underrettet derom. Kongen sagde hvilken Glæde det
var ham at see sin Datter i denne tunge Tid, jeg talte et Par
Ord om Tiden, men tilføiede at jeg nu ikke i denne Aften
kunde tale om Alt det Smertelige, men jeg mange Gange
havde ønsket at tale med Hans Majestæt og forsikkrede at
jeg vist hørte mellem dem der varmest tænkte paa Kongen
og Landet, han trykke[de] min Haand og nu drog jeg tilbage,
hvor jeg af mange fik venlige Nik. Den engelske Minister,
som jeg aldrig har talt med trykkede min Haand. Nu
blev jeg hele Concerten ud og fulgte med til Soupeen i /
den smukt oplyste Riddersal, hvor vi alle staaende indtog
vort Maaltid. Galleriet var opfyldt af Mennesker. Musikforeningens
Damer og Theatrets Syngende med Musicerende
spiiste i Rosen jeg gik ned til dem talte med Fru Sahlgren,
der syntes saa deeltagende over den Ligefremhed og Ynde
hvor med Dronningen havde talt med mig. Frøken Bournonville,
Jastrau og Schram talte jeg med. Klokken 12½ gik
jeg bort med vor forrige Minister Hall der bad mig besøge
sig, »at vi kunde tale sammen som i gode rolige Dage«. Meget
træt kom jeg hjem, sad paa min Sopha til over eet og da jeg
kom i Seng kunde jeg ikke let falde isøvn.

Løverdag 17. Aldeles forsviret træt, gik dog til Eduards
og Linds, kjørte saa ud til Drevsens; mine Been knugede

10) jeg] først skrevet der 21) Klokken] foran er overstreget Den engelske Minister

det i; spiiste paa Restauration. Fik Brev fra Fru Scavenius
at Melonen ikke var sendt fra hende, men at hun antog
at den kom fra Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Saae
i Theatret tre Acter af den Stumme gik saa hjem og iseng.

Søndag 18 Sov til halvni, følte mig særdeles vel og styrket.
Det regner særdeles. Gik hen i Studenterforeningen, der
fandt jeg i det sidste Nummer af den norske »illustrerede
Tidende«, mit Portræt, Texten dertil var meget velvillig og
endte med et Vers jeg i Rom fik i Visen fra Bjørnstjerne
Bjørnson, næsten maa jeg troe det Hele er af ham: han
yttrer at først naar vor Tids Litteratur Afsnit er endt vil der
kunde gives et sandt og fyldigt Billede af mig; fremhæver
især min Tro paa Forsynet som det [d]er især har givet mig
Popularitet. Jeg blev glad ved at læse det, men følte tillige
i mig min hele Synd i den formastelige Fortvivlen, Gudløshed,
djævelske Barne-Arrighed under Overvældeisen af de
seneste Prøvelser, skammede mig, og erkjendte, erkjender
min Uværdighed / til Gud Herrens mageløse Naade mod
mig. Middagen tilbragte jeg hos Eduard Collin, gik saa
i Casino og hørte i »Fandens Overmand«, den ny Tenor
Hr Christophersen, han har en god Stemme, seer meget
ordenlig ud, men spiller ikke, dog kan han maaskee nok
tilegne sig Noget; en Debutantinde Jomfru Andersen skreeg
alle sine Replikker og var meget simpel, saa at jeg savnede
Jomf Jensen. Gik efter anden Act i Kongens Theater til
Elverhøi, W. Wiehe var ikke heldig som Chr IV, man sagde
at man savnede Kragh. Der var en voldsom Varme.

Mandag 19. Stærk Taage, trykkende varmt, efter Middag

7) illustrerede] først skrevet illustredede 10) Hele] først skrevet er

Solskin. Spiiste hos Linds. I Theatret Jomf: Lange Dronningen
paa sexten Aar, det var svagere end første Forestilling,
Alt udenfra, jeg fornam kun Jomf Lange der spillede
Comedie. Jomfruerne Haley dandsede en pas de deux, det
var ikke stort, men et Parti klappede og kastede Bouquetter,
gik saa et lille Løb ud i Casino og hørte Hr Christoffersen
synge et Nummer.

Tirsdag 20. Sommerveir. Folk stode fra den tidlige Morgen
i lang Række ud for Theatret for at faae Billet til Intriguerne
og Valkyrien, eftersom Prinds og Prindssesse af Vales
komme iaften første Gang i Theatret; det er hævet med at
tegne sig, jeg havde Løfte paa Billet til andet Parquet til
Madam Anholm; det var en Besværlighed at slippe ind at
erholde den, jeg maatte ad Orchester-Døren og fik Billetten,
som det generer mig at have erholdt da det dog ikke er tilladt.
Middag hos Drevsens i Rosenvænget, kjørte med
Omnibus til Theatret og tog min gamle Plads hvor man kun
seer lidt af den kongelige Loge; i Slutningen af Intriguerne,
kom de Kongelige; Prindsen sad saaledes at jeg netop saae
ham, han fæstede tilfældigt sine Øine paa mig, jeg saae til
en anden Side; Brosbøll bemærkede det var Dem han saae
paa. Valkyrien gik godt; da Herskaberne toge bort fik
Prinds og Prindssesse 9 Gange Hurra. Torvet vrimlede /
med Mennesker og der var nogen Hurraraab.

Onsdag 21 Veiret er aldeles sommerligt smuk; i Helsingøers
Avis læser jeg at forleden (den 15de) kom en Sangforening
syngende i Aleen ved Bernstorf, Kongen indbød den
at komme ind i Haven, bad den synge der og at Prindsessen

4) Haley ɔ: Healey 11) første] f først skrevet i 26) en] først skrevet et

af Wales perso[n]lig lod bede »om de vilde synge Andersens
smukke Sang: I i Danmark er jeg født!« — de blev derpaa
trakterede med Champagne. Kjørte ud i Rosenvænget med
Billet til Fru Drevsen for at høre i Aften Don Juan, hvori
Fru Michaelis første Gang optræder (Donna Anna). Jeg
blev til den sidste Scenes Begyndelse. Fru Michaelis, Schram
og Jastrau sang smukt.

Torsdag 22. Varmt Sommerveir. Hørte at Kolbergs fatale
Buste af mig (16 Aar gammel) skulde afstøbes bestilt af
gamle Baronesse Stampe, jeg gik til Gipseren Hr Orlandi
og sagde ham at det var mig særdeles imod, da den var en
Carikatur og tilbød mig at sidde for en ny, det blev antaget
og den unge Hr Strambo skal gjøre den. Middag Klokken 6
hos Eduard Collin, med de gamle Folk Steinhammers fra
Rom, de vare begge meget elskværdige mod mig; jeg forærede
Konen mit Portræt; ligesaa fik igaar Pastor . . . . . . . .
mit Portrætkort. Gik i Theatret og kom til sidste Act af
Charlotte Corday, saae »De Fattiges Dyrehave«, deri spiller
Frøken Bournonville fortræffelig og for hendes Skyld, tilvisse,
da hun har sunget med Alexandra, kom Prindsen og
Prindsessen ganske uventet i Theatret og blev Vaudevillen
ud.

Fredag 23. Kunde iaftes ikke falde isøvn, sov kun lidt i
Nat. Stod en Time for Hr Strambo der lavede min Byste.
Idag igjen Regnveir. Fru Kock er kommet der til Byen, jeg
spiiste der til Middag, de vare ganske Parti-Mennesker, ganske
Fru Thybergsk, den skandinaviske Farve. I Theatret
Don Juan med Fru Michaelis, i Casino / Hr Edbjerg som

14) Steinhammers ɔ: Steinheim 28) Edbjerg ɔ: Edström

Pepitta, dandsende El Ole, det var meget uskjønt og fjællebodsagtig.
Fru Michaelis sang særdeles blødt og deiligt.

Løverdag 24. Regnveir; ikke vel, stod for Strambo i Jerichaus
Attellie; i Dag kom Formerne mere kjendeligt frem.
Saae lidt af Elverhøi, gik saa i Arbeiderforeningen hvor jeg
i Anledning af Stiftelsesdagen var een af Æ[re]sgjæsterne,
ogsaa mellem disse var Li[e]utenant Anker. Der var smukt
pyntet, men der var Frederik den VIIdes og ikke Christian
den IXdes Buste, maaskee fordi at Foreningen var stiftet
under Frederik den VII. Denne fik fire Vers i Sangen,
Kong Christian kun eet; jeg følte mig betaget derved; i Skaalen
for »Fremtiden«, talte Rimestad om Foreningen hvorledes
der til den var kommet Videnskabs Mænd og de af Gud
beaandede Digtere, og at de virkede til deres Dannelse og
»Fremtid«, og at Foreningen kun vilde alt Godt. Af disse
der virkede til dette var saaledes her en Mand, der modtoges
af Konger, Prindser og Prindssesser, men her lige saa velvilligt
og varmt foredrog sine Eventyr og Historier og at han
(Rimestad) havde i denne Mands Øine seet Taarer da han
stod i Forsamlingen og dette kunde han bevidne og udtale!
og nu bragtes mig 9 Gange Hurra; da jeg vilde takke,
traadte i det samme en Hr Olivarius op og takkede mig i
Børnenes Navn, sagde at jeg ogsaa havde gjort dem Alle til
Børn, han vilde ønske at de vare »gode Børn«. Jeg følte mig
forlegen ved denne stærke Hyldest. »Det følger med /
Purpurkaaben!« sagde Emil Hornemann, som sad lige over
for mig. Jeg traadte op paa Talerstedet og da der endnu

2) deiligt.] derefter er overstreget M 13) der] først skrevet til 21) da] først
skrevet derp

»Saadan en Værdighed hun har«. — I Arbeiderbladet
staaer ganske anderledes og næsten lidt flaut refereret hvad
jeg ikke sagde, ved Festen i Løverdags. / Gik fra Theatret
da jeg hørte det af Ferslev og saae ikke Balletten ud, jeg var
lidt ærgerlig.

Søndag den 2den. Kun fem Graders Varme, men Solskin,
kjørte ud i Rosenvænget; der havde Fru Waage-Petersen
igaar været hos Drevsens og bragt til mig en Nøgle der
kunde aabne alle Gjennemgangene der, saa at jeg nu kan
spadsere ind fra Stranden og gjennem Haverne. Jeg sagde
idag den Witz da Theodor sagde om Prices, jeg holder ikke
af at komme sammen med Blaarædere i Familien, jeg sagde
er det fordi din Fader var hvid Ridder at du ikke kan lide
»Blaariddere«. — Om Buttenschøn kom Ordspillet: »Binnen
krank, butten schön«. Middag hos Eduard Collins; om
Aftenen i Theatret og hørte Fru Michaelis som Maria i
»Regimentets Datter« hun sang deiligt og hendes Spil og
Livlighed overgik alle mine Forventninger.

Mandag 3die. Igaar var Luften kun 3 Grader, (aligevel
var Fru Drevsen i Stranden), i Dag er det omtrent ligesaa
koldt. Jeg stod fra 10 til 11½ for Bissen, der sagde at Vorherre
havde givet sig Tid til at skabe mit Hoved aparte frem
for de fleste Andres. Klokken 12½ stod jeg sidste Gang for
Strambo, der var meget koldt i Jerichaus Attelie. Middag
paa Restauration. Saae første Act af Elverhøi, gik derpaa i
Casino og saae Yelva, der blev ringe udført. Hørte der at det
er Guldsmed Moldenhauer, der i varmt Bad har skaaret
Pulsaaren over paa sig.

2) ganske] først skrevet re

Tirsdag 4. Staaet for Bissen. Gaaet ud til Rosenvænget;
besøgt Waage-Petersens og takket for Nøglen jeg har faaet
til Rosenvænget; gik til Fru Heiberg men talte ikke med
hende, da hun skulde ud i Selskab; besøgt Melchiors paa /
Rolighed, men der var ingen hjemme. Middag hos Drevsens.
I Theatret anden Opførelse af Regimentets Datter, Fru
Michaeli atter fremkaldt. En svensk Herre standsede mig i
Dag paa Gaden med Hilsen fra Prinds Oscar, fra denne
havde han bragt mig alle dennes poetiske Værker.

Onsdag 5. Imorges opdagedes først at der var Brev med
Bøgerne, et egenhændig dansk skrevet, smukt Brev; jeg var
nerveus, som forsviret, svimmel og humoridalsk, følte mig
svimmel da jeg kjørte med Sporvognen, stod imidlertid for
Bissen; Veiret særdeles smukt, men jeg ikke rigtig Menneske.
Middag hos Ørsteds, der var den bothaniske Ørsted med
Kone og Svigermoder. Om Aftenen drev jeg om uden at
besøge noget Theater. Holdt Diæt.

Torsdag 6. Følt mig vel, uagtet jeg om Natten sov meget
uroligt, syntes at der bankedes paa min Dør, fik Angest for
Ildløs. Staaet for Bissen. Kjørt ud til Drevsens. Middag hos
Collins med Grev Lerche, Theodors Ven. I Theatret Sang [af
Fru Michaëli]. Spadserede i de ny Gader paa Holmen.

Fredag 7. Ikke vel, staaet for Bissen; gaaet ud til Drevsens.
Spadseret paa Volden og efter at have været til Middag hos
Fru Kock, der er alfor skrækkelig uroyal saae jeg i Theatret
to Acter af Napoli.

Løverdag 8. Følt mig meget nerveus, svimmel og mat i

21) Sang] tilføjet under linien, derover er overstreget Napoli 21) [af Fru
Michaëli] udgiverens tilføjelse 23) 7] først skrevet 6 27) 8] først skrevet 7

Benene; det var svært at naae hen til Bissens; det snurrer
i mit Blod. Fik Billetter til Ingeborg Lind og Fru Drevsen
at høre Fru Michaelis i Regimentets Datter sidste Gang;
udmærket korrect Sang, blødt og bøieligt. Middag hos
Eckardts.

Søndag 9. Følt mig meget vel! besøgt Fru Michaelis;
foræret hende mit Photographi Kort og fik hendes igjen.
I illustrerede Tidende stod mit Vers med Dagmars Portræt.
Kjørt ud i Rosenvænget, Viggo var den Eneste som var
hjemme. / Middag hos Linds; i Theatret Svend Dyrings
Huus, Jomfru Lange Ragnild, hun sang Visen om »Viben«
ganske fortræffeligt, der var ogsaa gode Enkeltheder, men
hun behager mig ikke; jeg har imod hende, jeg vil haabe
at det er i Forstaaen af sand Kunstnerdygtighed.

Mandag 10. Middag paa Restauration; sidste Gang for
Bissen.

Tirsdag 11 Iaftes drak jeg en Snaps, den generede mig til
Morgen, mueligt er det Phantasie. Koldt Solskins Veir.
Sendt Brev til Fru Henriques i Paris og Brev til Prinds
Oscar paa Kulla-Gunnersdorf, jeg lagde mit Portrætkort
ved. Middag hos Drevsens. I Theatret kom en norsk Professor
til mig, vi have engang for mange Aar siden været
sammen i Wien, da Dr Lehmann var der, sagde han.

Onsdag 12 Jeg har nogen Udslæt paa min høiere Haand.
Hos Ørsteds til Middag læste jeg for gamle Fru Beck Eventyret:
Sneemanden. I Casino et nyt Stykke Lykkens Skjødebarn.

6) 9] først skrevet 8 6) besøgt] b først skrevet kj 8) med] først skrevet til
15) Mandag 10. Middag paa Restauration; sidste Gang for Bissen.] tilføjet
over linien 17) Tirsdag 11] først skrevet Mandag 10 24) Onsdag 12) først
skrevet Tirsdag 11 24) høiere] h først skrevet v

Frøken Schwartz spurgte mig om hun kunde søge
det ankerske Legat.

Torsdag 13. Graat Veir. Kjørte ud til Viggo og gik hjem.
Middag hos Eduard, der var Theodors Grev Lerche, han er
meget borneert og uvidende og dog var der en Opmærksomhed
for ham, Alt dreiede sig om ham, og da jeg siden
talte derom til Fru Collin vilde hun stille ham i godt Lys,
det og Viinsuppen gjorte mig nerveus, saa jeg var lidende
da jeg med Louise Lind gik i Casino til Fru Michaeli Consert;
hun sang mageløst; det var grasiøst, feilfrit, et ægte Instrument
i Mennesket; tæt ved mig stod imidlertid Hr Lobedanz
der havde været med Depescher i Wien og bragte mig
en Hilsen fra Laube, han var blevet gjort meget af fortalte
han, en høitstillet Østeriger havde sagt ham mange mærkelige
Ting, / han talte for Personal Union, sagde at vi dog
selv vare Skyld i vor Fortræd, jeg ærgrede mig.

Fredag 14 Drømt fælt tilmorgen; jeg gik paa Gaden gjennem
en rivende Strøm, og da den sank saae jeg en lukket
Vogn styrte ned og forsvinde i Kanalen, selv gik jeg nu
uden Klæder, kun med min skotske Plaid, var bange for at
Politiet skulde standse mig eller Drengene forfølge mig, i en
Baad vilde jeg nu til Nyhavn og her kom gamle Collin, som
kuede mig, jeg var i den frygteligste Afhængighed og spurgte
om han ikke var død, men det var han ikke. Deiligt Veir.
Besøg af Hollænderen W. P. van Hengel og hans Kone en
Datter af Digteren Kate, denne og hun fik hver mit Portrætkort.
Manden talte dansk indbød mig at bo hos sig om
jeg kom til Amsterdam. De kom fra Dybbel og vilde til
Christiania og Stokholm. Mit Humeur daarlig, Verden er
Løgn og Forfængelighed. Middag hos Kocks, den lille »Jøn«,

lover ikke meget, det er et et underligt Intetsigende Barn,
med store Glasøine, den lille Mathilde er Natur og Villie.
Til Aften deputerede Carl Price som Henrik i Didrik Menschenschræk,
det var en god Copi af Phister, men forstaaet
og lovende, hans Jøde var særdeles god. Helga var i Theatret.

Løverdag 15. Var hos Theodor, der paa sin sædvanlige
raske Maade talte om min Forfængelighed og store Fordren
paa Opmærksomhed. Han rev Carl Price ned, kaldte ham
Talentløs, en Gadedreng og sagde at den collinske Familie
fandt det meget forunderlig at jeg protegerede den Fyr. —
Jeg syntes at da Helgas Forældre har tilladt Forlovelsen er
det bedre at omtale det Gode hos Price end at rive ham ned
som Theodor ideligt gjør. Var paa Vei ud til Rosenvænget,
men da ingen Vogn kom vente jeg om. Nu er Veiret igjen
ret smukt, men meget koldt. Bragt to Billetter til Ørsteds
Pige og to til Jette Collins, til mit Foredrag i Aften i Arbeiderforeningen.
/ Der var propfuldt, jeg skal have været dødbleg
da jeg traadte ind, følte mig ogsaa nerveus, blev modtaget
og ved hvert Stykke stærkt aplauderet, tilsidst fremkaldt
og da læste jeg endnu »Pen og Blækhuus«.

Søndag 16 Var indbudt hos Melchiors, Fruen blev syg og
Indbydelsen toges tilbage. Middag hos Ed. Collins. Aften
hos Hartmanns; jeg var meget nerveus.

Mandag 17. Læst om Formiddagen inde hos Hartmanns.
Om Aftenen i Theatret Vilhelm Tell.

Tirsdag 18. Gik ud til Rosenvænget; Valdemar er kommet
fra Norge. Saae hele Svend Dyrings Huus ud. Parti Venner
der skamme sig for at klappe med Hænderne, som Folk

3) som] først skrevet i

kunne see, trampe med Benene og faae da de Uskyldige til
virkeligt at klappe. Flyttedag og Snavs i Gaderne.

Onsdag 19. Graat Veir; lovet Studenterforeningen at læse
der paa Løverdag. Traf i Foreningen Pastor Brandt der er
fordrevet fra Schlesvig, han læste for mig et Brev fra en
Degn derovre. Igaar Aftes skrev jeg Vielses Sangen til Emil
Hartmanns og Frøken Puggaard. Besøg af Fru Sommer der
indbød mig til Fredag Middag. Læst for Gade Operaen:
Saul.

Torsdag 20. Staaet igjen for Strambo, der saae Busten
efter. Middag hos E. Collins. Da jeg igaar gik ud derfra
stod i Gaarden en svensk Pige der spurgte mig: Boer Baronessen
her. »Hvad skulde hun hedde«. Baronessen svarede
hun. Ja hun maa jo have et Navn til ellers veed man ikke
hvad hun er for en Baronesse; nei det er [et] Karlefolk, en
Baron, Essen! sagde Pigen. I Dag er Henriques komne fra
Paris, Fruen er henrykt over Opholdet, hun bragte mig Portrætkort
af Gounod, Meyerbeer og Donizetti. — Aftenen seet
Valkyrien og talt med Fru Michaeli.

Fredag 21. Smukt Veir. Besøg af Grev Moltke Hvidtfeldt,
Faderen. Besøgt Sangeren Schram og faaet hans Portrætkort.
/ Eduard Collin saae i Aftes Carl Price i Didrik Menschenskræk,
han siger at han var »under al Kritik«. Hvor
ubilligt! Price gav en særdeles god Copie af Phister og sagde
Replikkerne komplet rigtigt. I Aften give de i Alhambra:
En Landsbyhistorie, for en Uge siden gik den alle Forestillings
Dage i een Uge; i Aften have de i Casino Hyldemoer,
Peters Rolle udføres af Christophersen. Han sang

1) de] først skrevet m

smukt men spillede slet ikke og sagde sine Replikker meget
trivielt. Middagen hos Fru Sommer var meget storartet, jeg
sad ved den ugifte Datter som var sød og kjærlig mod mig;
Fru Grethe Sommer havde jeg til Høiere. Jeg listede mig fra
Bordet til Casino men kom efter Opførelsen af Hyldemor
tilbage og paa Opfordring læste [jeg] nogle Eventyr. Forfatterinden
Frøken Martens var der. Fru Sommer bad mig
imellem komme til sig, Datteren fulgte mig ud og talte
saa inderligt og deeltagende. —

Løverdag 22 Følt mig ret vel, spiist paa Restauration og
læst i Studenterforeningen: Den lille Pige med Svovlstikkerne,
Deilig, Sneemanden, Sneglen & Det er ganske vist, et
godt Humeur, Sommerfuglen, med Undtagelse af det første
fik jeg stærk Klap af den hele Forsamling, der fyldte Salen.

Søndag 23 Regnveir hele Dagen; kjørte ud til Viggo, tilbragte
Middag[en] hos Henriques hvor Juliette Price ogsaa
var, læste for dem Saul. Saae Hyldemoer hvori Hr Christophersen
nu sagde Replikken som den stod i Bogen og i det
Hele var betydeligt bedre end ved første Forestilling. Jeg
følte mig imidlertid slet ikke vel, havde Qvalme, spiiste lidt,
gik tidlig i Seng men sov meget uroligt hele Natten.

Mandag 24 Smukt Solskins Veir. Forstemt og trykket af
den Stemning der er i Folk og Blade; Besøgt Ørsteds. Middag
hos Etatsraad Collins istedet for næste Torsdag. / Dagene
gaae, Intet bestiller jeg, det er som var jeg paa Søen i
Døning. Bladene ere vildt frihedsvillende og reactionære
der skylle op mod det Personlige. Det er uhyggeligt at høre

11) Svovlstikkerne] først skrevet Svovs 12) Sneglen &] tilføjet over linien
17) læste] foran er overstreget gik

til offentlige Personligheder. Til Aften hjemme, men dovnende,
hvad vil det føre til!

Tirsdag 25. Regn og graat. Den unge Nutzhorn begravet,
jeg fulgte, som man kalder det, naar man gaaer hen i Kirken
og hører der Sangen og Liigtalen. Efter 3 fik jeg Brev
fra Viggo om at spise hos hans Forældre, Valdemar reiser
imorgen, han er særdeles næt mod mig. Kjed af min Uvirksomhed!
Besøg af Digteren Richardt.

Onsdag 26. Graat Veir. Brev fra Fru Heiberg om at
komme til hende paa Fredag og læse et Par Eventyr. Sendt
Brev med ja. Mit Hume[u]r daarligt. Imorges Besøg af Gade
for at faae de forandrede Ord til Emil Hartmanns Vielse. I
Dag ½ 4 har Dandseren Emil Hansen og den lille Tardini
Bryllup i katholske Kirke. Middag hos Fru Baronesse Güldenkrone
forrig Wedel Heinen. Der var foruden mig kun een
Herre, Baron Juul-Rysensteen, skikkelig og god, men hvor
var han reactionær. »Det var bedre vi sluttede os [til] Tydskerne«
sagde han, »de kan forsvare os; Svensk er ogsaa et
fremmed Sprog, vi blive kun en Provinds af Sverrig« &
Damerne vilde hen at see Hyldemoer, Fru Schulz, kom paa
sine Krykker først, men Stykkerne vare alle forandrede og de
vendte om, jeg fulgte med og læste for dem Eventyret: Sneemanden.
Gik saa til Hartmanns hvor jeg var sammen med
Fru Buchwald og en Frøken Schou fra Viborg.

Torsdag 27. Følt mig forstyrret og ødelagt. / Tilbragte
Middagen hos Ørsteds hvor jeg læste nogle af de ældre Eventyr
og Digte. Var om Aftenen hos Hartmanns; sendt Brev
til Frøken Anna Bjerring.

Fredag 28. Graat Veir; Middag hos Kocks, kjørte Klokken
6 ud til Drevsens og blev til henimod 8. Viggo var i Dag faldet

havde stødt sin Haand men ikke Benet. Einard fulgte
mig, i det Mulm og Mørke som ruger i Rosenvænget, over
til Fru Heiberg, det var den lille Saras Fødselsdag, en
Mængde Smaabørn var der, de modtoge mig med Hurra. Et
lille Theater var reist og Fru Heiberg sagde at nu skulde de
give Ouverturen til min Oplæsning, en flad Papdukke, forestillende
en Matros blev stillet op og den ene af Fruens de
tre Børn sagde: »Vift stolt paa Codans Bølge« og endte med
»af Ingemann, Hurra!« og nu rungede Børnenes Hurra, nu
kom en anden Dukke og det andet Barn sagde »det døende
Barn« af Andersen Hurra, derpaa sagde Sara det ene Digt
af Alferne »Og Grenen gyngede op og ned« — »af Heiberg
Hurra!« jeg fandt det Barnagtigt og saa maatte jeg læse:
Pigen som traadte paa Brødet, Sneemanden, Deilig og Den
lykkelige Familie. Til min Læsning [kom Krieger] og hans
gamle Tante, vi drak derpaa Thee, Fru Heiberg var livlig,
talte efter Overskou fortalte om ham og om Claudius Rosenhof,
fortalte Anecdoter &. Klokken 10 kom min Vogn og jeg
kjørte hjem. Brev til Fru Scavenius.

Løverdag 29. Meget mat og træt. Besøg af Riise med en
Frøken Mathiesen der ønskede at male mig til Udstillingen.
Derpaa kom en Sergent Schmidt der vilde have Arbeide og
boer paa Enghave-Veien 4 ved Vesterbro. Fra Fru Ingemann
modtaget »Efterladte Eventyr og Fortællinger«. Spiise i Dag
paa Restauration, / var Bestemmelsen, men i det jeg vilde
gaae derhen kom Brev fra Fru Henriques om at komme der;
da jeg igjen gik hjem fik jeg stærk Brystkrampe, kunde ikke

12) Og] foran er overstreget jeg 12) Heiberg] først skrevet Ingemann 15) [kom
Krieger] udgiverens tilføjelse

let trække Veiret, jeg holdt mig en Times Tid stille hjemme
men var slet ikke skikket til at besøge Theatret, dog da Stykket
var nyt: Jean Boudry gik jeg og var lidende derhenne.
Stykket var beslægtet med Familien Riquebourg, piinligt,
men ikke digterisk. Jeg spiiste kun lidt og drak et halv Glas
Øl. Iseng Klokken 10.

Søndag 30 Klokken var over halv ni [før] jeg stod op,
endnu smertede mig mit Bryst men jeg følte mig i det Hele
bedre. Da jeg i Torsdags gik til Ørsteds mødte jeg ud ved
Dyvekes Gaard Michael Wiehe, jeg overraskedes ved hans
Udseende; han var indfaldet i Ansigtet, Huden skarlagenrød
og glinsende, Munden aaben, Øinene fremtrædende og
kogte, han støttede sig til en Paraply, det vilde være Talemaade
at spørge ham hvorledes han havde det, det saae man.
Jeg klappede ham paa Skulderen: Maae jeg besøge Dem!
sagde jeg, han saae venligt paa mig og udstødte langsomt
Ordene: »Nei! — ikke endnu, jeg er for svag!« — vi skiltes,
jeg havde Forvisningen om at han ikke lever længe, i Dag
hører jeg han ligger og raller som en døende. Hans Broder
Vilhelm græd, Theodor Collin har været den meeste Tid af
Dagen hos ham; jeg gik derhen, men gik ikke op et Par af
hans Venner stod ved Gadedøren, de sagde der var kun lidt
Haab. Hartmann kom til, vi fulgtes til Frue Kirke hvor han
skulde ud at spille, jeg til Gade for at tale med ham om vor
Sang i Kirken til Emils Bryllup. / Middag Klokken 5 hos
Jerichaus, der var Henriques og den unge Bøgh, samt en
Irlænder der samler ind til Udstillingen i Dublin, han interesserede

4) beslægtet] først skrevet et 4) piinligt] foran er overstreget sp 13) det] først
skrevet der 16) og] først skrevet men 21) jeg gik] gik først skrevet kom

mig ikke; det Billed Fru Jerichau har malet hvor
jeg sidder og læser for et sygt Barn har hun ikke faaet afsat
i Engeland da hun forlanger 200 ℔ altsaa 1800 Rdlr. Kjørte
hjem og følte mig ikke oplagt til at besøge Theatret.

Mandag 31. Særdeles smukt Veir, Solen skinner og det er
Blikstille. Klokken tre Qvarteer til Elleve i Formiddag døde
Michael Wiehe, hans Svoger skal begraves Klokken elleve,
han følger ham altsaa egentligt. Det dygtige gaaer, det ene
efter det andet, Landet falder fra hinanden, jeg følte mig
bitter og gudløs; i Nat havde jeg igjen min sædvanlige hæslige
Drøm om et levende Barn jeg lægger ind paa mit varme
Bryst, denne Gang var det dog kun i mit Ærme, og det udaandede
og blev et vaadt Skind kun. Satte mig i Omnibus
og kjørte ud til Drevsens, jeg er gnaven og forstemt, vred
paa saa Mange. Kun Ulykke Nød, Krænkelse, Forglemmelse
og Død venter.

November.

Tirsdag 1ste. Skrevet et lille Vers ved Efterretningen om
Wiehes Død. Faaet fra General Wilster hans Portrætkort.
Middag i Rosenvænget; efter Bordet kom Fru Heiberg over
til Drevsens, hun var meget livlig og talende; fortalte hvorledes
hun og Jomf Jørgensen havde forudfølt Wiehes Talent,
og taget hans Parti naar han angrebes at Fru Nielsen havde
sagt han kan ikke gaae, ikke staae, har daarligt Organ &.
Hun gav mig Ret i at det var aldeles galt, / hvad Bladene

1) det] først skrevet en 13) et] først skrevet en 14) jeg] først skrevet var

Torsdag 3. Avisen i Aften siger at der var stort Bifald og
næsten Fremkaldelse af Hr Jastrau. Frøken Holm dramatisk
/ Prestation, Sludder er det. Til Middag hos Eduard sammen
med norske Jette Boye med Manden.

Fredag 4. Koldt men Solskin og stille; faldt i Omnibus og
forstrakte lidt Foden. Brev fra Lieutenant Jørgensen om at
skaffe ham Noget at bestille. Følt mig imod Forventning
rask; i de sidste Dage kommer igjen Blod fra mig. Da jeg
lidt efter 4 i Dag kom til Fru Kock var hun alt tilbords, ventede
mig ikke, men jeg fik dog en Skaal Ærter og Flesk og
med den Baglast kom jeg hen i Fruekirke, efter først at
have lagt min Stok ind hos Fru Ørsted (Mathildes Fødselsdag
og i Norge Unions Dagen). Kirken var overfyldt af
Mennesker, der var en Mumlen da jeg gik den lange Hovedgang
op til Altret, her var pyntet med mange grønne Myrter
og andre Blomsterpotter. Bolette Puggaard saae nydelig
ud, uden Krinoline i en folderiig stor hvid Silkekjole. — Min
Sang blev til en smuk Sang af Pauli sjunget fra Orgelet af
30 Stemmer. Da vi forlode Kirken vilde jeg ikke gaae i Procession
med en Dame og ventede derfor til allersidst men
det skulde saa være at lige bag efter Toget gik en lille puur
ung Pige (Frøken Hage fra Nakskov) jeg var da nød til at
byde hende Armen. (Det mindede om en Situation i Balletten
»Sylphiden«.) »Har De Vogn« spurgte jeg hende; »jeg
har kun Kjæp«, (Cap) og meente den der stod paa Stald
i Fru Ørsteds Entre. Fra Kirken gik jeg hen i Casino for at
faa Placaten, da de der iaften gave Meer end Perler og Guld,
derfra til Brudehuset hvor jeg havde Fru Bissen tilbords. De

18) Sang af Pauli ɔ: Melodi af Pauli 24) spurgte jeg] jeg tilføjet over linien

Mandag 14. Følt mig ret vel uagtet Veiret er raat og fælt;
reenskrevet Folkesangens Fugl og læst den for Paludan Müller;
han havde læst I Spanien og var mindst fornøiet med
Versene de gjorte mig der saa vellystig, sagde han. I Aften
i Musikforeningens store Concert, som i den sidste Tid i
Directions Logen. Sangeren Nyrup kom til mig, fortalte at
han havde bedet Chefen Kranold, da denne havde taget hans
Rolle i Iphigenia fra ham og givet til Jastrau, om da nu at
maatte faae Jenaro Rolle i Ravnen til Indstudering, men
Kranold havde sagt det var uvist om Ravnen / kom i denne
Saisson, da nu Faust havde kostet saa meget og det var ikke
vist om ikke Rollen var for Jastrau. Jeg foer nu i Hartmann
at tale med Kranold. Concerten smuk; om Aftenen drak jeg
to Snapse Conjak med Bittert, det var een for meget og det
ærgrede mig allerede strax.

Tirsdag den 15 Kongens Theater og Folketheatret lukket
da det i Dag er Aarsdagen efter Frederik VIIdes Død. Børsen,
Theatret, Studenterforeningen og mange Private have
Flaget paa halv Stang. Hele Natten lidt af Tandpine, meget
medtaget gik dog op paa Nørregade til Fru Ørsted da jeg
ikke kan komme der imorgen. Jeg medbragte Verset hun
havde bedet mig om der skal følge (Onsdag otte Dage) med
det Stell Porcelæn de forærer Scharlings til Sølvbryllup. Veiret
er graat og vaadt. (Igaar fik jeg Brev fra Queebek om at
erholde min Biographie). Kjørt ud til Drevsens, ved Bordet
først hørte jeg at det er Viggos Fødselsdag i Dag; forbyttede
Paraply. Da jeg kom til Casino hvor der skulde opføres
»Meer end Perler og Guld«, og »Skam til Tak«, var Theatret

7) Chefen] først skrevet om 7) denne] foran er overstreget han

lukket i Anledning af Kong Frederik VII Dødsdag, ligesom
Folketheatret og Kongens Theater er det iaften. Gik hjem i
Skylregn, sidder i min Stue ikke rigtig vel, det snurrer i Tandbenet,
Kinden brænder og Knuden paa min Haand gjør
ondt; idag sagde Fenger at det var ikke en Seneknude, men
paa mit Spørgsmaal om det var Kræft sagde han bestemt
nei.

Onsdag 16. Graat Veir; i Casino: Meer end Perler og
Guld, samt Skam til Tak. Bragte Overskou det lille Lystspil
af Frøken Ilia Fibiger: To Søstre. Afleveret til Folkekalenderen:
»Folkesangens Fugl« og »Snegle-Spøt«. Det murrer
endnu i mine Tænder; Middag hos Etatsraad Fenger, indbudt
egentlig paa Etatsraad Tang. / Vi talte om Locle om
at tale fransk og jeg fortalte om den pukkelryggede Dame
jeg mødte og den Gang ikke vidste hvad en Pukkel hed paa
Fransk og derfor kaldte hende »une Dame avec un frontispice
sur le dot!« og i det samme seer jeg foran mig ved Bordet
sidder, den venlige skikkelige lille Maria Bork der [er]
saa forfærdelig pukkelrygget. Vandet sprang mig ud af Panden
saa varm blev jeg, det piinte mig at jeg [i] hendes Nærværelse
var kommet til at tale om Sligt. »Der er Intet at
gjøre!« sagde Fenger da jeg siden talte derom til ham.

Torsdag 17. Graat daarligt Veir. Hartmann bragt Beskeed
fra Kranold at der efter Faust vil tages fat paa Ravnen.
Raat, graat Veir. I Classelotteriet som blev trukket i Formiddags
kom ikke eet af mine Nummere.

Fredag 18 Hos Professor Christensen og talt med ham om

11) Det] først skrevet M 16) une] foran er overstreget L 22) jeg] først skrevet
vi

som kunne blive Laster, hold i mod. Fru Holsts Fødseldag
(Skuespillerinden)

Torsdag 24 Fru Eckards Fødselsdag foræret hen[de] i Potter
en Bregne og en Lyngplante. Stormende Veir men Solskin.
(I Aftes var Forsamling i Studenterforeningen de vilde
excludere Lütchen for hans Meddelelser i Avisen om Foreningen
og Mantius).

Fredag 25. Nerveus, Tandpine; et stormende Veir ude, jeg
kunde næsten ikke staae fast; føler at jeg bliver ældre at jeg
snart maa afsted. Døser Tiden hen. I Avisen staaer nu at
Eduard faaer sin Afsked, han mister 1000 Rdlr i aarlig Indtægt.
Middag ude hos Windings med Hartmanns og Neruda,
der var nydeligt hos de unge Folk, jeg forærede dem mine
illustrerede Eventyr i to Bind, brillant indbundet. Kjørte
derud og hjem igjen i en rygende Storm, med Regn og
Sneefog. Neruda sagde at han vilde dedicere mig een af sine
Compositioner. /

Løverdag 26. Følt mig ret vel; Middag hos Hartmanns.
I Theatret talte jeg med Etatsraad Kranold om hvorledes
det var at Partierne til Ravnen endnu ikke vare uddeelte, for
14 Dage siden havde han sagt til Hartmann at Nyrop skulde
faae sit den næste Dag, endnu 10 Dage efter var det ikke
skeet og da Hartmann henvendte sig saa til Berner undskyldte
denne [sig] med at de først igaar vare komne fra
Bogbinderen, men nu skulde de øieblikkelig omsendes, endnu
var dette ikke skeet, jeg maatte antage at Berner havde Noget
derunder, eller var imod Hartmann eller mig, Kranold
forsikkrede at han var velstemt men at Partierne ikke havde

14) illustrerede] først skrevet illustredede

været tørre, men paa Mandag skulde de alle sendes om. Jeg
læste Klokken 9 i Arbeiderforeningen, Rimestad var der for
at hilse paa mig og derpaa at gaae. Da jeg traadte ind i den
overfyldte Sal var der en Deel der med Klap tog mod mig,
men jeg fornam ogsaa nogen hysse, ikke troer jeg at der var
anden Grund end at de fandt det var formegen Venlighed,
jeg fandt det derimod at være en upassende Opførsel; jeg
læste godt og blev ved hvert Stykke stærkt aplauderet især
ved Bortgangen. Brosbøl var at høre derpaa. Hjemme fandt
jeg Brev fra Hernhutteren Jacobsen i Engeland.

Søndag 27. Det kommer mig idelig i Tanke den lille Uvenlighed
igaar, men det vilde være dumt af mig at røre ved
den Sag hos Formanden, han hørte det jo selv; hvorfor
skulde Arbeiderforeningen være nættere mod mig end Jonas,
som jeg ogsaa deelte med af et varmt Hjerte; dette Aar er
et ondt Aar, men jeg har det Haab at faaer jeg det gjennemstridt,
da vil det næste bringe Lykke og flere lyse Dage end /
dette Aar bragte mig. Hos Henriques hvor Frøknerne Price
var med til Middag læste jeg for dem Texten til Ravnen, gik
saa i Theatret, Huset var udsolgt, Carl Price traadte op som
Jean de France i Stykket af samme Navn og en lille Frøken
Sanne deputerede som Christine i Eventyret i Rosenborg
Have. Hentet 100 Rdlr hos Eduard

Mandag 28. Var til Middag hos Eckardt hvor jeg var
sammen med den unge Schlesviger . . . . . . . . der er hos Ministeren
Heltzen. Hjemme fandt jeg Brev og Bog fra Forfatteren
til Kroisos, det overraskede mig at han var Forfatteren,

7) jeg læste] foran er overstreget og 8) blev] b først skrevet v 16) Aar] først
skrevet Ord 21) i] først skrevet og 24) 28] først skrevet 22

for ham, forærede jeg ham en Laurbærstok jeg har
skaaret i Marokko, og ønskede at hans Poesie maatte give
den friske Skud, da skulde Ingen glæde sig mer end jeg.

December.

Torsdag 1ste. Fik fra Forfatteren tilsendt den nye Roman
Stedmoder og Steddatter. Hos Collins hørte jeg at Eduard
var i det mindste for et Aar, der gjenvælges aarligt, blevet
Directeur for Sparekassen med en Indtægt af 800 Rdlr,
saa har han jo nu igjen lig med hele / sin Gage.

Fredag den 2den. Nerveus, svimmel, ganske ødelagt;
kunde ikke gaae til Fru Kock og skrev derfor om min Indbydelse
til Middag hos Excellensen Moltke-Hvitfeldt hvis Frues
Fødselsdag det er, (hun opholder sig i Paris). Middagen i
Hotel royal hos Moltke, førte mig sammen med Grev Wladimirs
Kone og Haralds Kone, samt Conferentsraad Benzen
og Grev Scheel. Vi fik Østers, som ideligt siden kom mig i
Tanke, jeg havde Qvalme og blev derfor kun et Øieblik i

3) end jeg.] derefter er overstreget Fra Forfatteren fik jeg den ny Bog: Stedmoder
og Steddatter. Torsdag 25. Nerveus, svimmel, ganske ødelagt; jeg følte
mig ikke istand til at gaae til Fru Kock men sendte Brev at jeg ikke kom
der i Dag, men gik til Moltke-Hvitfeldt i Hotel royal det var hans rusiske
Frues Fødselsdag, men hun var i Paris; hos ham var jeg sammen med Arnerikanerinden
gift med Grev Harald og med den svenske Dame, gift med
Grev Wladimir, hendes Søster var der. Grev Scheel og Conferentsraad Benzon.
Vi fik Østers og flere Slags Viin, derfra gik jeg i Theatret til Balletten
Søvngjængersken, men saae kun Begyndelsen da jeg følte mig ilde, Qvalme,
Snurren i Blodet; gik saa hjem og har Angest for en lignende Dag imorgen.
Fr 7) der] først skrevet det 17) et] først skrevet en

Theatret ved Balletten Søvngjængersken, gik saa hjem og
har angest for at den Dag imorgen ikke bliver bedre end
den i Dag.

Løverdag 3. Sendt Brev til Forfatteren af Kroinos; læser
daglig i Hauchs Fortælling om Haldur. Hos Fru Ørsted til
Middag var hun, Dalstrøms og selv Mathilde meget ivrige
og meente at jeg burde nægte at læse i Studenterforeningen,
efter hvad der var skeet ved Mantius. Der var meget Partitagen.
I Theatret hørte jeg Elskovsdrikken, Folk var mindre
klappende end sidst. Det er stormende Veir som det er spaat

Søndag 4. Jonna og Henrik med alle Børnene ere herinde.
Hos Theodors samledes jeg med hende og Familien ved
Kaffetid. Stor Middag hos Melchiors, jeg havde Institutbestyrinden
Frøken Zahle tilbords, hun yttrede at det
ordentligt forstemte hende at sidde ved et saa overdaadigt
Bord, at den Tanke fyldte hende at vi kunde have offret mere
i Kampen for Danmark. Hun fortalte at hun ikke havde
vidst at jeg ei blev ude om Aftenen, da hun engang for flere
Aar siden indbød mig og hendes Elever gav med Billeder:
Svinedrengen, at jeg var borte, til deres store Bedrøvelse,
netop da der skulde vises mig / nogen Venlighed ved Fremstillingen
af mine Skrifter. Selskabet syntes at være gjort for
Ploug og Kone, der ere her første Gang og i hvis Huus
Melchiors boe, Fru Melchior havde Ploug tilbords, Melchior
Fru Ploug. Vi fik et lucullisk Maaltid. Jeg gik derfra henimod
8 for at see første Forestilling af Agnes Lange som
Tonietta, jeg kom i Slutningen af 1ste Act hun saae ikke

2) bliver] først skrevet blev 4) Kroinos ɔ: Kroisos 22) Selskabet] først
skrevet og 25) et] først skrevet en

ikke at røre meer ved den Sag. De meente at jeg burde gaae
ind i Augustforeningen, da jeg jo holdt af Kongen. I Theatret
havde jeg Fru Lind med at høre Elskovsdrikken, den gik
fortræffelig. Jastrau gav jeg mit Portrætkort han havde ønsket
sig.

Torsdag 8. Mine Been er svage, Gadens Steen saa smattede
at jeg har ondt ved at staae fast. Veiret smukt, varmt
Solskin; kjøbt blomstrende Tulipaner. Besøg af Forfatteren
til Kroisos. Gjennemlæst Hansens Lystspil: Fra det daglige
Liv; det er ubehjælpeligt. Saae i Theatret 3 Acter af Tonietta.
Man fortæller at gamle Mad: Rossing engang for
sit Spil havde faaet en kostbar Brystnaal, denne gav hun til
Jomf: Brennø da hun havde spillet Dyveke, Jomfru Brennø
blev senere Fru Nielsen og hun gav den til Høedt da han
havde spillet Hamlet, Høedt gav Brystnaalen til Michael
Wiehe, da nu denne døde sendte Fru Wiehe Naalen tilbage
til Høedt og [han] gav den til Frøken Agnes Lange.

Fredag 9 Idag har jeg længst følt mig nerveus og ødelagt;
tre Gange gik jeg ud i Morges, men vendte strax tilbage,
mine Been kunde ikke bære mig, ved Middagstid naaede jeg
med Besvær hen paa Østergade; jeg havde skrevet Brev for
at afsige Middag hos Fru Kock, men tog mig sammen og
gik der dog, først op til Henriques og der hvilet ud, / saa til
Kocks, kjørte saa hjem og sidder nu, træt i Benene, skjørhoved
og tykhoved. Skal det saaledes ende.

Løverdag 10. Usædvanlig vel! men Veiret raat og graat.
Læste nogle Eventyr hos Melchiors; Middag hos Hartmanns,

2) Kongen] først skrevet Konken 6) 8] først skrevet 10 17) [han] ms. har
den 26) 16] først skrevet 12

han stillede i Musikverdenen sammen Wagner med Kirkegaard
i Digterverdenen, begge brydende ned, men Intet selv
give. Brev fra Fru Balling som jeg i mange Tider ikke
har besøgt, hun var bedrøvet derover. I Theatret Torreadoren

Søndag 11 Vaadt og Graat, Skjæren i Blæren. Ved Kaffebord
hos Theodor med de collinske Søndagsgjæster. Middag
hos Guldsmed Michelsen hvor jeg var sammen med Fru
Michelsens Moder den gamle Fru Hansen og Fru Lange fra
Ørebæklunde. Der var ogsaa Maleren Melby, ligesaa skabagtig
som han er genial som Kunstner, desuden Ritmester
Hansen og Præsten F. Helveg fra Slesvig; samt den slesvigske
Præst Brandt, gift med Frøken Steenbuch fra Odense,
da jeg for mange Aar siden sidst saae hende var hun ung og
blomstrende, nu en ældre sat Kone med graa Haar. I Casino
saae jeg Rahbeks gamle Stykke Anna Colbjørnsen det lod
sig meget godt see. I det franske Stykke en fornem Dames
Søn var Frøken Thomsen som Damen og Andersen som Sønnen
særdeles gode.

Mandag 12. Brev til Fru Scavenius. Theodor Collin syg.
Overrenden af Tiggere, det er ikke til at holde ud. Paa Restauration
sagde Een, (da der taltes om Frøken Zahles Bazar
og jeg yttrede hun var saa brav) »at hendes Broder var anderledes
udmærket og det maatte være haardt for ham at
have en saa liberal national Søster paa hvis Væg han saae
et heel Galleri af saadanne Folk som Monrad, Hall og
Ploug«. Paa Gaden sagde Ritmester H: »Jeg hører ikke til
Partierne, men udmærket skrevet finder jeg Raasløvs Bog,
hvert Ord er Sandhed!« Da jeg saa yttrede har De læst

19) Mandag] først skrevet Tirsdag

hvad Fædrelandet siger om den, og han svarede: »jeg læser
aldrig det Smuds Blad, jeg veed hvad der / staaer i det«. (Og
han hørte ikke til Partier). Jeg skrev Brev til Fru Serre og
Frøken Heinke; Eduard Collin kunde ikke gaae ind derpaa
læste det ene og da han begyndte paa det andet kastede han
det ærgerlig hen og bad at han maatte være uden for den
Sag, han billigede ikke at skrive de to til, »de hørte dog til
den tydske Nation«. Jeg følte mig ærgerlig og forstemt.

Tirsdag 13. Ilde. Den lange Tigger her kommer hver Uge
og faaer 4 Skilling kom i Dag og var gnaven, hører jeg, fordi
jeg ikke var oppe, senere kom han igjen, jeg havde aldeles
ingen 4 Skilling, kun to Eneste Skillinger, saa gav jeg ham
dem; nu fortælles mig at da han gik ned ad Trappen skal
han have skjældt mig ud med de afskyeligste Navne. Det er
en rar Fyr. Raat og graat. Kom 2½ ud til Drevsens og sad
hos Viggo; til Middag var der Groth med Kone og Datter.
Var i Theatret til Farinelli, Hansen er tung og uden dramatisk
Liv.

Onsdag 14. Graat og koldt; tung i Benene. Fik fra Studentersangforeningen
tilsendt Kort til deres Consert imorgen.
Stor Middag hos Fru Ørsted med Brøndums, Conferentsraad
Forchhammers og Fru Ørsteds Børn jeg maatte læse efter
Bordet. Uvis var jeg om jeg ikke skulde gaae hen i Folketheatret
og see »Grisen«, men jeg vendte til Casino, saa
nogle tarvelige Dandse af de franske Børn her ere.

Torsdag 15. Klokken halv 12 var jeg i Theatret hos Etatsraad
Kranold og gik med ham op i Plads Logen i første
Etage og saae Generalprøven paa Gounods Faust. Det var

13) ad] først skrevet af

smukt og efter vore Forhold rigt udstyret, men Musiken
tiltalte mig dog ikke saa mærkeligt, som i Udlandet, er min
Musik Sands blevet mere udviklet, eller hørte jeg ude større
Stemmer. /

Fredag 15 [ɔ: 16.] Nerveus; ængstelig for Halssyge, i det
jeg igaar Middags et Par Timer var sammen med Theodor
Collin, der istedet for at blive i sine egne Værelser stadigt
er oppe hos Eduards. Da jeg gik fra Kocks blev jeg særdeles
nerveus og havde Plage med at naae gjennem Nyhavn; var
senere hos Hartmanns.

Løverdag 16 [ɔ: 17.] Sov daarligt og havde Tandpine, forresten
i Dag legemlig stærk; taget Billetter til Fru Drevsen
og Jonas Collin at de kunne med mig imorgen høre Faust.
Sendt Brev til Fru Ingemann at jeg kom til hende Mandag
Middag med Godstoget. I Aften i »Henrik og Pernille«, blev
Mantius stærk modtaget, men nu begyndte ogsaa Hyssen
og en enkelt Piben, Alt i Henhold til Studenterforenings Historien.

Søndag 17. [ɔ: 18.] Da jeg Klokken Elleve kom paa Gaden
bragte Eckardt mig det Hjobs Budskab at Faust ikke gik,
Schram var blevet syg; det var en Sorg; jeg havde nu Mas
med at faae Jonas og Fru Drevsen underrettet om at de
maatte see til at faae Pengene tilbage. I Theatret gaves Sparekassen
og Fjernt fra Danmark. Hos Henriques var jeg sammen
med Høedt, vi kom særdeles godt ud af det; maaskee
fordi jeg ikke som ellers følte mig geneert hos ham. I Theatret
sagde Nyrop mig at Concertmester Pauli havde i denne

10) Hartmanns.] derefter er overstreget Om 13) høre] først skrevet see 23) see]
s først skrevet l

Onsdag 21. Brev til Marie Boyesen. Storartet Tigger Besøg.
Fik til Forestillingen af Faust der i Aften gaaer første
Gang, 3 Billetter saa at jeg har med Jonas Collin, Ingeborg
Drevsen og Fru Lind. Jeg spiiste i Rosenvænget, kjørte derfra
med Fru Drevsen i Theatret. Schram var ikke endnu rask
men spillede dog Mephistopheles, imidlertid sad Ferslev oppe
paa sit Værelse i Theatret, fuldt paaklædt som Mephistopheles,
dersom Schram blev daarlig, det skeete ikke, Operaen
gik fortræffeligt og endte først efter halv elleve, jeg var ganske
opfyldt af den! fulgte Louise Lind hjem, men paa de
brede Stene følte jeg mit Nerveuse og det tog ret til paa
Hjemveien. Nyrup og Schram vare fortræffelige. /

Torsdag 22. Brev fra Fru Scavenius at hendes Vogn hentede
mig i Dag i Skjelskjør; det skeer ikke. Jeg gik Klokken
12 med Banetoget; saae første Gang vor nye Banegaard, der
er meget anseelig. I første Vaggon var jeg sammen med General
Bülow og hans Frue, (født Riegels) ogsaa Peter Moltke
var med i Vognen, han var som altid meget talende og ikke
uden Lune, men hans Gaard, hans Hjem, Alt hvad han
havde syntes det Bedste; han forlod os paa Stationen ved
Borup, Bülows gik fra ved Ringsted for at tage til Gaunø;
da de vare borte opdagede jeg at Generalen havde glemt i
Vognen et grønt uldent Schavl, jeg gav det i Sorø til den
øverste Befalende der ved Jernbanen og sagde hvem det hørte
til. Halv fem kom jeg til Fru Ingemann, hun og Pigen Sophie
toge glade mod mig; Middagsmaden kom paa Bordet;
siden gik Aftenen ret jevnt; Sophie bragte mig nogle Digte
af Ingemann i Manuskript, de skulde have været brændt,

13) hentede] h først skrevet v 28) af] først skrevet i

— Vi ældre som have kjendt Stedet gjenkjender det ikke mere,
de Yngere som ikke før saae det, kjende det ikke og maa
sige her er smukt, der bag Rækværket er endnu en Deel af
Ingemanns Have. Besøg af Rossing, gik, efter Frokost igjen
til ham, talte med ham, hans Kone og Svigermoder, fik alle
Aviser fra igaar og i Dag hjem at læse. Sendt Brev til Postmesteren
i Slagelse om at erholde Pladsen No 1 imorgen
med Diligensen til Skjelskjør. Brændte min Haand paa Ildklemmen
der af Pigen var lagt paa den glohede Kakkelovn.
Til Middag i Dag »sød Suppe«, jeg blev da, som altid efter
den Mad, nerveus og holdt mig hjemme, men følte dog til
Matheden, selv i Stuen. Om Aftenen kom her Harder og
Kammerherre Hoppe.

Løverdag 24. Sov hele Natten urolig, det var som om jeg
hørte Nogen liste om i Huset, jeg tænkte paa Overfald.
Klokken 7 maatte jeg ud af Sengen og lukke Sophie ind, der
lagde i Kakkelovnen, henimod ni var Fru Ingemann oppe,
hun og Sophie gav mig hver en Bouquet Blomster til Afsked.
Paa Jernbanen kom for min Skyld Heise og hans Frue, at
sige mig god Morgen, han fortalte at han havde componeret
/ min Romanze: Ørkenens Søn. Jeg var ene i Vagonen, kom
til Slagelse Banegaard halv ti og fik, efter min Skrivelse derom
igaar, Nummer eet, men der vare saa mange Reisende
at da der skulde flere Bivogne gik en heel Time paa Stationen
før vi kom afsted, jeg sad med tre Damer. I Skjelskjør
var Jørgen ikke strax med Vognen, jeg traf Baron Düring,
som reed til Basnæs, jeg kom der halv tre; spiiste Frokost,
hjalp med at binde Traad i Kagerne til Juletræet; i Avisen

9) glohede] først skrevet glød

fra Skjelskjør, som kom ved Middagsbordet stod aftrykt 5 af
mine Digte fra »I Spanien«. — Henimod Klokken otte havde
de fattige Bønderbørn med deres Mødre Juletræ, som sædvanligt
her paa Gaarden, men denne Gang Juleaften. Forspiiste,
tause og forlegne stode de om Træet, greb hvad der
blev givet dem; Ilden var gaaet ud i Kakkelovnen, der var
koldt, jeg frøs og listede mig bort; Fruen meente at Forstemtheden
laae i at der ikke som i fjor var klistrede Dukker paa
Træet, dem jeg lavede da. Efter Thee fik vi vort Juletræe.
Fruen gav mig et Par Silke Morgentøfler og Rosenkildes
Mads og Mette, Otto gav mig en lille udskaaret Æske, Luzie
havde hæklet et stort Uldtæppe til at lægge under mit Skrivebord,
siden fik vi Puns og Æbleskiber, men her var ikke
Tanke af Juleglæde.

Søndag 25. Luzie og Otto kjørt i Kirke paa Holsteinborg;
hørt Slidder og Sladder om Kjærestevrøvl og gjøre[n]
Cour, mellem Soldaterne her var og Kammerjomfru, Huusholderske
&. Sendt Breve til Eduard og Jette Collin. Nede i
Stuen politisk Tale, D undskyldte Falkenstein og udtalte sig
i det Hele ikke efter min Troesbekjendelse. Fandt i Haven
paa en Rosenhæk en heel vissen Rose, jeg satte den i Bouquet
til Fru Scavenius. Læst om Aftenen de tre første Acter af
Bjørnsons Maria Stuart.

Mandag 26. Taaget graat. Gaaet i Have[n] og plukket
Grønt og Blomster. Brev til Frøken Ørsted og til Fru Henriques.
Fru Scavenius fik Hovedpine og kom ikke tilbords; vi
havde der i Besøg Pastor Ingversen med Kone og hendes lille
Broderdatter, en sød Unge; det vare rigtig natio[na]le Præstefolk

11) Mads ɔ: Lars 24) Have[n] ms. har Havet 27) Ingversen ɔ: Ingerslev

og der kom Rivninger. Da jsg kom i seng ønskede
jeg at drømme om hvad der kunde hænde mig. /

Tirsdag 27. Drømte inat to uhyggelige Drømme, den sidste
var at jeg blev fængslet og skudt; at jeg var uskyldig
hjalp ikke. Graat, taaget Veir; nede i Haven er den gamle
Gravsteen fra 17. . over Povel Hanssøn Raadmand i Skjelskjør,
tre Qvinder staae paa hver Side af ham med foldede
Hænder og Psalmebog. Hvert Aar hugges Stumper ud af
Stenen, Ingen veed hvem der gjør det. Sendt Brev til Fru
Kock. — Ved Læsningen af Avisen, politiske Udbrud: Hjemmetydskeri!
de som holde med vore Fjender undskyldes, de
nationale — hu ha! Fik Brev fra Eduard, tørt, forretningsmæssigt,
gjør mig ærgerlig, som næsten alle hans Beauracratiske,
afgjørende Breve. Jeg er ærgerlig! Fortsat Læsningen
af Bjørnsons Maria Stuart. Ud paa Aftenen kom Grev Otto
fra Espe med sin unge Kone, født Frøken Sehested Juul, de
blive der imorgen over for Jagten. D.s. Udtalelser ere min Følelse
og Opfattelse aldeles imod; jeg var i et slet Humeur da
jeg gik tilsengs og kunde derfor ikke sove.

Onsdag 28. Blæst og deiligt klart Veir. De ere Alle ude
paa Jagt i Skoven her tæt ved, i Eftermiddag ende de paa
Marken op til Haven. Læst Maria Stuart ud, den er høist
interessant, men mangler Slutning, man kan godt som Fortsættelse
læse Schillers Maria Stuart. De fik kun 3 Ræve og
1 Hare paa Jagten; flere af Jagtherrerne kom ikke til Bordet,
jeg førte Grevinde Moltke (til Espe) til Bords, vi fik et riigt
overdaadigt Maaltid. Brev til Fru Drevsen

Torsdag 29 Solskin og Frost. Sendt Brev til Kammerherinde
Neergaard. Først nu paa fjerde Dag fik jeg Hr Lars
til at barbere mig, var det ikke skeet havde jeg imorgen

maattet kjøre til Skjelskjør. Indstrueret Luzie og Baron Düring
i deres Roller til Forestillingen. Prøven senere varede tre
Timer, de to unge Herr Brasen gode, og sang smukt. Ved
Bordet hvor jeg yttrede at det ikke var bayrisk Øl, blev Fru
Scavenius paastaaelig, og sagde at Jagtherrerne og Grev Holstein
havde igaar erklæret det derfor, de har nu slet ikke
smagt det, Baron D sagde da han smagte jo, og den unge
Peer Scavenius yttrede at det jo ikke var Bayren selv. Jeg føler
mig ikke tilfreds. / Brev fra H. P. Holst, at Theaterchefen
har besluttet at der strax med Kraft skal tages fat paa
»Ravnen«, derfor Spørgsmaal om Costumerne.

Fredag 30. Brev til H. P. Holst og til Hartmann. Veiret
graat. Fru Scavenius forunderlig heftig, Alt gaaer ud over
mig, Intet kan jeg sige uden at hun bliver heftig, et ulykkeligt
Lune, som jeg dog ikke længe vil taale, saa tager jeg
heller bort. — Gik senere ned til Fru Scavenius og sagde paa
mild Maade hvor bitterligt det var mig den Heftighed og
Uvenlighed hver Yttring af mig blev optaget af hende paa
og at det piinte mig, hun var pirrelig, yttrede at jeg havde
været uartig igaar Aftes, da jeg talte om Øllet, det havde de
Andre ogsaa sagt. Det var ridderligt af dem! svarede jeg. »Ja
det var ikke Herrerne, men Damerne som sagde det«, jeg
troer nu ikke der er talt derom. Hun bad mig iøvrigt venligt
glemme og jeg lovede det, gik op paa min Stue, brast i
Graad! — det er vel de sidste Taarer jeg græder i dette Aar!
— Efter Bordet toge de Alle, paa Fruen nær, til Brasens i
Skjelskjør for at gjøre Prøve, Fruen og jeg bleve hjemme og

10) har] først skrevet me 10) strax] først skrevet med 16) paa] p først skrevet
m 27) gjøre] tilføjet over linien

jeg begyndte paa Thieles Kirsten Piil, den kjedede og jeg
læste flere Digte af Richard, Fruen fortalte mig en Deel om
sin Slægt og dens Forgreninger, Lotto-Moltke, der egentligt
var Idiot skulde efter Fødselsret have arvet Bregentved, men
den kom til Vilhelm Moltke. Klokken ti gik jeg til Ro, men
sov ikke, Phantasier om at vinde i Classelotterier og hvorledes
jeg vilde glæde og gavne med Pengene, fyldte mig, jeg
sov ikke og hørte Ungdommen komme hjem, da Klokken
omtrent var tolv. — /

Løverdag 31. Sendt Brev til Fru Ingemann og til Frøken
Anna Bjerring. Ungdommen her kjørt til Borreby, Baron
During kjørt til Gaunø. Skrev et Vers til det nye Aar; paa
Bugten laae 16 vilde Svaner saae jeg. Jomfru Schou kom og
bragte mig min tabte røde Skjorteknap, den laae i Salen.
Saae Nyet tændt. Læste nede mit Eventyr Tolv med Posten,
samt nogle Romancer af Øehlenschlæger. Vi sloge siden Æggehvide
i et Glas for at see hvad det vilde danne imorgen.
Gik op paa min Stue før tolv. —

1865.

[Januar]

Søndag den 1ste. Drømt inat hvorledes jeg gik idelig efter
Eduard Collin, til han tilsidst forsvandt for mig bag en
Dør, drømte saa om Meisling, som jeg ikke længer vilde gaae

18) før tolv. —] resten af siden er ubeskrevet

i Skole hos og nu gleed Drømmen over i en Reise med Scharf
og Eckardt. Da jeg kom ned og saae Æggehviden i Glasset,
var Vandet plumret i mit Glas og der laae en Klump, som en
Frø, eller et uformeligt Urdyr. En Sphinx jeg ikke kan raade,
og det skal man heller ikke Aaret paa dets første Dag.
Sendt et Par Ord, en Nytaars Hilsen med mit Portrætkort
til Frøken Heinke i Breslau og Fru Serre i Dresden. De
kjørte her i Huset Alle til Kirke paa Holsteinborg, jeg blev
hjemme gik i Haven, det er blikstille, Frost og klart Solskin,
der er en Fred i Naturen, som var man i en Kirke, jeg bad
til Gud give mig Tro, i den ligger Fred og Lykke. Kirkestemt
gik jeg gjennem Haven, jeg følte ingen Angest for hvad
Aaret vil bringe, men heller ingen Forhaabning, maaskee
er det her det sidste Aar jeg lever i. Vi have Intet af os selv
og vi kunne Intet skabe for os, naar Gud ikke vil. Brev fra
en Hr Crone i Odense med et engelsk Digt om Odense-Aa,
(fra en amerikansk Avis). Brev fra Fru Jette Collin, Brev
fra Mathilde Ørsted, og endelig det fjerde Brev, et fra Fru
Henriques, hvori laae et lille Epistel fra Robert Wat i Paris.
Om Aftenen slem Tandpine. Vi spillede Gnav og begge
Gange var jeg den Vindende, jeg gik derfor bort da det
tredie Spil skulde begynde, om Lykken kunde være mig god
tredie Gang, naar Classelotteriet nu trækkes. /

Mandag den 2den. I Nat slem Tandpine. Til Morgen to
Grader Frost. Sendt Brev til Fru Henriques. De kjørte Alle til
Espe Klokken halvfire, jeg spiiste alene til Middag Kl: 4;
og blev opvartet af Kammerjomfruen Schou, som hele Tiden
blev i Stuen, saa at jeg maatte underholde hende og fik

16) et] først skrevet en

Maden lidt for hurtig. Hele Dagen har jeg været inde i
Stuen for mine Tænders Skyld og imidlertid skrevet flere
Scener af Lystspillet om de Spanske, det jeg begyndte paa
igaar Nytaarsdag. Da jeg havde drukket min Kaffe, fik jeg
Besøg. Det var Doctor Mathiesen fra Skjelskjør, der er kommet
i Dr Krebs s Sted. Da vi havde talt noget sammen, gik
det op for mig at jeg i Kjøbenhavn tidt havde talt med ham
som ung Læge, der begyndte at faae en stor Plet graa Haar i
sit Baghovede. Lordi hylede nede, lukket ind i Fruens Soveværelse
jeg maatte ned og faae ham ud. Skrevet endnu om
Aftenen paa Stykket. De kom hjem efter Midnat.

Tirsdag 3die. Frostveir og Solskin! Taarerne løb mig ud
af Øinene i den kolde Luft. Otto og Peer Scavenius er med
Baron Düring paa Jagt, jeg skriver paa mit Lystspil. (Af en
Opskrift seer jeg at her paa Basnæs begyndte jeg ifior 1864
den 9de Juni paa at skizzere nogle af Scenerne i første Act)
det er nu over et halvt Aar siden og nu i tre Dage har jeg
bragt det i mere Heelhed paa Papiret. — Prøve hele Aftenen;
Paastaaelighed og Adspredthed af Fruen; Efter Theen blev
hele Stykket nok engang taget om, temmeligt kjedeligt at see
paa. Iseng henimod tolv.

Onsdag 4. Storm og Sneefog. Nu klistrer jeg til Theatret,
nu komme de og ville have Prolog. Det er gjort. Sendt Brev
til Etatsraad Eduard Collin. Til Generalprøven iaften kom
den unge Steinmann, / Kammerjunker Krogh, og den unge
Ægtemand Holten Carstenskjold, Folkene vare at see Prøven
der gik ret antagelig, bedst var Frøken Carstenskjold som
Jomfruen og den ældste Brasen (Officeren) som Klædekræmmer.

12) ud af] først skrevet over

Hvor dog Fru S. kan overdrive, 40 Lys i Lampetter
24 paa Gulvet, (det sidste Sted 12). Idelig Modsigelse
og Fortællen; jeg lader det nu blæse afsted. Brev fra Kammerherinde
Neergaard.

Torsdag 5. I Nat som jeg laae og det stormede kom et
Vindkast og rev mit Vindue op, jeg maatte med bare Fødder
ud paa det vaade Gulv i Regnen og lukke, strax efter sprang
det op igjen, jeg maatte igjen ud og fik det nu vel lukket,
men frøs og har i Dag Frygt for Gigt og Tandpine eller
hvad Andet der kan følge paa. I Dag vare de oppe Klokken
9, Fruen sagde hun var hver Dag oppe mellem 7 og 8. Hun
overdriver i Alt; men er forresten tilsinds at være venlig,
blød og elskværdig; men Lunerne raade. Til Middag var her
Greven fra Espe med sin unge Kone; jeg maatte læse 4
Eventyr, derpaa binde 25 Billetter til Cottillon. Klokken blev
over otte før »Forestillingen« begyndte, den gik meget godt.
Brev fra Hartmann og Brev fra Conferentsraadinde Kock. —
Henimod eet fik vi endeligt noget at spise; jeg var skrupsulten
og sad med Præsterne Ingerslev, Rønne og Lassen,
samt Lægerne Steenbuch og Møller. Klokken henimod 2 gik
jeg op i seng, Ballet er blevet ved til henimod tre.

Fredag 6. Gamle Collins Fødselsdag, nu kalder den mig
ikke ind til Byen. Jeg kom op ½10 der var endnu ingen
i Stuen. Jeg afsendte tre Breve, eet til Postmesteren, eet til
Fru Anholm, og eet til Hartmann der med sin Kone er i
Roeskilde hos Provst Ortved. Peer Scavenius reiste ind til
Kjøbenhavn imorges, det er i Dag hans Fader, Kammerherrens

1) overdrive] først skrevet overdrige 11) hver] foran er overstreget det 15) Billetter
ɔ: Bouquetter

Fødselsdag. / Om Aftenen maatte jeg fortælle de
gamle komiske Historier, men ikke med stor Lyst. Sneeveir.

Løverdag 7. Deiligt Solskins Veir og Frost, gik ned til
Badehuset, høit Vande. Otto taget til Borreby paa Jagt, i
Aften er der Bal. Klokken 3 spiiste vi Alle til Middag sammen;
jeg kjørte halv fire og var eneste Pasageer i Diligense
til Slagelse. Det var et stormende Veir. Talte paa Banegaarden
med Frøken Wilster og kjørte saa i første Classe ene
til jeg i Roeskilde fik Hartmann og hans Kone ind i Vognen
til mig. Tiden gik meget hurtig; Jens tog mod mig paa
Banegaarden, Stuen var godt varm og net Klokken blev over
halv eet før jeg kom til Ro.

Søndag 8. Eduard var ganske elskværdig og i Humeur,
jeg drak Kaffe nede hos Theodor og bragte ham hans Læge-Honorar
(20 Rdlr) for forrige Aar, han har neppe en eneste
Gang i Aaret været hos mig. Middag hos Henriques, hvis
Forlovelses Dag det er i Dag. Valkyriens Forfatter Bøgh var
der. Jeg læste for dem første Act af mit nye Lystspil (Spansk
Vesit), tilbragte saa Aftenen hos Hartmann og hans Kone
hvem jeg igjen læste samme Act for. Inde drak jeg noget
Viin og skrev mere paa Stykket.

Mandag 9. Hold over Lænderne. Regn og Rusk, dovnet. I
Theatret var jeg iaften første Gang i dette Aar og saa Michel
Perin og omtrent første Act af Tore[a]doren.

Tirsdag 10. Brev til Fru Scavenius. Regn, Rusk og Søle,
fik vaade Fødder ud til Rosenvænget og maatte da laane
et Par Sokker. Hørte lidt af den hvide Dame, talte der
med Jastrau, der lovede at synge i mit nye Lystspil og

6) Pasageer] foran er overstreget Pasageer 14) Theodor] først skrevet Eduard

at opsøge en smuk spansk Romance. Besøg om Aftenen af
Jonas C.

Onsdag 11 Særdeles vel, besøgt Ørsteds og Kocks; læste
hos Ørsteds efter Bordet første Act af mit ny Lystspil. /
Læste samme Act senere om Aftenen for Eckardt og Scharff.
— Skrev saa paa Stykket; tog tre Lotteri-Sædler hver til 2 ȋ.

Torsdag 12. Heller ikke i Aften Faust. Er som slaaet i
alle Lemmer, træt og ilde. — Det store Lotteri trækkes nu
mellem 10 og 2 og heller ikke i Aar og det paa fire Sædler
fik jeg et eneste Nummer. Lidt ærgerlig. Middag hos Thieles
for Dahlstrøm og hans Frues Skyld; Capitain Wilde førte
Ordet, der var ikke moersomt. Ved Sigarrygningen sagde
han om Krigens Udfald at det var Nationens Skyld, den
bestod af Førerne og de som havde ladet sig føre. Jeg følte mig
tung og træt, har været som ødelagt hele Dagen og gik hjem
uskikket til at arbeide. Glemt Eckards Fødselsdag den 12te.

Fredag 13 Besøg af Eckardt og Scharff, læste for dem anden
Act af Lystspillet, jeg fandt den mangelfuld og begyndte
at corrigere. Middag hos Eduard Collin, med gamle Pugaards,
Emil Hornemann, F. Lerche & Gik efter Bordet i
Theatret og morede mig ved Apothekeren og Doctoren; fra
Spillets Side var det det Bedste jeg har seet af Steenberg.

Løverdag 14. Slud og Snee; Hold i Ryggen, øm bag i;
Middag hos Hartmanns hvor Vindings og Emils var, jeg
læste der første Act af Da Spanierne vare her. Gik saa til
Kaffe hos Fru Neergaard, hvor Dr Lund fra Søllerød var for
min Skyld, de fik nu halvanden Act. Klokken 8 var første

12) sagde] s først skrevet h 15) Glemt Eckards Fødselsdag den 12te.] tilføjet
i marginen udfor linierne 7-15

Møde i Anledning af det ankerske Legat. Gik derfra igjen
til Hartmanns og læste Resten af anden Act og kom saa
hjem Klokken 10, jeg satte mig strax til at omskrive anden Act.

Søndag 15 Da jeg iaftes havde endt anden Acts Omskrivning
og saae efter hvad Klokken var, blev jeg overrasket ved
at den var tre, jeg gik tilsengs og vilde tilmorgen ligge længe,
men Fru Anholms / Drenge støiede saaledes at jeg maatte
op efter 8, hele Dagen som forsviret, Hold i Ryggen og træt.
Hos Henriques læste jeg i Dag efter Bordet første og anden
Act for Juliette og Sophie Price, Etatsraad Manza og Carstensen.
I Theatret Luzia.

Mandag 16. Smukt Veir foroven, Søle forneden. Kjøbt og
foræret Fru Henriques Hartmanns Novelleter. Middags hos
Lind læst der 2den Act af Da Spanierne vare her. I Casino
seet Hr Brylles nyeste Viser, Publicum stormer til Huset fordi
Ministeren Heltzen har udstreget to Vers i en af Viserne
Publicum komme der altsaa for hvad de ikke høre.

Tirsdag 17. Sendt Brev til Reinhardt, Chef i Cultus Ministeriet.
Spiiste Øllebrød hos Eduard Collin og læste der for
Jette første Act; ved at læse oftere Stykket høit, vinder Sproget,
jeg læser og forandrer efter naturligt Foredrag og naar
jeg da kommer hjem gjør jeg Rettelserne. I Theatret hørte
jeg da her for anden Gang Operaen: Faust.

Onsdag 18. Føler mig temmelig rask er opfyldt af sidste
Act af Da Spanierne vare her; læste for Fru Ørsted første
og anden Act. (I Formiddags anden Act for Jette Collin.)
Iaften igjentoges Faust.

4) havde] h først skrevet v 10) Manza] først skrevet Mansa 15) Brylles ɔ:
Grylles 16) Ministeren] M først skrevet Cu

Torsdag 19. Følt mig ret vel i disse Dage! — Skrevet paa
Stykket; Middag hos Puggaards i Schimmelmanns Palais
sammen med Groserer Grøn, han noget flau talende, Konen
forstandig; jeg læste tre Eventyr og syntes ret at fornøie dem;
Klokken var 6 før vi kom tilbords; det blev seent, Klokken
var 9½, før jeg kom hjem, da var det forsilde at gaae hen
til Faust der iaften gaves nu tre Aftener lige efter hverandre;
jeg hører senere at / Ferslev maatte udføre Mephistopheles
Rolle.

Fredag 20. Smukt Veir; var i Rosenvænget hos Drevsens
om Formiddagen og gik den meeste Vei hjem. Til Middag
hos Kocks læst første Act af »Da Spanierne vare her«. Brev
fra en Poet i Aarhuus, en Mand af Haandværksstanden.
Tandpine.

Løverdag 21. Voldsom Tandpine da jeg kom til Middag
hos Fru Neergaard. Her var heel Convent: Pastor Birkedal,
Hammerich, Rasmus Nielsen og Pastor Helveg, ligesom Dr
Lund fra Søllerød. Birkedal udbragte min Skaal, med Tak
for Eventyrene. Gik saa over i Casino til Musikforeningens
store Concert, den tiltalte ikke videre og jeg maatte gaae
hjem af Tandpine.

Søndag 22 Voldsom Tandpine Nat. Hos Henriques sammen
med Juliette Price, i Theatret Faust.

Mandag 23. Tandpine; ødelagt, træt og søvnig, saae to
Acter af Apothekeren og Doctoren, ikke videre. Læst første
Act af mit Lystspil for Fru Eckardt, der var henrykt

Tirsdag 24. Laae i Sengen til halv 10; endnu lidende;
paa Gaden mødt en Søn af Groserer Schmidt, der bragte mig

5) før] f først skrevet d 15) Voldsom] V først skrevet F

Hilsener fra Bremen fra Fru Eisendechers Moder, Senatorinden.
Fra Drevsens gik Indbydelse til mig i Dag til Eduard
Collins og glemtes naturligviis.

Onsdag 25. Smukt Solskins Veir, tog ud i Rosenvænget,
jeg traf kun Etatsraad Drevsen hjemme han var meget hjertelig
og venlig, kjed af at jeg ikke var kommet der igaar og
at nu Ingen var hjemme. Middagen tilbragt hos Redacteur
Bille, hvor min Skaal og Valentiners, som den lille Steens
Faddere blev udbragt af Bille; jeg havde Frøken Magens
tilbords og paa den anden Side Fru Jacobsen, Skuespillerinden
der dømte meget raskt om de andre Spillendes
Comedie-Spil; jeg maatte læse to Eventyr. Kjørte saa
hjem.

Torsdag 26 Reenskrevet paa Lystspillet, som jeg endte i
Tirsdags. / Besøg af Prinzlau der har været i Slaveriet. »Jeg
er nu en gammel Mand, sagde han, og en fattig Mand!«
jeg gav ham en Rigsdaler og bad ham komme senere. Efter
Middagsbordet hos Eduard Collin, der havde talt afgjørende
og pinegalt om Faust, at den ikke havde Melodier, læste
jeg mit nye Lystspil, jeg troer at det interesserede ham, men
han sagde mig ikke et venligt Ord, eller Tak, heller ikke
Laban-Jonas. Da jeg endelig gik stak Eduard Hovedet ud
af Døren og raabte: »første Act er for lang!« — jeg blev
gal i Hovedet. Fru Collin og Louise er det eneste Solskin
i det embedsstolte Contoir. I Casino havde Fru Gerlach
Consert for at vise hun var ved Stemme endnu; det var
ogsaa Tilfældet. Jeg er ærgerlig og forstemt; det begyndte
imorges med en keitet omtale i Telegraphen om mit Lystspil,

1) Bremen] B først skrevet f

den ærgrede mig! de Asener Allesammen! — Begynd
igjen næste Dag, skidt som denne!

Fredag 27. Sneestorm hele Dagen; skulde have siddet for
Malerinden, men undskyldte mig. Læste hos Kocks de to
sidste Acter af Lystspillet. Var hos Berner og talte om »Han
er ikke født«. Wilhelm Wiehe nægter at spille Rollen efter
sin Broder; talte med Hultmann om han troede at kunne
overtage den; han vil først læse den. I Theatret en Act af
Elskovsdrikken.

Løverdag 28. Sneeveir. Endt Reenskrivningen af »Da
Spanierne var her«. — Stor Dame-Middag hos Kammerherinde
Neergaard, gamle Baronesse Stampe var der. I Theatret
første Gang Molliers »De lærde Damer«, der gjorte Lykke,
jeg morede mig ikke / derved. Brev fra Fru Scavenius.

Søndag 29. Meget glat paa Sneen, jeg faldt saa lang jeg
var dog uden at slaae mig. Forresten ikke ganske rask
Indbudt til Middag hos Professor Rasmus Nielsen, ligesaa
hos gamle Puggaard. Besøgt Hultmann. Var om Middagen
hos Henriques sammen med Frøknerne Sophie og Juliette
Price, samt den unge Frøken Mollerup, der har tegnet saa
smukke Billeder til mine Eventyr. Træt og med lidt mindre
godt Befindende blev jeg hjemme hele Aftenen.

Mandag 30. Tandpine. Været véd at falde hvert Øieblik
i det glatte Veir. Seet i Casino Frieriet paa Helgoland. Læst
Klokken elleve for Professor Høedt mit nye Lystspil: Da
Spanierne var her. Han syntes godt om det, gjorte mig opmærksom
paa eet og andet, at forkorte Replikker først i

3) Sneestorm] foran er overstreget Begynd 5) af] først skrevet for 10) Da]
D først skrevet S

første Act, at lade Hermania optræde i Ridedragt og ikke
som Mandfolk og endelig at hun i sidste Act, gjennem
Vinduet, saae Don Kuan.

Tirsdag 31 Ude i Rosenvænget hos Drevsens, der var
Enken Fru Riegels fra Snoghøi; efter Bordet læste jeg Lystspillet
og dog saa hjem og gjorte Rettelser i det. Meget Snee
er faldet.

Februar.

Onsdag 1ste. Glat Føre. Brev til Fru Scavenius. Læst sidste
Act for Hartmanns og i Aften hele Stykket for Fru Anholm.

Torsdag 2den Siddet fra elleve til over eet for Malerinden
Frøken: Wittussen der har Attellier paa Christiansborg Slot.
Gjorte Rettelser i Stykket og derpaa givet Eduard Collin
det til Reenskrift. /

Fredag den 3die Igjen siddet for Frøken Wittusen, kom
forsulten og forfrosset til Fru Henriques hvor jeg blev opvarmet
med i Glas Mælk. Til Aften første Gang Hertz s
Lystspil: Advokaten og hans Myndling. Det er dygtigt gjort,
men gjort. Iaften fik jeg første Gang Filt-Hæle under mine
Støvler, jeg staaer nu fast i det glatte Føre. Hjerrild, Teateranmelderen
i Dagbladet skal i Dag være død af Rosen og en
Brandbyld i Næsen.

Løverdag 4 Særdeles freidig og vel. I Dag har jeg nu

4) der] derefter er et overstreget bogstav 6) dog] således ms. 6) Rettelser]
derunder er overstreget Fik 24) jeg staaer] j først skrevet d, st først skrevet ka

siddet i det Hele 6 Timer for Malerinden, men hun har
endnu ikke faaet min Contur, hun var ved at opgive det,
men jeg lovede at sidde endnu engang paa Mandag. Brev
til Dom-Organist Hansen i Ribe. — Smukt Solskins Veir og
stærk Frost, i Morgen skal vi efter den engelske Veir Forkynder
have 26 Graders Kulde, i Dag have vi 6 til 8. Sylphiden
med Mis Halley gaves i Theatret.

Søndag 5. Jernbanerne ere standsede, Sneen ligger høi.
Jeg havde lovet at læse hos Guldsmed Mikkelsens mit ny
Lystspil men maatte udsætte det, da det er hos en Afskriver.
Da jeg kom hjem, sendte Mad. Anholm Bud op at jeg nok
havde spildt Vand paa Gulvet, det løb ned til hende. Jeg
kom ind i mit Sov[e]kammer, Gulvet flød, Betrækket drev af
Vand; jeg rørte ved det og der stod mig en Straale i Ansigtet.
Renden udenfor var frosset, Vandet havde banet sig Vei
gjennem Muren, Loftet var i et Vand; det var ikke til at
være der Natten over og jeg maatte lade min Seng fløtte
ind i Stuen tætved, faae Døren ned fra Loftet for at lukke
for den raa Luft. Fru Anholm, var hidsig, da jeg i al / Venlighed
berørte denne Sag. Hos Eduard Collin hvor jeg kom
hen medens de arangerede, spurgte jeg om Afskrivningen
og den vilde være færdig imorgen, han selv havde reenskrevet
hele Stykket for at det paa det hurtigste kunde komme
istand! Nu maa jeg sige, talte han ikke forleden efter
Læsningen og udtalte Deeltagelse, saa har han nu i Gjerning
viist den.

Mandag 6. Sad for Frøken Withusen, Portræt Conturen

7) Mis Halley ɔ: Miss Healey 21) medens] først skrevet de 27) Portræt]
først skrevet Portrætte

blev bedre, før lignede jeg gamle Davidsen nu ligner jeg
gamle Goethe, det er altid et Skridt frem og jeg lovede at
sidde igjen. Fik fra Eduard Manuskriptet reenskrevet af det
nye Lystspil: Da de Spanske var her, og bragte det strax
til Professor Høedt som har lovet at faae Kranold og Hauch
til i et Par Dage at gjennemlæse det. Middag hos Ministeren
David, der var Forlovelses Gilde for Søeofficeer Munter og
Frøken Johnsen fra Bornholm. Fru David tog mig til Bords
og var meget elskværdig. Da jeg siden henne hos Eduard
Collins fortalte at Fru David sagde at hun havde troet jeg
var 40 Aar og ikke som jeg sagde 60 blev Jonas iriteret over
Menneskenes Falskhed og den tiltog da jeg sagde at David i
sin Tale til de unge Folk havde ønsket dem Fremtids Held
og saae et Omen deri da Tilfældet havde bragt dem her til
at sidde lige over for en Poet, det var ogsaa Falskhed og
Smiger mod mig. Jeg saae denne Gang kun det Latterlige
hos den unge Mentor, der vil synes Sandhedens Bekjæmper,
men tilvisse ikke er den rene Sandhed han vil have Udseende
af; jeg er ved at kalde ham Hykler. /

Tirsdag den 7de. Smukt Veir. I Dag løb Sneevandet ind
til Carl Price og fra ham gjennem Loftet ned i min forreste
Stue, saa jeg er nærved at forjages ogsaa derfra. Ude hos
Drevsens til Middag, sagde jeg Einard at tog jeg til Paris
vilde jeg indbyde ham med som min Gjæst. I Theatret hørt
een Act af Apothekeren og Doctoren. Læst om Formiddagen
for Hultmann: Da Spanierne var her. Han var i Henrykkelse,
brugte de stærkeste [U]dtryk, stillede dette Arbeide

1) blev] først skrevet er 1) Davidsen ɔ: Nathansen. Sml. s. 327, linie 20
13) de] først skrevet den 27) [U]dtryk] ms. har Indtryk

ved Siden af mine Eventyr, spaaede det en glimrende Optagelse &

Onsdag 8. Var paa Syngeskolen og rettede der i Chorstemmerne
til Ravnen. Læst Texten til Ravnen for Fru Hartmann.
Fru Minna Müller født Lewetzau blev i Dag begravet.
Seet fire Acter omtrent af Operaen Faust. Det er
altid Frostveir, mellem 8 a 6 Grader, høist forleden 16
Grader udenfor Byen.

Torsdag 9. Foræret Eduard Collin en Deel Manuskripter
af Ingemann. Iaften vilde jeg ligge igjen i mit Soveværelse,
men Kalk Luften var endnu for stærk saa at jeg fløttede
strax Sengen tilbage. I disse Dage dovner og driver jeg;
gidder ikke engang skrive Breve. Fengers Fødselsdag.

Fredag 10. Imorges 11 Grader. Vinduerne stærkt tilfrosne,
smukt Solskins Veir. Besøgt Jastrau og derpaa Gade. Hos
Fru Kocks var en Familie og vi drak Champagne. Jeg gik
derpaa til Fenger og læste for ham og Kone: Da Spanierne
var her. Ondt i Halsen.

Løverdag 11. Imorges stor Ildløs i Bredgade. Skolen som
Rousing har brændte, den ene af Sønnerne var nær brændt
inde; han var kommet fra Bal Klokken 3 og Ilden brød ud
Kl 6, han blev besvimmet heiset i et Toug ud af Vinduet før
Taget faldt. Hjerrild begravet, jeg fulgte og blev i Garnisons
Kirken nerveus, saa at jeg under Talen maatte gaae ud.
Læst hos Henriques: Da Spanierne var her. Talt paa Gaden
med Jastrau om de to spanske Romancer han skal synge i
Stykket. Anna Lind har Feber.

Søndag 12. Smukt Veir, altid stærk Frost. Læst om Formiddagen
hos Guldsmed Michelsens: Da Spanierne var /
her. Til Middag hos Henriques sagde Høedt mig høit ved

Bordet, at mit Lystspil var sendt til Afskriveren, for at det
kunde besørges medens Hauch læste Stykket og at Oplæsningen
vilde kunne skee, som han havde sagt den 20 Februar.
Jeg fandt i mit Hjerte at det var at behandle Hauch som en
Overflødighed. I Theatret gik for 50de Gang Hertzs Svend
Dyrings Huus; Holst havde skrevet en Prolog der til, der
udtalte Hertzs store Betydning, det var smukt, men saa uvant,
kun for Dødmand kjender man Sligt. Efter Prologen da
Stykket var begyndt kom Carl Price og bad mig udbringe
for Hertz et Leve; jeg sagde at Sligt skulde have fulgt lige
efter Prologen, eller efter Stykket, han spurgte mig om ikke
Hartmann vilde gjøre det, jeg forsikkrede med Forvisning,
som siden Hartmann bekræftede at det laae langt fra ham,
saaledes at træde op.

Mandag 13. Frost og Solskin. Jeg dovner, det piner mig
at jeg ideligt udsætter at skrive til Jacobsen, Frøken Heine
og Wat. Været hos Jastrau og talte om Musiken til Da Spanierne
vare her. Middag hos Hartmann med Emils, Windings
og Neruda. Af Avisen sees at Hertz er blevet decoreret i Anledning
af Svend Dyrings 50 aarige Opførelse.

Tirsdag 14. Ude hos Drevsens læste jeg tre Eventyr for to
unge Piger, Frøknerne Leth fra Fyen; de vare meget lyksalige
derover.

Onsdag 15 Læst for Jastrau »Da Spanierne var her«. Han
lovede at skrive til Madrid om smukke spanske Romancer
der til. Hørte i Theatret 4 Acter af Faust. Besøgt Fru Scavenius
der kom her til Byen i Søndags. Modtaget for mit
Bidrag til Folkekalenderen 10 Rdlr. /

13) laae] l først skrevet v 16) Heine ɔ: Heinke

Torsdag 16. Taage og Graat med stærk Rimfrost dog 6
Grader. Fru Melchiors Fødselsdag, om Aftenen var denne
Fest benyttet til Afskeds Stads for en ung Hr Meyer der skal
til London og paa Contoir hos sin Broder. De gave i
Tableaus Ordet »Farvel«, jeg havde skrevet en Slags Prolog
som Fortuna sagde, A var Amor og Psycke, R var Romere,
V var Voxkabinet i det var Redacteur Bille Paven. E, fyldte
jeg ved at læse et Eventyr, »Hvad Fatter gjør er altid det
Rigtige«. L blev givet i Vaudeville Monologen Klokker
Link. Jeg gik strax efter disse Billeder som endte med en
Sang af mig; nerveus blev jeg paa Hjemveien Klokken var
henimod 12, efter eet kom jeg iseng. Fru Louise Lind syg.

Fredag 17. Ganske som forsviret kom jeg op; for mine
Øine har jeg Flimren, Hede i Blodet. Sendt Brev til Clara
Heinke. Middag hos Kocks, i Theatret Faust. Var i Dag paa
Theatret sammen med H. P. Holst som Scene Instrukteur og
Balletstyreren Gade for at tale om at sætte Ravnen i Scene.
Middag hos Kocks; saae tre Acter af Faust.

Løverdag 18. Solskin og Tø. Læst hos H. P. Holst mit
nye Lystspil. Var ude paa Toldboen og der laae Iis saa
langt jeg øinede; Folk gik og kjørte derude. Hos Kammerherreinde
Neergaard sammen med Birchedal, Helveg, Hammerich
og Rasmus Nielsen, der til Elise og Holger Stampe.
Philosopherne holdte Taler som de vist selv troede at have
sagt noget aandrigt i. Nielsen talte om Poeten, der var en
Seer og derpaa kom Philosophen og forklarede hvad han
havde givet. Jeg gjorte det Indlæg at det tilvisse blev givet
Poeten, men at han bag efter selv kunde see og forstaae hvad

2) denne] først skrevet der 12) Fru] tilføjet over linien

der var givet ham. Det / gav Anledning til en Forklaring
af Nielsen, som var dog lidt gnaven. Bagefter læste jeg fire
Eventyr og valgte lidt ondskabsfuld Rosenhækken og Sneglen,
ligesom ogsaa den ny Abcbog. Kjørte saa hen i Folketheatret
hvor det gode Sindelag gav Forestilling til Indtægt for Kellermann,
der er blevet apoplectisk. Der havde været forud
lidt Spectakler med den unge Neergaard, nogle sige Charles,
andre Peter, der kom fuld ind og gjorte lidt Scandale og blev
af Politiet ført ud. Prologen var gaaet. Jastrau sang smukt,
Neruda spillede ypperligt. E. Bøghs Foredrag var ikke godt
foredraget og et meget svagt Organ. Toftes Musik kjedede
mig; ligesaa Efterligningen af Magnitiseuren, det var slet
ikke moersomt og i Virkeligheden maa det være uhyggeligt.
Kjørte saa hjem igjen, spildt Aften og Penge.

Søndag 19. Regn og Søle; blev Klokken elleve tilsagt at
komme i Møde om »Ravnen« paa Theatret, jeg skulde
Klokken 12 læse hos Delbanco mit nye Lystspil, der maatte
jeg saa først hen, læste første Act, travede saa derfra (Sølvgaden,)
til Theatret hvor jeg maatte næsten ene føre Ordet
om Decorationer, Arangement og Dragter; Maskinmesteren
kom med dum overlegen Mine og vilde have en anden
Maade end jeg at forvandle Genaro paa, nemlig en rund
Flade der stod paa en Tap og paa Fladen fire Nischer, een
med Nyrup og de tre andre med Statister der lignede ham
og havde Maske af hans Ansigt, der kunde bevæge Munden,
de skulde svinges frem, Personerne, hver Gang en ny Forvandling
skete; jeg forkastede det som for kombineret og
tungt; Pauli gav Erklæring paa hvorlang Tid det kunde vare

19) næsten] først skrevet ene 23) der] først skrevet med

med Indstuderingen, to Uger, tre, fire, ligesom de lærte det
til, eller der kom Forhindringer jeg blev ærgerlig over alle
disse Indvendinger. / Muelighed om Opførelse til Kongens
Fødselsdag blev vedtaget. Hertz Lystspil Portrættet opføres
første Gang.

Mandag 20. Scharffs Fødselsdag; foræret ham 10 Stereoskopbilleder
og en Blomst. (Eckard fik en udskaaret Æske
med en lille Nisse, det vedlagte Vers skulde undskylde at han
ikke paa sin Fødselsdag hørte fra mig). Louise Collins Fødselsdag,
hun fik en Urtepotte med Krokus. Middag hos
Eckards.

Tirsdag 21. Igaar reiste Fru Drevsen ud til Stampes. Jeg
kjørte ud i Rosenvænget og var om Aftenen til hele Forestillingen
af »Faust«, hvor i jeg første Gang saae Ferslev
udføre Mephistopheles.

Onsdag 22 Var ude hos Rasmus Nielsen og læste »Da
Spanierne var her«. Han var meget opfyldt deraf, betragtede
det som det Betydeligste af mig i dramatisk Henseende, at jeg
her havde løftet mig til en Høide og at her var dramatisk
Handling, Poesi og Dybde, at det var som et calderonsk
Værk, men i dansk Jordbund og i vor Tid. At Mueligheden
her gik op i Virkelighed, at Don Kuans Rolle her blev saa
fuld af Betydning og Styrke, var saa udpræget og dog kom
Personen ikke frem i Stykket. Jeg var meget glad over hans
Udtalelse og havde dellig Forventning om Udfaldet; glædede
mig nu til at jeg imorgen skulde læse det for de Spillende.
Særdeles godt Humeur. Besøgt Komponisten Gade
hvis Fødselsdag det er.

23) fuld] først skrevet fuldt 23) Styrke] først skrevet var

Torsdag 23. Klokken 12 kom jeg i Foyen og læste i 1½
Time hele Stykket, læste godt og følte mig anstrængt. Ikke
Een sagde mig et venlig Ord, men saagodt som Alle forlangte
en ny Læseprøve. Rosenkilde havde ikke kunnet samle
det, »smukke Steder var der nok deri!« — Fru Sødring kunde
ikke faae Indtryk af det, hendes Rolle forekom hende mat,
Etatsraadindens var mere dramatisk. Hultmann havde slet
ikke det Indtryk af Stykket, som da han hørte det første
Gang; nær var der kommet lidt / paatvers imellem os, da
han i Spøg sagde at havde han roest det før vilde han nu rive
det ned, og jeg svarede i samme Tone, ja saa kan De sige,
naar det tager sig ud, det er mit Geni som har forgyldt det
Makværk! — dette tog han for Alvor. Koldt var der i Foyen,
ikke et venlig Ord hørte jeg, men hverken forstemt eller
ærgerlig gik jeg bort, kun afkjølet fra den Glæde jeg havde
ventet mig. Jeg læser ikke for de Folk mere og har min Opfatning
af dem. Hørte i Theatret een Act af Luzia, gik saa
til Hartmanns hvor der var meget stort Selskab, men ingen
Musik, vi fik varm Mad og jeg listede mig bort Klokken
elleve, da bleve de andre at dandse.

Fredag 24. Gik til Høedt, der sagde mig at han vilde have
raadet mig fra at læse mit Stykke ved Læseprøven, men traf
mig ikke, han vidste at ingen Forfatter fik Glæde deraf. —
Da han efter Læsningen kom derover, saae han hvor de listede
sig bort som Sammensvorne, hørte dem tale i Krogene;
de havde naturligviis ikke fulgt med, og den ene syntes bedst
om den andens Rolle men ikke om sin egen. Paa Søndag
skulde nu være en Læseprøve igjen, da havde han Forvisning

17) Hørte] foran er overstreget I Rosen 23) han] først skrevet jeg

om at de syntes om Stykket. Han havde sagt dem at det
vilde tage sig udmærket ud og paa deres Udtalelse at de ikke
havde funde[t] noget Moersomt at lee af, havde han sagt:
de Stykker hvor I have leet allermeest af paa Læseprøven,
have Publicum aldeles ikke leet af. — Høedt var hjertelig og
elskværdig, jeg talte da om det spændte Forhold der havde
været mellem [os], at jeg havde følt mig saaret og bedrøvet,
men nu var der slaaet Streg over og vi gave hinanden Hænderne
som forstaaende Venner. / Fru Kock syg, jeg spiiste
derfor paa Restauration.

Løverdag 25. Læst for Gade og hans Familie mit Lystspil
han var henrykt, spaaede mig megen Glæde og udtalte sin
Ærgrelse over Personale[t]s Kulde ved min Oplæsning: »De
ere nu blevne gale i Hovedet, at nogen Forfatter kunde troe
at han kunde læse bedre end de«. Ungt Selskab hos Fru
Neergaard. Mange Forandringer i Theatret, begyndt med
Faust og kunde have endt med Faust paa rød Placat, da
Schram senest tilbød sig at spille, man fik Elskovsdrikken,
jeg hørte den ikke, da jeg var træt og nerveus

Søndag 26. Læst hos Redacteur Bille mit tre Acts Lystspil,
han venter ogsaa meget af det ved Opførelsen. Hos Henriques
var jeg meget meddelelig om mig og Jenny Lind, fortrød
det. I Theatret Holbergs uanstændige ikke morsomme
Julestue.

Mandag 27 Læst hos Ministeren David mit Lystspil for lidt
for Mange, det gjorte naturligviis Lykke. Da jeg sad i Theatret
kom Baron Düring Rosenkranz og undrede sig over at
jeg var der da jeg skulde læse i Aften i Phønix, jeg sagde

20) 26] først skrevet 25 25) 27] først skrevet 26

ham at det først var førstkommende Onsdag, han forsikkrede
nei, og jeg løb da hen i Phoenix; det var en Aftenunderholdning
for Christen Foersoms Enke hvor Jomfru Andersen
sagde et Eventyr af mig. Rædsom sølet paa Gaderne.

Tirsdag 28. Idag fryser det igjen. Solskin. Siddet atter
to Timer for Frøken Wittussen. Sendt til Magistraten min
Indkomst for ifjor, som 1820 Rbdlr. Et Øieblik i Theatret
til de lærde Damer, derpaa lidt hos Hartmanns. /

Marts.

Onsdag 1ste. Siddet for Frøken Witusen. Besøgt Kocks.
Kunde ikke gaae til Ørsteds Middagsbord da jeg skal læse
i Aften i Phoenix for Søeofficererne og deres Damer Klokken
8. Der var særdeles elegant; Salen smukt decoreret med danske
Flag og Kongens Buste; et meget stort Antal af Damer
og Herre[r], de fleste af disse i Uniform; jeg var lidt nerveus
men læste godt; derpaa sang Frøken Bournonville og Frøken
Holm; siden blev der dandset til efter Midnat.

Torsdag 2. Læste for Fru Liebe Ravnen, da hun slet ikke
kjendte Stykkets Indhold; da jeg havde læst kom Hultmann
jublende fortalte han mig at der i Dag havde været særdeles
Henrykkelse over mit Lystspil, de havde holdt Læseprøve
og fandt det ganske originalt og særdeles interesant og poetisk;
han skulde have været hjem til mig for at bringe Personalets
Tak. Fru Sødring ønskede imidlertid at snarest vi to
talte sammen i det hun i sin Udførelse af Rollen ønskede et

24) snarest] først skrevet snarets

lille rørende Moment noget erotisk. Jeg gik strax til Fru
Sødring og ventede til hun kom. Hun var meget opfyldt af
Stykket og Rollen, og jeg lovede at gjøre hvad jeg kunde efter
hendes Ønske. Allerede om Aftenen skrev jeg derpaa.

Fredag 3. Det skrevne var dog for dybt hos Een der lever
i Erindring om Hoffets Sale, en virkelig dyb Sorg vilde have
gjort Hagenau anderledes, jeg modificerede derfor Udtrykkene,
lod Historien selv falde bort og gav Dialogen lidt komisk
Tinte. Middag hos Fru Neergaard hvor jeg maatte læse
et Par Eventyr. Gik saa over i Casino, saae to Acter af
Lumpacivagabundus, det er et raadent Stykke, de to Hovedpersoner
væmmelige og den tredie dum Sentimental. Hagen
som Syl var væmmelig / skiden! Hatten hørte hjemme i
Rendestenen, Klæderne fidtede og da han trak Kjolen af var
Skjorten smurt til med Grønt, Rødt og Guult. Siddet for
Frøken Wittusen

Løverdag 4. Nerveus fordi jeg skal læse iaften i Arbeider
Foreningen. Det gik meget godt; jeg blev modtaget og beklappet;
af Historier jeg ikke tidligere har læst var denne
Gang: Der er Forskjel. Frøken Witusen med sin gamle Veninde
samt den norske Frøken Ingemann der vil være Skuespillerinde
vare der paa Billetter fra mig. Fik Hartmann
i Dag til at tale alvorligt med Kranold om Ravnens Opførelse
til Kongens Fødselsdag. Sangeren Hansen sagde i Dag at han
ikke havde sjunget sit Parti endnu og han har sjunget 5
Gange med Hartmann og sidst vare de enige om at nu var
han færdig til Prøverne. Disse ere blevne ansat til den 12

11) to] først skrevet tre 23) Dag] D først skrevet S 25) 5 Gange] foran er
overstreget det

Marts. Der tales imidlertid om at Phister arbeider paa heller
at faae et ældre, tidligere opført Syngestykke: En Times
Ægteskab, hvori han spiller, bragt frem. Jeg vil ikke gjerne
at mit ny Lystspil, som Bestemmelsen ogsaa er, skal komme til
Festaftenen. Skrevet Prolog og nok et Vers

Søndag 5. Bragte Fru Sødring de Replikker hun ønskede
indlagt i sin Rolle; hun opmuntrede mig til et fem Acts Lystspil,
med rigtig fornøiede fattige Folk, hvor Konen, som hun
vilde spille, fik Leilighed til ret at udtale sig mod de Rige,
der ikke gjorte god Gavn. Glemte min Tegnebog og maatte,
efter at være naaet Henriques igjen trave til Volden at hente
den. I Theatret hørte jeg ind i fjerde Act af Faust, det er nok
15 Gang at jeg hører den. /

Mandag 6 Igaar fik jeg Afbud fra Frøken Witusen, Farven
lader sig ikke male paa før om otte Dage jeg blev da fri,
gik til Fru Neergaard og gav 5 Rdlr som mit Bidrag til Enke
Dronningens ny Asyl; jeg blev da indbudt at blive og høre et
Foredrag af Pastor Helveg, o ja ganske interesant, men hans
Tale om Poesi var meget eensidig og forkeert, Poesien regnede
han til hvad der hørte til »Legen«, en Leeg en Spads
det Hele. — Skrevet for Heny Kock som reiser til Paris og
gaaer i fransk Tjeneste tre Breve. Eet til Grev Moltke-Hvitfeldt,
eet til Baron Delong og eet med til Robert Watt. Besøg
af Digteren Ricard der bad om Bidrag til en Nytaarsgave.
Læste efter Middagsbordet hos Fru Neergaard: »Bispen paa
Børglum« og »Skagen«, gik saa over til en Act af »Lykkens
Skjødebarn« i Casino.

Tirsdag 7. Foraars Luft og Solskin. Læst Klokken eet hos

16) Enke] tilføjet over linien

Fru Scavenius mit Lystspil. Stor Middag hos Eduard Collins;
Gamle Puggaard, Fru David, Sommers, Blædels & — Kom
for seent i Theatret til en Caprice som opførtes første Gang.

Onsdag 8. Megen Snee i Nat, Banetogene standsede, Kongen
og hans Familie som vilde i Dag fløtte til Byen kunde
ikke komme ind. I Theatret Don Juan. Været hos Rung
hvem det fra Theatret [var overdraget] at ordne Musiken til
mit Lystspil; vi faae til hver Mellem Act.

Torsdag 9. Sneen ligger høit; Banetogene staae stille, men
nu tøer det. Fik igaar fra Paris en »Moniteur« hvor i staaer et
Stykke af N. Martin om mig og »Billedbog uden Billeder«.
Middag hos Eduard, derfra til Musikforeningens Extra Concert
for Gade. / Denne blev imidlertid udsat indtil videre,
idet at Fru Zinck pludselig var blevet syg. Jeg gik da i Kongens
Theater og saae igjen Portrættet der kjedede mig og det
halve af Alferne. I Eduard Collins Have have de lavet af
Snee, en Jomfru, den lignede ganske uhyggeligt afdøde
Conferentsraad Collin; medens vi spiiste faldt Hovedet af.
Jeg gik ned og lavede et nyt der tog sig godt ud. Endnu i Dag
har Banerne været standset.

Fredag 10. Graat, Taage og Søle. Vesitter hos Melchiors,
Henriques, Phisters og Fru Scavenius, hun var kjørt ud at
see de opskruede Iismasser. Da jeg til Middag kom hos Fru
Kock var Henny og endnu 7 andre danske Søeofficerer,
imorges, reiste til Paris for at gaae i fransk Tjeneste. — Jeg
var et øieblik i Casino, gik derpaa til Hartmanns og læste der
for Frøken Hammerich og Fru Ortved, Da Spanierne var her.

Løverdag 11. Sovet daarlig i Nat; Kuldegys og ikke ret

2) Gamle] G først skrevet P

oppe. Besøgt Fru Henriques for at høre Datteren i det Digt
jeg har skrevet for dem til Bedstemoderen imorgen. Læste
efter Middags Bordet hos Fru Neergaard: Silkeborg. I Theatret
Faust. Kranold fortalte at Prøven paa Ravnen, som han
havde sat til Mandag var gaaet ind da Hartmann havde erklæret
at de endnu ikke vare færdige til den; jeg løb strax
til Hartmann, det var Pauli der havde foreslaaet Hartmann
Tirsdag istedet for Mandag og det var Hartmann uden at
tænke paa at han skulde bære Skylden gaaet ind paa, men
forsikkrede at der var intet i Veien for Prøve Mandag; jeg
fik ham nu til at gaae strax i Theatret og sige Kranold det;
denne kunde nu ikke tage Prøven tilbage og den ansattes til
Tirsdag Aften Klokken 7.

Søndag 12. Søle og Snee. Middag hos Eduard Collin, i Haven
staaer nu af Snee et runde Taarn, en indisk Hytte, to
Løver, en Ugle og en Ørn. Saa Julestuen og gik derpaa lidt
ind til Hartmanns. /

Mandag 13. Trykken for Brystet og over Lænderne, Flimren
for Øinene. Gik paa Malersalen og talte med Christensen
om Decorationerne til »Da Spanierne var her« og saae dem
i fuldt Arbeide med Decorationen til Ravnen. Vesit af Choristen
Meyer, der har været Officeer Aspirant, han vilde have
mig til at læse Eventyr paa en Concert for sig, det jeg afslog.
Middag hos Groserer Melchiors. Gades Concert i Casino,
hvortil han havde sendt mig Billet. Kongen og Dronningen
var der. Gade blev modtaget.

Tirsdag 14. Sneeveir; op ad Dagen Søle. Klokken elleve
første Gang Syngeprøve paa »Ravnen«. Den skal være gaaet

2) til] først skrevet for 5) havde sat] foran er overstreget nu

fortræffelig og Nyrup var den Flinkeste. Var i Rosenvænget
til Middag, Fru Drevsen er endnu paa Christinelund. Om
Aftenen fra 9 til 10 hos Henriques hvor der skulde musiceres,
men det drog ud efter jeg var gaaet.

Onsdag 15. Graat og sølet. Var hos Jastrau der er forkjølet;
han sagde mig at imidlertid var al Musiken til »Da Spanierne
var her« i Orden. Fik Sødsuppe hos Ørsteds og blev
som altid nerveus, det gik imidlertid over i Theatret; Fru
Eckard spillede fortræffeligt i »En Caprice«.

Torsdag 16. Meldahls Fødselsdag; hans Svigermoder, Fru
Ræder havde budt mig til Middag, men denne blev afsagt,
da hendes Fader, den gamle Bauer i Altona er død. Besøgt
Meldahl og derpaa Fru Scavenius. I Theatret forandret fra
Jakop von Thybo til Jeppe paa Bjerget, særdeles tomt; da
Stykket begyndte kun to i første Parquet, senere elleve.
Skrevet paa Henriette Nielsens Ansøgning og sendt hende
Brev. Hartmann siger at Nyrup bliver udmærket som Jennaro,
dette Parti synes at ligge bedst for ham af Alt hvad han
endnu har [haft].

Fredag 17. Hos Bramsen og faaet en Tand plomberet.
Iaftes kom Fru Drevsen hjem fra Christinelund; jeg kjørte
derfor der ud, men traf hende ikke; fik en Droske i Retour
hjem til halv Priis. Frostveir og graat; jeg er ikke saa rask
som jeg ventede, efter min Levemaade. / I Theatret Valkyrien;
Bournonville med Kone var da endelig engang igjen i
Theatret. I Studenterforeningen Concert; Chr Hansen skulde
synge, men kunde ikke, man bad mig at læse et Eventyr, men
det kom for brat og jeg sagde nei. I Aften i Valkyrien var

20) plomberet] først skrevet plomperet 26) Hansen] først skrevet Hanske

den unge Hansen, hvem Høedt venter sig saa meget af og
som skal træde op i M. Wiehes Roller første Gang paa Scenen
mellem Kjæmperne, han havde Flinchs Dragt paa fra Hagbarth
og Signe; han skal saaledes vænne sig til Scenen.

Løverdag 18. Graat med lidt Snee-Fald. Fik sendt fra
General Consul Salomonsen et Brev han har faaet fra Hr.
Delius i Malaga, at den engelske Consul der, Mr. Mark har
bedet ham underrette mig om at det er en hæslig Feiltagelse
i min Bog om Spanien at jeg om den protestantiske Kirkegaard
siger at der ligger et lille rødt Huus, her faaer man
Forfriskning, han beder mig endelig rette det i hver ny Udgave.
Stuarten har været kaldt for at ingen uden Familiens
Lemmer har der faaet Spisevarer. Det er en skrækkelig
»Larm om Ingenting«, som dog gjør mig ærgerlig og jeg har
ondt af den stakkels Stuart. Hos Fru Neergaard til Middag
sammen med den unge Gähler, der gjorte et meget ungt
Indtryk paa mig. Første Concert [i] »Euterpe«, den unge
Skuespiller Flinch fremsagde smukt min »Prolog«. Nordmanden
Nordraak, Fætter til Bjørnstjerne Bjørnson havde
tre Stykker, det sidste Solo med Chor af Sigurd Slembe, tiltalte
og blev ogsaa sjunget Dacapo. Efter Concerten mødte
jeg ham og takkede han syntes at blive meget glad derfor.
Louise Lind og hendes Ingeborg som jeg havde givet Billetter
til alle tre Concerter vare ikke fornøiede. Matthison-Hansens
Musik var som den faldt over sine egne Been, en Slags Musik
fuld af Tankestreger.

2) M. Wiehes] foran er overstreget Høedts Ro 9) Bog] først skrevet Sp 9) om
den] om først skrevet paa 10) siger] foran er overstreget har faaet Forfrisk
12) ingen] i først skrevet k 18) fremsagde] først skrevet fremsagt

Søndag den 19. Idag var sat Arangement Prøve paa Spanierne,
men den blev ikke, / Fru Sødring var Skyld der i,
de sagde: hun skal vist ud at drikke Kaffe. Om Aftenen saae
jeg ind i fjerde Act Faust.

Mandag 20. Idag igjen var jeg til Middag hos Henriques
da Bournonville med Frue var der; jeg læste for ham »Spanierne«
han var ikke meget opvarmet under Læsningen og
yttrede efter denne at det vist var forfeilet at man ikke saae
Elskeren at han var bange for det vilde ikke være til Stykkets
Gavn. Jeg ærgrede mig meget over at jeg havde læst det for
ham, og bad ham være taus med sin Dom. Hele Aftenen
forstemt. I Dag aflagde jeg Kort til Enkedronningens Hofdamer
og besøgte Holger Stampe og derved ogsaa hans
Forældre og Søster. I Casino første Gang Violettas Dukker.

Tirsdag 21 Ærgerlig endnu over Bournonville og over mig
selv; ingen Glæde meer ved at tænke paa Spanierne, som
jeg venter Ærgrelse over. Frosten vedbliver alle disse Dage
med nogen Snee; nu gaae Folk igjen sikkert ud til Trekroner.
Arangements Prøve paa »Da Spanierne var her«.
Hos Drevsens sammen med Fenger og hans Frue; kom seent
derfra og tog hen til Concerten i Studenter-Foreningen hvor
jeg var indbudt af Ottesen; gik efter første Afdeling derfra
og saae en Act af Jacop von Thybo. Hørte hos Hartmann
Prøve paa Ravnen

Onsdag 22 Skyndte mig fra Fru Ørsteds Middagsbord
Klokken 5 til Decorations Prøve paa Ravnen. De stakkels
Drenge der maa være Bagbeen i Løverne ere ganske lukket

17) venter] først skrevet vender 19) Arangements] først skrevet For 26) Decorations]
foran er overstreget Prøve

inde i Dyret, de faae, sagde Dandseren Gade, hver een Rdlr
og 2 Æbler; Forbenene derimod kun 4 ȋ og ingen Æbler.
Klokken 6 var Prøve paa Da Spanierne var her, men jeg
maatte op paa Syngeskolen til Sang-Prøve paa Ravnen;
Phister havde ønsket jeg kom der for at kjende hans Parti;
men nu var der slet ingen Tale om at forandre Ord deri.
Chr Hansen udtalte sig til mig om Phister, at dersom
Phister begik en Forbrydelse hvorfor han dømtes til Slaveriet,
/ da vilde Hansen om han havde nogen Magt, anvende
denne at forhindre det, da Phister vilde demoralisere
alle derinde. Han havde fordærvet Mennesker paa Sjæl og
Legeme.

Torsdag 23. Slet ikke vel, føler at jeg kan ikke tumle mig
ung og livsglad uden at jeg føler Tryg og Tyngde. Middag
hos E. Collins med David fra Rongsted. Fru Reckes Benefice;
hun havde sendt mig Billet, jeg følte mig ilde og havde
en Kamp med mig selv om jeg skulde pine mig, eller ei,
med at gaae derhen; jeg opgav det og gik tidlig iseng.

Fredag 24. Følte mig mere vel da jeg stod op. Mit Befindende
beroer saaledes paa min Diæt og min gaaen i Seng.
Hørte om Middagen hos Fru Kock om Henny der nu er
kommet til Paris.

Løverdag 25. Prøve paa »Da Spanierne var her«. Middag
hos Baronesse Stampe, foran den læste jeg Spanierne
for Familien paa Stampe nær, der var i daarligt Humeur,
ellers for Fru Raben, født Krogh, og hendes Børn . . . . . . . .
Baronessen talte henrykt om Concerten igaar ved Hoffet.
(Den har jeg glemt at skrive om; Henriques havde væddet

2) 2 Æbler] Æ først skrevet E 7) dersom] derefter er overstreget han

Theatret til 1ste Act [af] Rocinis Barbeer, gik saa halv ni
til Enkedronningen hvor der var en Mængde Damer, men
jeg eneste Mandfolk. Jeg læste »Da Spanierne var her«;
Dronningen lovede at komme i Theatret at see den. Frosten
meget stærk.

Tirsdag 28. Arangement Prøve med Claveer paa Ravnen;
det synes bedre at danne sig end mit Lystspil. Middag i
Rosenvænget. Iaften Møde paa Charlottenborg angaaende
det ankerske Legat. / Dette tilfaldt Digteren Molbech, Billedhuggeren
Evens, Maleren Sonne og Musikeren Bohlmann.

Onsdag 29 Prøven gik bedre end før men Høedt var misfornøiet
med den og vilde sætte det Hele i Scene naar jeg
fik Holst til at sige et Par Ord til ham. Det var for mig en
svær diplomatisk Opgave, men den gik ved Holsts Godmodighed;
vi tre kom sammen i hans Værelse. Holst gik
igjennem hvad han havde tænkt sig, forlangte af mig at jeg
tillod ham at strege et Par Replikker. Til Aften havde Høedt
Frøken Lange Fru Eckardt, Frøken Andersen og Hultmann
oppe i Theatret til at gjennemgaae Rollerne med dem fra 7
til henimod 10, han trakterede dem med Viin og Smørrebrød.

Torsdag 30. Idag havde Høedt Arangement Prøven paa
Da Spanierne var her, jeg havde maattet love at blive derfra.
Kjørte ud i Rosenvænget. Scharff fortalte at han havde
seet første Acts Prøve, at Frøken Lange var meget hæs, men
at der ikke var talt om at forandre Forestillingen.

Fredag 31. Imorges seer jeg i Telegraphen at Da Spanierne
var her ikke er ansat hverken Løverdag eller Søndag;

1) [af] ms. har og 9) det] d først skrevet an 15) Holst] formentlig = Høedt

jeg erfarede nu at det var Frøken Lange, som har mældt sig
syg. Jeg blev ærgerlig; bitter at den Skuffelse kom at ikke
paa min 60 Aars Fødselsdag jeg skulde have et nyt Stykke
paa Scenen; jeg havde glædet mig saa meget dertil; det
Tilfælde kommer nu aldrig i Livet for mig at et nyt Stykke
af mig den Dag kommer paa Scenen. Jeg var hæslig bitter
og vred. Sad for Photographen Hansen der tog min Photographie
til Berliner Udstilling. Stor Middag hos Fru Neergaard,
jeg maatte læse efter Bordet og kom først seent i første
Act af »Barberen« i Theatret.

April.

Løverdag den 1ste. Ministeren Heltzen har faaet sin Afsked.
Arangement Prøve paa Ravnen. Frøken Lange rask
igjen og kunde altsaa nok have spillet imorgen og jeg faaet
mit Stykke paa Fødselsdagen nu staaer det til Torsdag,
Fredag og Mandag. Udstillingen aabnet første Gang, jeg
var der; min Buste af Bissen er der ikke, derimod Fru Jerichaus
Billed hvor jeg læser for et sygt Barn. Middag hos
Fru Neergaard; i Casino »Euterpe«, de unge Musikere,
iaften var det Grieg som var betydeligst.

Mandag [ɔ: Søndag] den anden. Ikke tilfreds med mig selv
da jeg vaagnede; havde ikke festlig Taknemligheds Følelse
mod Gud, som jeg skulde. Da jeg kom ind stod fra Fru Anholm
en smuk rød Camelia paa Bordet. Nu kom den unge
Mand jeg skaffede Plads hos Reitzel, med sin Søster; (Reitzel

5) et] først skrevet en

kom først) Fik Blomster og to Photographier »Engelen«
og »Murillos Portræt« fra Damer der havde hørt mig i Arbeider
Foreningen. Clara Winding bragte mig et Rosentræ,
Vinding var med. Besøg af Gade, Capitain Lønborg og hans
Frue, Magdelene Hansen og Edgard Collin, Jonas Collin.
Der kom en Intendant Bader, han sagde han vilde fortælle
mig et Eventyr han havde for 32 Aar siden været paa Vogn
med mig i Fyen og huskede at jeg til Afsked derfra vilde ind
i Kroen og spise Skjørost; mens han var kom Theatrets Chef
Etatsraad Kranold; han havde haabet sagde han, iaften at
kunne gratulere mig men det skete nu ikke, jeg maatte [vente]
til næste Aar / Fru Neergaard sendte mig en smuk Pude hvor
paa i ophævet Arbeide en Svane flød paa Vandet mellem
Aakander. Breve kom fra Damer der i Arbeiderforeningen
havde hørt mig, der var Blomster med. Brev fra Fru Læssøe.
Klokken 10 Telegram fra Fru Serre i Dresden, det var afsendt
Klokken 8; det rørte og glædede mig; Veninden blev
tro. Hartmann bragte mig en smuk Alperose. Groserer
Melchior med Frue og Døttre kom og jeg fik en Mappe,
deri Blomster fra Italien. En Pen med Brodering og gamle
Collins Portræt. Fra Photograph Hansen et udmærket photographeret
Portræt, men ikke nogen smuk Lighed. Middag hos
Henriques, der var Hartmann med Kone, Melchiors, Musikeren
Holmes fra London. Høedt med sin Moder. Juliette
Price og Frøken Bournonville, Sangerinden. Bille med Kone.
Henriques udbragte min Skaal og læste et smuk Digt til mig
af en Student Hansen. Jeg udbragte Hr og Fru Henriques

1) Photographier] først skrevet Ster 14) Arbeiderforeningen] A først skrevet
M 18) Alperose] ms. har Art Alperose

Skaal derpaa Høedts for hans Deeltagelse for Spanierne. Tilsidst
udbragte Høedt igjen en Skaal for mig og berørte med
et fransk Vers, »Barndoms Dage«, vort første fortrolige Forhold,
sagde at der var kommet noget Trakasseri mellem os,
han vilde være satirisk, jeg holdt ikke af Kritik, men nu, vi
havde ikke forandret os, men vi forstod bedre at føie os efter
hinanden og vare igjen komne i / det gamle gode Forhold.
Jeg gik fra Henriques i Theatret hvor Luzia fra Lammermor
skulde gives men det var forandret til Faust. Da jeg Klokken
10 kom hjem fandt jeg Telegraphdepesche fra Hobro, undertegnet
Christensen, at en Deel Beundrere og Beundrerinder
vare samlede og drak min Skaal.

Mandag den 3 April. Prøve paa Ravnen. Middag paa
Restauration. Foraarsagtigt Veir, men endnu ligger Snee og
Iis. Igaar kom lidt aabent Vand ud for mit Vindue i Strømmen
mellem Knippelsbro og Toldboen. Besøg af den unge
norske Componist Grieg der bragte mig sin Musik til »Hjertets
Melodier«, som han har dediceret mig.

Tirsdag 4. Prøve paa Ravnen. Middag i Rosenvænget.
I Theatret Barberen.

Onsdag 5. Brev fra Frøken Heinke. Generalprøve paa Da
Spanierne var her. Sidste Act tog sig særdeles godt ud og
var som en poetisk Luftning; meget glad derfor. Om Aftenen
Concert hos Enkedronningen. Her fortalte Kaikar mig at
jeg fik snart fra Calcutta, en Oversættelse af mine Eventyr
paa Sanskrit. Nerudaerne spillede ved Concerten. Kom
hjem henimod Tolv.

8) hvor] først skrevet her 13) 3 April] først skrevet 1ste 21) Onsdag] først
skrevet Torsdag

Torsdag 6. Udsolgt i Theatret til Da Spanierne var her,
(første Opførelse). Jeg var ikke rask, Knugen for Brystet
og i Ryggen; ilde Befindende. Det var piinligt at vente de
tre Qvarteer Capricen varede. / Folk var kun modtagelig
for det comiske, ganske stemte til Grin; ved Frøken Langes
Bortgang i første Act stærk Hyssen. Intet Bifald i anden
Act uden for Le Grand. Tredie Act var mere lystig ved Carl
Bryskes Frieri. Ved Teppets Bifald nogen Klap og megen
Hyssen. Jeg havde gjerne gaaet ud til Eduard Collin, men
jeg vilde ikke høre Theodor sige Noget der maaskee kunde
saare mig og jeg tænkte mig det; jeg gik ind til Hartmanns
og var i ret godt Humeur og talte roligt om Sagen. Kongen
Dronningen, Kronprindsen og Dagmar vare i Theatret.
(Kongen sad skjult, men jeg saae ham.)

Fredag den 7de. Fru Kock og Etatsraad Drevsen med
Kone vare i Theatret. Jeg sad som igaar i den lille Loge; der
hyssedes igjen af Frøken Lange i i første Act. Meget Bifald
for det Comiske og Erkjendelse af Fru Sødring, ved Stykkets
Slutning uddeel Bifald men smaat. I Berlings Tidende Anmældelse
fra Frøken Schwartz, meget erkjendende og varm
for mig, men stræng mod Agnes Lange. — De kjendte den
Alle i Theatret, men ikke hun. »Hvad staaer der i Berlingsketidende?«
spurgte hun Berner. »Stykket roses!« »Men
hvad staaer der om mig?« Jeg husker det ikke sagde han og
gik. »Saa veed jeg det!« sagde hun.

Løverdag 8. Kongens Fødsels Dag, mange Flag hængt ud,
det glædede mig. Jeg var hos Fru Neergaard da de kjørte til
Christiansborg til Taffels men sad med Ryggen til Vinduet

1) Torsdag] først skrevet Fredag 17) af] først skrevet i

Kritik var den eneste fornuftige. Jeg lod Ordene glide hen
og sagde Intet, da jeg antog det maatte bevirke et Brud
mellem os; han slog paa at jeg i Aviserne skulde tage paa
mig Manglerne i Stykket, at de ikke skulde lægges paa Frøken
Lange. Jeg gik nu over til hende. Hun talte ganske rimeligt,
at man havde Lov at finde hun ikke spillede godt, at
hendes Organ var tykt, men naar man sagde at hun ikke
havde viist Flid og Omhu for denne Rolle var det Uret og
en Fornærmelse. Jeg talte ogsaa [med] Faderen der paa sin
Datters Vegne var krænket, men sagde mig Høfligheder.
Middag hos Henriques, han var ikke hjemme jeg var ene
med Juliette og hendes Broder samt Fruen.

Mandag 10. I Theatret for tredie Gang »Da Spanierne
var her«, jevnt godt Huus, god Stemning og stærkt Bifald
ved Stykkets Slutning, jeg saae Forestillingen nede; bag efter
gik nu Capricen, det var bedre arangeret. Nu synes det som
om Stykket var kommet i Gunst.

Tirsdag 11. Ør og skjør i Hovedet. Var i Rosenvænget;
saae første Gang iaar Søen aaben. Til Aften i Fædrelandet
et Stykke om, at Misstemningen første Aften mod mit Stykke
viste sig fra Coulise Sladder, at / mit Arbeide var »kjedsommeligt«
og »forfeilet«.

Onsdag 12. Paa Prøve paa Ravnen talte jeg derom først
til Fru Sahlgreen og da jeg yttrede Tvivl om Rigtigheden,
forsikkrede hun at der var i Actrice Logen ikke var talt vel.
Sangeren Hansen sagde at han troede godt det kom fra Personalet.
Frøken Nielsen derimod talte godt om dem Alle.

1) lod] først skrevet Orde 16) det var] det først skrevet der 17) var] foran
er overstreget igjen va 22) »forfeilet«.] derefter er overstreget At

han viiste ogsaa de fra Statskirken forskjellige Religions
Bekjendelser. Da de kom udenfor greb Fred: VII Lehmanns
Arm, »De kan neppe tænke Dem, min Situation derinde. Jeg
er Katholik, det lovede jeg min Moder paa hendes Dødsseng.
(Man husker at hun døde i Rom og han var i Kjøbenhavn)
Jeg følte Trang derinde, at kaste mig paa Knæ for
Madonna, men jeg maa det ikke!« Lehmann svarede »Deres
Majestæt veed at jeg er en saa loyal Undersaat og at De kan
sige det til mig, men jeg beder Deres Majestæt ikke at sige
det til Andre, thi De veed, at efter Loven kan kun en
lutherisk Konge regjere i Danmark«. Jeg veed det, sagde
Kong Frederik, men det er just det Skrækkelige for mig.
Mangen Nat staaer jeg op af min Seng, Læser min Moders
Breve til mig om at blive en god Katholik, jeg er det og
maa synes for / Verden ikke være det. Det er min Qval.
En anden Historie, jeg har beholdt, var Frederik den
VIIdes Tale i Statsraadet, ved en Leilighed hvor der slet
ikke var Anledning der dertil. De veed det nok ikke, sagde
han, at naar man er Elephantridder har man frit Færge,
fri Reise, og i Sverrig fri Skiuts, det er fra Dronning Margrethes
Tid; jeg var ved Snoghøi og vilde see om det forholdt
sig saaledes; jeg tog derfor Elephantordenens Ridderbaand
paa, gik ned til Færgen og lod mig sætte over til
Middelfart og ikke en eneste forlangte af mig Færgeløn. Og
i det han sagde det lyste hans Øine og derpaa stirrede de
drømmende hen for sig jeg tænkte paa hans forskjellige

6) paa Knæ] først skrevet for Mad 7) Deres] først skrevet det, foran er overstreget
Det er vel at 8) saa] først skrevet lo 10) Loven] først skrevet Kongeloven
24) af] først skrevet Fæ 25) derpaa] foran er overstreget han

Meddelelser til mig og faaer ud at han havde Momenter
han var lidt gal.

Fredag 14. Hos Fru Kock til Middag sammen med Jørgen
Kock fra Randers, hans svagelige Kone, der er her, kom
frem efter Bordet. Veiret smukt, foraarsagtigt. Jeg har travlt
med at læse Correktur. Brev til Fru Serre.

Løverdag 15 Prøve (med Belysning) paa Ravnen; var i
Theatret fra 11 til 4; Prøven var forbi Klokken 3 men jeg
maatte tale med Holst; thi sidste Act var aldeles ikke sat i
Scene, Slutningen bred og kjedsommelig; jeg løb til Hartmann
og fik en Deel af Musiken her slettet ud; jeg fandt det
bredt og kjedeligt, var betagen / nerveus og forudfølte at
Operaen ikke vilde gjøre Lykke; gik i Spænding derover og
var uhyre træt. Lose havde indbudt mig til hos sig at høre
om Aftenen Neruda-Norman spille men jeg valgte at gaae i
Theatret i Casino for at udhvile der. Her kom jeg til at side
nær ved Agnes Lange, som jeg underholdt mig med. Jeg
saae første Gang den unge Hr Cetti han udførte Tordenskjolds
Rolle i »I Dynekilden«. Han ligner sin Onkel Dandseren
Gade, har et godt Organ, og vistnok Talent. Dekoning
kom og sagde mig Complimenter for Spanierne, nu kom
Brosbøl han maatte tale med mig sige at han var i Gjæld til
mig og den vilde han have afbetalt, men forgjæves havde
han to Gange været i det Berlingske Contoir for at maatte
skrive Anmældelse af mit nye Stykke, jeg sagde ham at jeg
havde faaet al Anerkjendelse i Anmældelsen der af Frøken

4) kom] først skrevet var 16) i] først skrevet f 20) Dekoning] først skrevet
De Koning 21) nu] først skrevet da 24) maatte] foran er overstreget faae
26) i] foran er overstreget af

Schwartz & — Han fortalte da at han, hans Kone og Datter
havde været at see mit Stykke og han alle tre Gange det var
gaaet. Jeg spurgte igjen om han havde været der tredie
Gang, han forsikkrede ja. Jeg undrede mig da over at jeg
ikke havde seet ham, eftersom jeg selv havde været der
tredie Gang, just nede hvor jeg ogsaa ellers sidder, han slog
sig da for Panden og sagde: ja, det er sandt jeg var der kun
de to første Gange. (Jeg er vis paa han var der kun første
Gang og man har sagt mig at han da ved forkeerte Bravoraab
fik Folk til at hysse.) De Coning [hvem] jeg meddeelte
hvad Brosbøl havde sagt, udbrød: Han er den største Løgnebøtte
og fuld af Misundelse. /

Søndag 16. Smukt Veir. Været hos Balletdirigent Gade
og faaet arangeret lidt mere Balletvæsen i Ravnen, faaet
slettet ud i sidste Acts Finale. Hos Henriques sammen med
den Hansen der skrev det smukke Digt til mig nu den 2 den
April. Meget træt da jeg kom hjem, gik iseng halv ti.

Mandag 17. Læst Correctur. Veiret sommerligt, gaaet
første Gang med min Sommer-Palletot. I Aarhuus Avis et
Angreb paa det kjøbenhavnske Publicums Smag efter Knald-Stykker
— Gyngehøvding & medens det Poetiske ikke vurderedes,
og saaledes var det gaaet mit Stykke. Iaftes sendt mig
fra Gjørup hans Kritik over Stykket, samt hans Bog:
»Skizzer fra Krigen«. Til Middag hos Fru Neergaard med
Michael Rossing og hans Kone forrige Miss Dunlop. I Theatret
hørte jeg anden Act af Operaen Faust.

Tirsdag 18 Arangement Prøve ½11 paa sidste Act af
Ravnen der var intet Liv; jeg fik afkortet Norandos Sang

13) Været] først skrevet Veiret

og senere Phisters, det hjalp Noget, men mat og løst synes dog
Slutningen, Prøven selv. Veiret stadigt smukt, dog i Dag lidt
koldt. Da jeg forlod Prøven gik jeg med Componisten Professor
Gade, han var ivrig i sine Bevægelser og kom til at
støde mig voldsomt i Hjertekulen, jeg følte mig ilde, han
blev forskrækket, fik mig ind i Theatrets Forhal, vilde hente
Vand, hente Dr Collin, og endelig følge mig hjem, han
fulgte til Sandkisten, kom senere paa Eftermiddagen at høre
til mig. Jeg havde en øm Fornemmelse i Brystet. Efter Middagsbordet
hos Drevsens i Rosenvænget, blev samlet ind til
et ungt Menneske »der var kommet i slet Selskab og nu
skulde hjælpes bort«. / I Theatret efter »Sparekassen« spillede
Søstrene Neruda, det var fortræffeligt men for meget.
Fra Nizza sørgelige Efterretninger at Storfyrsten laae for Døden,
Dronningen med Dagmar, ledsaget af Kronprindsen
reiste herfra iaften med Banetoget for snarest at komme til
Nizza. Fik fra Reitzel 50 Rdlr.

Onsdag 19 Solskin men koldt. Iaftes stod i Fædrelandet et
Stykke mod den Anonyme Indsender som til Fordeel for mig
havde skrevet at Coulisse Sladder havde skadet mit Stykke,
nu blev der sagt at det var mine velvillige Venner der forud
for meget havde rost Stykket. Det Hele bar aldeles Præg af
A. Rosenkildes Heftighed mod mig forleden Dag da jeg talte
om Yttringerne i Fædrelandet. Jeg blev især vred over den
Løgn der udtaltes at ogsaa ved de to sidste Forestillinger
havde Publicum lydeligt ladet høre at det kjedede sig; jeg
sov febrilt og i hver Drøm kom Rosenkilde og Madam Sødring
for. Jeg var som i et Dampbad da jeg vaagnede og stod

20) skadet] først skrevet skalet

op. Meget afficeret, men opgav dog at skrive mod Rosenkilde
eller træde op i denne Sag, Eduard Collin holdt ogsaa
der paa. Besøg af den unge Hr Rubens der bragte mig Hilsen
fra Georg O'Neil i Lisabon, til hvem jeg havde givet ham
Anbefaling. Hørte i Theatret halvanden Act af Operaen
Barberen i Sevilla, efter denne omtrent Klokken 10 paa Aftenen
skulde der være Chancement-Prøve paa Ravnen, men
jeg følte mig ilde og kom ikke til Prøven; meget træt og
nerveus hjemme. Koldt Veir til Aften. — / Storførsten døer
rimeligviis før endogsaa hans Brud naaer til ham, den kongelige
Sorg, gjorde at Kløerspaerrudes Sang i Ravnen: »Det
er ganske vist, det er rædsomt trist er der Sygdom ved Hove«
[maa] forandres i Texten, det gik strax Kranold og Phister
ind paa, jeg har nu gjort Forandringen til: Det er rædsom
trist for en gammel Cavaleer ikke at maatte sove. Bestemt
at forære Agnete Lind til hendes Confirmation paa Søndag
et Guld Fingerbøl.

Torsdag 20. Deiligt varmt Veir. Klokken elleve Prøve paa
Ravnen, alle Maskinfolkene manglede, da det i Dag er Fløttedag.
Hartmann har efter Gades Bemærkning gjort stor
Ombytning med et Par Nummere i Ordenen af anden Act.
Deiligt solvarmt Veir. Jeg skulde til Middag have været hos
Fru Neergaard, sammen med Christian Stampe og hans unge
Kone, men da jeg ikke forrige Torsdag heller var hos Collins
tog jeg ikke mod Indbydelsen. Carl Price sagde mig at han
var vis paa at Adolph Rosenkilde havde skrevet Stykket mod
mig i Fædrelandet, han havde udtalt sig vredt om mig at
»det var uforskammet at jeg kunde tiltroe Personalet havde

2) holdt] først skrevet og

Efterretninger at Storførsten var lidt bedre, han havde
to Gange talt med Dagmar og kjendt hende. Ved Bordet var
Dronningen, Prinds Bentheim, der havde syge røde Øine og
bar blaa Briller, Grev Christ Danneskjold og hans Gemalinde,
Grev Ahlefeldt, Hofmarschalen med sin Gemalinde
før Frøken Zytphen-Adler, Baron Juul Rysensteen, Wedel-Heinen
Hofmarschal med sin Frue født Petersdorff. Den
gamle Kammerherre Scavenius med sin Frue, jeg fik hende
til Bords og havde paa min venstre Side den unge Fru
Ahlefeldt. Der var Hofdamerne Frøken Rosen og Frøken
Poulsen. / Det var en meget luxeriøs Middag. Bentheim var
meget misfornøiet med Frøken Lange i mit Lystspil: Da
Spanierne var her, Danneskjold sagde a[t] Prinds Bentheim
og Frøken Schwartz vare lige ubillige mod Frøken Lange,
hvem Høedt gav det Vidnesbyrd at hun var en udmærket
Skuespillerinde. Dronningen meente at Comedien nok nu
ikke var saa god som i vor tidligere Tid; vi kom paa Tale
om vor Alder, jeg sagde at jeg var 60. Hvad er det sagde
Dronnin[gen], jeg er nu 72! ja svarede jeg Deres Majestæt
jeg trykkes heller ikke af Alderen, der er Tider jeg synes jeg
endnu kun er nogle og tyve Aar. Hartmann var paa Theatret,
jeg gik ned i Parquettet; der var godt Huus men flere tomme
Loger i første Etage, (det var Confirmations Søndag og et
deiligt Foraarsveir) Næsten hvert Nummer fik Bifald men
ikke enthusiastisk, ogsaa ved Stykkets Slutning var der Bifald,
men kun jevnt; jeg troer Varmen var en Deel Skyld
deri. Efter at have gratuleret hos Anholms Søecadettens Confirmation

2) talt] først skrevet se 13) a[t] ms. har af 17) paa] først skrevet ti 18) Hvad]
H først skrevet V 20) jeg trykkes] jeg først skrevet er 23) var] først skrevet er

gik jeg til Zinns, hvor min Gudsøn den yngste Søn
blev confirmeret, jeg udbragte hans Skaal, der blev ingen
bragt Hartmann.

Mandag 24 Vinden noget kold, men ellers deiligt Solskins
Veir. Middag hos Henriques hvor jeg fortalte Fru Henriques
en Deel om store Mænds Gjenvordigheder og om Gud i Naturen,
hun var ganske bevæget. I Theatret spillede [Søstrene]
Neruda. I Fædrelandet en venlig Anmældelse om Ravnen!

Tirsdag 25. Brev fra Fru Ingemann. I Berlingske Tidende
iaftes, ligesom i Flyveposten tilmorgen venlige Anmældelser,
/ men i Folkets Avis har Hr Bøg under Artiklen »Dit og
Dat«, en megen nedrivende Anmældelse baade af Text og
Musik; han undskylder Kranold med at den bliver opført at
naar han faaer en Text af vor berømteste Digter og vor
nationaleste Musik[er] saa maa han troe det har Noget at
betyde men at Bel Etagen viiste Publicums Dom og den
vilde vise sig igjen paa Onsdag; — Middag hos Drevsens, hvor
Hr Grove kom at tale med mig om den unge Bondekarl der
mener jeg kan hjælpe ham til at studere. Jeg var tilaften i
Musikforeningens Loge, sidste Concert, Wilhelmine Neruda
spillede. Der var en rædsom Varme og da jeg kom paa Gaden
blæste Vinden iiskold. Poems by Freeland bragt mig af
Forfatteren.

Onsdag 26. Meget blæst koldt, maatte igjen i Vinterfrakke;
ikke vel! Trang til at sove; Hartmann forstemt, han
vil imorgen til Roeskilde. Maatte undskylde mig hos Fru
Ørsted, da Capitain Lønborgs have indbudt mig til Middag.
I Theatret Ravnen (anden Gang og ogsaa uden Abonement).

13) den bliver] først skrevet der er 17) Middag] M først skrevet Dr eller der

Daarligt Huus; kun tre Loger besat i første Etage;
der var neppe meer end omtrent 400 Rdlr. Operaen blev optaget
heelt igjennem med Bifald. Hartmann var slet ikke der
henne; han tager imorgen til Roeskilde et Par Dage for at
komme fra Alt dette. Brev fra Fru Læssø

Torsdag 27 Koldt og graat; ikke rigtig i Kroppen, træt
og søvnig. Sendt et Exemplar af Spanierne til Grevinde Friis
paa Frisenborg og et Exemplar til Justitsraad Christensen i
Hobro. I Dag reiser Fru Scavenius her fra Byen, jeg har
lovet at komme til hende paa Basnæs. Uvis om jeg tager til
Norge. Middagen tilbragt i Dag hos Eduard og Jette Collin. /

Fredag 28. Koldt og Blæst; føler mig som slaaet i alle
Lemmer. Besøg af Grev Moltke Hvitfeldt der indbød mig
til sig paa Glorup. Besøg af Scharff og den unge Hansen, som
Høedt venter vil blive en ny Michael Wiehe. Sendt »Spanierne«
og »Ravnen« i Krydsbaand til Frøken Heinke i Berlin
; igaar sendte jeg Spanierne til Grevinde Friss og til Christensen
i Hobro. Middag hos Kocks da jeg gik der fra sneede
det. I Theatret sidste Consert Forestilling af Søstrene Neruda,
den sluttede med Alferne af Heiberg.

Løverdag 29. I Nat Iis paa Vandet. Solen skinner men
Blæsten er isnende kold. Lille Gerson forstyrret i Hovedet.
Bragt Ingeborg Drevsen og Louise Lind hver en Billet til
»Ravnen« iaften. Jeg er som slaaet over Lemmerne. Middag
hos Fru Neergaard. I Theatret jevnt godt Huus, omtrent 350
Rdlr. Meget Bifald. Lægen Conferentsraad Lund sagde at
han ikke kunde finde Melodi skabt i denne Opera. Paa
Theatret var især Nyrup vred paa Publicum at det kom i
saa ringe Antal til en Opera af en dansk Forfatter og dansk

Componist: »Den skulde gives i Musikforeningen i sorte Klæder,
sagde han, saa løb de derud i tusindviis for at høre god
Musik, for det er Mode, men i Theatret komme de ikke!« —

Søndag 30. Iiskold Blæst. Jeg atter vinterklædt. Bollettes
Søn Thomsen udgiver et Ugeblad: Tilskueren i dette staaer
paa en uforskammet Maade talt om mig i Anledning af Fru
Jerichaus Billede hvor jeg læser for et sygt Barn, om min
Lyst til at læse selv for bitte Unger, blot for at læse; dernæst
staaer en aldeles nedrivende dum Kritik over Ravnen. Middag
hos Collins, til Aften været at gratulere Melchiors to
ældste Døttre der i Dag ere confirmerede, jeg var meget
nerveus paa Veien derhen og tilbage hjem. /

Mai.

Mandag 1ste. Solskin men vinterkoldt, forkjølet, en voldsom
Snue; ingen Ting gidder jeg bestilt. Husker at jeg har
glemt at skrive til Fru Serre hvis Fødselsdag var den 27 April.
Middag hos Henriques med Tetens Arnesen. Aftenen een
Act ved Svend Dyrings Huus og i Casino til Violettes Dukker.
Madam Barth klaget Guds jammerligt over at Carl Price
ikke betalte hende; ventet hele Dagen at han kom og betroede
sin Nød til mig. Den unge Hansen Høedts vordende
Michael Wiehe var hos mig han er kun 18 Aar men seer ud
som 24 og har et tænkende, alvorligt Væsen.

Tirsdag 2den. Solskin og koldt. Paa Udstillingen. Besøg
til Morgen af Einar Drevsen, der bad mig til sine Forældre

2) løb] l først skrevet g 5) Thomsen ɔ: F. W. Thomsen 7) Billede] først
skrevet Biller

Løverdag 6. Noget bedre. Stærk Regn; gik til Fru Henriques
der ogsaa har ligget syg, som jeg. Hos Fru Neergaard
var en ung Dame fra Fyn, med til Middag, Frøken Heins,
hun havde noget Tiltalende uden at være smuk, jeg læste
Rabbi Meyer og Det har Zombien gjort. Idag besøgte mig
den unge Hansen (Wiehes Efterfølger) jeg forærede ham:
Han er ikke født. Han synes at vilde slutte sig til mig. Bestandig
stærk forkjølet, drak hele to Glas Conjak for at
komme i Sveed.

Søndag den 7de. I Sveed kom jeg men ondt i Hovedet fik
jeg, tak for den Cour! I Nat Klok henimod to er lille Gerson
død, Jette Collin var ved hans Dødsleie. Det er meget koldt.
/ Middag ude hos Linds, første Gang Middag der i den nye
Bolig. Besøgte Drevsens, Etatsraad Fenger var der og da jeg
yttrede Tvivl om den unge Hammerichs saa mærkværdige
Begavelse at han som det hedder skulde repræsentere dansk
Musik i Paris, sagde Fenger slaaende, Rosini komponerede
sin bedste Opera: Barberen i en lige saa ung Alder. I Kongens
Theater var jeg et Øieblik og troede at see Fru Bjerring
og hendes Datter men var dog uvis; i Casino saae jeg Romeo
og Juliette og hørte første Act af Gounods Dogtoren mod
sin Villie. Brev fra Fru Serre, det første efter Krigen.

Mandag 8. Besøgt Fru og Frøken Bjerring som jeg saae
rigtig igaar i Theatret. Varmt Solskin, kold Blæst. Forkjølelsen
varer ved, jeg hoster og hiver. Middag inde hos Hartmanns,
og senere ud paa Aftenen ogsaa derinde, saa at jeg
i Theatret kun hørte første Act af Elskovsdrikken.

4) læste] derefter er overstreget et 21) Dogtoren] foran er overstreget Apothekeren
23) 8] først skrevet 6

Tirsdag 9 Forkjølelsen med Hovedpine vedbliver. Solskin
med gjennemtrængende kold Blæst. Brev fra Christensen i
Hobro. Middag i Rosenvænget. Inat fæl Drøm om et dødt
Barn jeg gik og bar paa.

Onsdag 10. Det er da en langvarig Forkjølelse; jeg kan
ikke bestemme mig til at bestille Noget; besøger i denne Tid
hver Dag Fru og Frøken Bjerring fra Aalborg, de bede mig
altid kom dog imorgen vi vente paa Dem, og saa maa jeg og
det er saa nær. Til Aften Brev fra Georg O Neil med hans
Portrætkort og Indbydelse at komme til Lissabon, det vakte
stor Reiselyst, bag efter kom Angest for Søetouren eller Landbesværlighederne.

Torsdag 11. Eduard meente jeg burde reise, Theodor Ligesaa.
Besøg af den vordende Skuespiller Hansen / der
bragte med den unge Bindesbøl, Søn af Bygmesteren til Thorvaldsens
Musæum. Hele Dagen opfyldt af Portugal-Reisen,
læst hvad jeg kunde finde om Portugal. I Theatret Faust,
Bjerrings i første Etage jeg gik op at hilse paa dem.

Fredag 12 Begyndt paa Brev til O Neil. Regnveir; slet
ikke vel; kom derfor ikke ud at hilse paa Conferentsraad
Hauch hvis Fødselsdag det er i Dag. Spiiste hos Fru Kock,
hun var ganske ene da Børn og Børnebørn vare ude hos
Hauchs. Siddet ene hjemme hele Aftenen og føler mig træt
og mit Bryst angrebet. Det er store Bededag.

Løverdag 13 Brev til O Neil og Brev til Fru Scavenius
Bestandigt hostende og hivende; sidste Middag dette Foraar

1) 9] først skrevet 7 2) gjennemtrængende] først skrevet gjennemtrænkende
5) 10] først skrevet 8 13) 11] først skrevet 9 14) Ligesaa] foran er overstreget
ligesaa 19) 12] først skrevet 10

her i Byen hos Kammerherinde Neergaard, Søeofficeren
Tramp der ved Helgoland mistede sit ene Been var der til
Middag han kom hjem fra et Bad ved Pyrrenæerne. I
Theatret hørte jeg de fire første Acter af Væringerne. Fik fra
Bournonville hans nyeste Bog, hans Fortsættelse af Theaterliv,
et virkeligt Portræt af ham selv. Besøg af Frederik Bøgh
og Maleren Block der er kommet hjem fra Rom, men de
traf mig ikke hjemme.

Søndag 14. Solskin men kold Blæst; jeg hoster og gaaer
ynkelig paa Benene, er heelt Cadaver, min Læge kom med
sine sædvanlige Raad og disse understøttedes af Wilken Hornemann.
Besøger daglig Fru Bjerring fra Aalborg, hun viiste
mig et Lommetørklæde Datteren har broderet til Dronningen
som de skulle præsenteres for. Henriques ere paa Landet
jeg maatte i Dag paa Restauration. I Theatret Lucia af
Lammermoor og Militair-Polka. /

Mandag 15 Middag hos Hartmann. Besøg af Maleren
Block fra Rom, han kom ledsaget af Frederik Bøgh. Traf
dem derpaa senere hos Eduard Collins. Om Aftenen i Casino
og seet en Folke Comedie, liig med Balletten La jolie
fille de Gent; meget raat lokaliseret af Feddersen.

Tirsdag 16. Før jeg blev paaklædt kom Frøken Bjerring
og bankede paa, jeg kunde ikke byde hende ind da jeg ikke
var paaklædt; hun og Moderen vare kaldte i Dag til Dronningen
i Fredensborg men vilde dog gjerne i Theatret iaften;
jeg tog to Billetter til dem og forærede dem; de kom ogsaa
til: Da Spanierne var her. Ikke videre godt Huus. Hos Drevsens

9) Blæst] først skrevet Blæk 15) af] først skrevet di 19) dem] først skrevet
ham 19) Eduard] E først skrevet J 21) Gent] først skrevet Gend ɔ: Gand

til Middag, deres Tjener, den lille Fyr der tidligere var
hos Fengers er forsvundet, han gik igaar Aftes i Ærinder til
Byen og er endnu ikke vendt tilbage. Besøg af Melchior der
indbød mig til imorgen Middag hos sig med Fru Collet, ikke
Digterinden. Maatte derfor til Ørsteds at undskylde mig og
aflagde derpaa Vesit hos en Frøken Dessau fra Hamborg
der har sendt mig et paa Dansk skrevet Digt til Gjennemlæsning.
Besøgt Watt, som fik mit Portrætkort, ligesaa et til
Christine Nielsen, den svenske Sangerinde. Han viiste mig
flere Portrætter af pariser Kunstnere og demi monder. Gik
derfra champagneseret ved hans Fortællinger.

Onsdag 17 Varmt Solskins Veir. Butz-Møller tog troer jeg
8 Billeder af mig, jeg var hos ham henved to Timer. Middag
hos Melchiors sammen med Fru Collet, født Collet fra
Norge, vi talte om Digterinden Fru Collet og jeg roste hendes
danske Sind, hun sagde at det existerede / ikke, hun
ønskede de Danske ødelagt og den Følelse hun i et Digt havde
udtalt for den danske Nation havde hun sagt om, ja det [er]
saadan i Poesi sagt, det har ikke at betyde. Jeg syntes ikke
om at denne Fru Collet sagde det og om jeg ikke tager Feil
var det hende der med sin gamle Tante Fru Arreboe besøgte
Nyssøe da Thorvaldsen var der og talte haant om de danske
Skuespillere i Norge og da jeg sagde men hvorfor træde ingen
Norske op, svarede: troer De at en Nordmand vil nedlade sig
til at træde op paa Brædderne. Da jeg kom i Theatret var
allerede »De to Armringe« og Gallopaden forbi. Der var til
Middag Maleren Block.

8) Watt] først skrevet Scharff 10) monder] først skrevet mod 19) sagt]
foran er et overstreget komma; s først skrevet d 23) træde] først skrevet troer

Torsdag 18 Deiligt varmt; kjørt ud i Rosenvænget; Middag
hos Eduard Collins paa Ærter og Flesk, der var Maleren
Block, Frederik Bøg, I. P. E. Hartmann. Block spurgte
om han maatte male mit Portræt, stort naar han næste Aar
kom hjem. I Theatret tre Acter af den Stumme. Wiehe Bryllup
med Frøken Petersen.

Fredag 19. Legemlig og aandelig mat. — Tog et varmt Bad
paa Rysensteen; blev træt da jeg gik hjem og fik Seltzervand
hos Melchiors. Middag hos Fru Koch vi fik Viinsuppe,
og jeg blev deraf meget nerveus, saa at jeg i det kongelige
Theater sad to Acter af Væringerne og samlede Kræfter til
at gaae hjem.

Løverdag 20. Deiligt Sommerveir. Besøgt den unge Hr
Hansen (Høedts nye Wiehe), han boer bag Børsen hans
Forældre, Vertshuusfolk boe lige overfor. Middag hos Hartmann
med Gades, Windings, Fru Ortved &. I Theatret kom
jeg til Pas de quatre og saae første Act af »Man kan hvad
man vil«, men der var en Varme saa det ikke var til at
blive og jeg gik.

Søndag 21 Strax til Morgen 15 Grader i Skygge; op ad
Dagen en styrtende Hede, jeg var nær daanet ved at gaae op
til Ørsteds og sige Lev vel. Brev til Fru Scavenius. Middag
/ hos Eduard Collins, I Theatret hørte jeg tre Acter af Faust

Mandag 22. Trykkende Varme. Begyndt at pakke ind;
gik gjennem Kastellet ud til Rosenvænget, men var halv kogt
da jeg kom der, træt, tørstig og søvnig; sov nogle Minutter
paa Einars Værelse, Jonna er her med lille Janina; Fru
Rasch fra Flensborg som er i Besøg i Kjøbenhavn, spiiste her,

26) tørstig] først skrevet tyrstig

hun fik mit Portrætkort. Etatsraad Drevsen holdt en smuk
Tale til hende; jeg udbragte en Skaal for hendes Børn. Jonna
vilde have hende skandinavisk, men hun var mod Svenske og
Norske, sagde at de vare slesvigholstenske. Hun havde idag
været hos Kongen, der havde sagt hun skulde faae Dannebrogs
Ordenen; vi glædede os Alle derover. Kjørt med Omnibus
om ind af Nørreport, saa at jeg først naaede Theatret
da de to Armringe endte og jeg saae Dandse. Drak Shery af
brændende Tørst.

Tirsdag 23. Hele Natten som i et Dampbad. Sagt Farvel
til Kranold der sagde mig at til næste Saisson var »Mulatten«
ansat. Afsagt Telegraphen og Dagbladet, mældt mig
ud af Studenterforeningen, siddet for Photographen Hansen,
besøgt Watt. Middag hos Linds, derfra en Afstikker ind til
Drevsens at sige Lev vel! pakkede ind om Aftenen, var et
Øieblik hos Hartmanns, men ikke i Theatret.

Onsdag 24 Oppe Klokken fem; Anholms laae endnu da
jeg Klokken ½7 med Jens kjørte til Banegaarden, der ventede
Frøken Bjerring mig med en Bouquet og vilde sige mig
Lev vel. Kjørte ene i en første Klasses Waggon. I Ringsted
foræredede Søllerød Dr Lunds Fader mig nogle Nelliconvaller.
Kjørte med Posten fra Slagelse til Skjelskjør, med en
Mand fra Laaland, han vilde besøge en Photograph i Skjelskjør
og / igjen til Kjøbenhavn i aften; en Fjerdingvei udenfor
Byen steeg op en Landmand Holm (?) som kjendte mig.
Klokken lidt over eet naaede jeg Basnæs; Vinden blæste mig
iiskold i Ansigtet saa jeg frøs, paa mit Værelse er kogende
varmt. Hundene, især Lordi toge jublende mod mig. Otto er

22) Skjelskjør] først skrevet Korsør 28) jublende] først skrevet hy

kommet her idag og bliver imorgen, Christi Himmelfartsdag
over. Han fik mit Portræt-Kort. Grev Otto fra Espe med sin
unge Frue, født Sehested-Juul kom til Thee, hun ogsaa fik
mit Portræt-Kort.

Torsdag 25. Der drikkes først Thee ½9. Det er meget
varmt jeg har Hoste og Hovedpine, har ligget som kogt i
Nat. Sendt Brev til Scharf, deri Brev til Bjørnstjerne Bjørnson.
Læst Heines »Elementargeister«. Fik Jordbær fra Drivhuset.
Ligget den meeste Dag paa Sophaen, saa varmt er det;
gik med Paraply en halv Times Tid (Kl 3) i Haven. Otto
reiser iaften igjen til Herlufs Holm; vi fulgte ham omtrent
¾ Miil; Luzie kjørte Hestene. Det Luftede noget men var
dog sommerligt og godt.

Fredag 26. Luften mere afkjølet; det blæser en Deel. Breve
til Fru Henriques og til Balletmester A. Bournonville. Læst
en Deel i Heines prosaiske Værker. Efter Bordet kjørt ud i
Skoven til Hermans Huus, dette er revet ned og et nyt bygges;
han saae aldeles ud som en Mand fra Tanger, (er i
Virkeligheden født i Indien.) Jeg gik ved Stranden; Bøgetræerne
have i de to sidste Dage af Varme og Insecter
faaet store gule visne Pletter paa Bladene. Om Aftenen meget
opfyldt af »Drengen fra Oberammergau«, som jeg kan have
Lyst til at nedskrive. Stadigt Hoste.

Løverdag 27. Varmt og Blæst. Brev til Jette Collin. Læst
Pouline Worms Foredrag om Holger Danske Sagnet. Gaaet
lidt i Haven, men forresten dovnet og strakt mig paa Sophaen,
saa godt som den hele Dag. / Henimod halv otte om
Aftenen, hørtes mod nordvest, stærk Kanonade; det var

11) iaften] først skrevet id 20) Insecter] først skrevet Ind

rimeligviis Storfyrstens Liig der fra Nizza til Petersborg passerede
Nyborg; Kongen er iaftes fulgt Kronprindsen dertil,
denne vil i et af vore Dampskibe ledsage Liget. Læst en Deel
i »Heines Werke«.

Søndag 28. Graat Veir med nogen Regn. Sendt Brev til
Mathilde Ørsted. Regnen vedblev til ud paa Eftermiddagen.
Halv fire kjørte vi til Espe, det blæste koldt; henimod fem
vare vi der og traf Comtesserne Moltke fra Conradines Lyst;
de indbøde mig hos sig til Besøg i Sommer. Der var hyggeligt
paa Espe, Noget der i Stuerne mindede om nygifte Folk.
Den unge Grevinde saa naturlig og net, Greven saa jevn
indladende. Der var lovet mig at vi skulde være hjemme til
Klokken 10, men den blev elleve; dog var det ikke ganske
mørk; kold Blæst; stærk Hoste havde jeg, saa at det varede
længe før jeg kom isøvn.

Mandag 29. I Dag har jeg ikke skrevet Brev, men læst
meget i Heine; hostet og drevet om i Haven. Det er som
laae jeg i Qvarantaine, men dog endnu ikke træt nok deraf.

Tirsdag 30 Det blæser stærkt! langtude vælter Søen hvide
Bølger, ellers er det Solskin og varmt. Sendt Brev til Herman
Jacobsen i Fulneck ved Leeds, jeg fik Brev fra ham i November
forrige Aar. Læst nede i Heine men oversprunget det
Gemene; det er en sand Storm, Søen er i stærk Bevægelse;
jeg vendte om fra Haven derned; i det Træerne truede med
at styrte over mig. Det suser og bruser gjennem Luften. I
Skjelskjør er Valgdag paa Torvet. Brev fra Fru Collin og fra
Eduard Collin.

Onsdag 31 Meget koldt. Stormen har i Haven knækket, /
som var det Svovlstikker, en Mængde store Graner, krummet
Kirsebærtræerne saa at Grenene hænge med halvvisne

tales saa meget om ham, kunde man jo sørge for ham, faae
ham ansat ved Jernbanen eller givet et andet lille Embede!
— Fru Rasch fortalte mig hvor betaget hun var da han som
Fange førtes gjennem Flensborg, han havde under Kampen
vilde sprængt sig og Batteriet i Luften men blev standset,
var det ikke skeet da havde han nu kun levet i Beundringen[s]
Glorie og Sangens Storhed; nu kan han sulte og hans
Stordaad slides op i Folks Omdømme. / Besøg af Grevinde
Mimi Holstein, der havde sin lille Elisabeth med, jeg blev
indbudet der til Middag anden Pindsedag, forærede hende
mit Portrætkort til min lille Gudsøn Christoph. Vandt heller
ikke denne Gang ved Trækningen af det store Lotteri, ligesom
ikke ved Tombola. Efter Bordet skulde vi kjøre ud til
Feddet, men det blæste koldt og da jeg hørte det var en
Tour, frem og tilbage, paa 2½ Time bad jeg om at opgive
den og vi kjørte da ud i Skoven til Hermanns Huus.

Fredag 2den. Meget koldt med Blæst. Brev til Fru Ingeborg
Drevsen i Rosenvænget. (Igaar Aftes bragte jeg hjem
fra Skoven et lille bitte Bøgetræ, som jeg her plantede i Haven
ligeud for Gaardens Trappe i Græsplætten i den tørre
Jord, der er som Snuustobak, jeg maatte hælde et heelt Glas
Vand paa Jorden, næppe groer det, i hvor meget Held jeg
end kan have med at plante.) I Dag smaaregner det. Læst
Kalanus af Paludan-Müller, den har en meget storartet Slutning.
Det er koldt og kjedeligt Veir. Fik Brev fra Mathilde
Ørsted.

Løverdag 3. Det har regnet i Nat, er koldt og kjedeligt.
Jeg drømte imorges at jeg med Henriques og hans ældste

2) givet] foran er to overstregede bogstaver

Søn gik paa den tynde Iisskorpe ude paa Havet og den holdt
og slap ikke før jeg naaede Land, hvor jeg i Tak og Beundring
over Miraklet faldt paa Knæ og græd saa behageligt.
Kronprindsens Fødselsdag. Skrevet hele Dagen paa:
»Poesien og Mosekonen«. Regn og Graaveir. Brev fra Fru
Balling. Spadseret en Deel i den vaad-graa Have, henimod
Aften.

Søndag 4. Pintsedag, Graatveir med nogen Regn. Brev
til Frøken Bjerring i Aalborg. Til Middag var her Grev Otto
Moltke fra Espe med Frue. Jeg fik Brev fra Grevinde Frijs
paa Frisenborg hvor jeg ventes snarest; jeg fik Brev fra
Georg O'Neil i Lissabon der venter mig i September. Jeg
tænkte saa meget derover at jeg ikke kunde falde isøvn før
efter Midnat. I Bibliotheket fandt jeg »Decamerone« læste
i den; hvor det dog er en ugudelig, liderlig Bog.

Mandag 5. Bedre Veir; varmere med Solskin; jeg er lidt
forkjølet. Sendt Brev til Lose. — Driver om hele Formiddagen.
/ Klokken henimod fire kjørte vi over til Hostenborg
hvor jeg traf sammen med Hafners (Fruen forrige Mine
Kriger,) og hendes Søster Baronesse Taube; denne fik jeg
tilbords, vi talte om gamle Tider, hun er nu 65, men seer
meget ungdommelig ud; hun sagde mig store Smigrerier,
ogsaa Moltkes fra Espe var der. Lille Elisabeth laae syg og
blev glad da jeg besøgte hende. ½10 kjørte vi hjem. Gamle
Grevinde Holstein gav mig en Slags Pyreminter for min
Hoste. Da jeg kom hjem var jeg og de Andre sultne, saa vi
maatte spise lidt Smørrebrød. Aftenen kold.

1) Iisskorpe] først skrevet Iisk 9) Otto] derefter er overstreget Molt 18) Hostenborg
ɔ: Holsteinborg 25) Pyreminter ɔ: Pebermynter

Tirsdag 6. Graat Veir; op ad Dagen bedre Veir. Kl 4
reiste Otto Scavenius og Mogens Frijs tilbage til Herlufsholms
Skole; de kunde da heller ikke, ligesom igaar blive
færdig, kom for seent hjem fra Jagt; Fruen fulgte med Luzie,
et Stykke paa Vei; jeg læste høit om Aftenen Heynes »Buch
Le Grand«.

Onsdag 7. Blæst. Brev til Grevinde Frijs. Læst Abels Død
af Paludan Müller. Igjen taget frem og skrevet paa Eventyret
om Mosekonen. Fik fra Lose Hendschels Telegraph og
sidder nu og slaaer efter om Reisen til Portugal.

Torsdag 8 Brev til Eduard Collin og lagt der i O Neils
Brev, samt Brev til Theodor. Læst høit Hertzs Svanehammen.
Skrevet paa Eventyret om Mosekonen.

Fredag 9. Graaligt Veir. Vi skulde have været ud paa
Feddet, men jeg havde ikke Lyst til det; Blæst. Læst for dem
Mulatten, den maa betydeligt forkortes skal den nu opføres.
Skrevet paa Eventyret.

Løverdag 10 Solskin og Blæst. Brev til Theod: Reitzel.
Læst Skilles og Mødes samt mit nye Eventyr: Lygtemændene
ere i Byen sagde Mosekonen. Fru Scavenius meget venlig
beklagende min Afreise imorgen.

Søndag 11. Sovet daarlig inat; Fløien paa Taarnet ideligt
jamret; det blæser meget haardt, Søen skumhvid; oppe
Klokken 6; har ikke stor Lyst til at reise i det Veir, men nu er
der Vogn efter mig i Aarhuus. Fru Scavenius foreslaaer mig
at blive, jeg vil see Veiret an til Klokken 8, da maa jeg tage
Beslutning. Jeg er søvnig. / Jeg blev, men fortrød det; jeg
havde en ganske egen Fornemmelse, det var som jeg var

1) Tirsdag] først skrevet Mandag 7) Onsdag] først skrevet Tirsdag

blevet en Doppeltgjænger, min Tanke var afsted, her gik
min anden Deel. Alt Tøi pakket ind, jeg lyttede efter Stormen,
løb i Taarnet for at see hvorledes Søen »viiste Tænder«,
og tænkte mig derude, var saa fraværende her; ærgrede mig
over at Kudsken skulde forgjæves være kjørt til Aarhuus,
komme derfra uden mig. Jeg satte mig til at reenskrive paa
det sidste Eventyr, jeg gjorte det heldigt, men fik Hovedpine.
Det kom mig i Tanken om denne Dags Fornemmelse var en
Forsmag paa hvorledes jeg vilde have det, om jeg af Frygt
for Reisens Besværligheder til Lissabon opgav denne. Fik
Brev fra Componisten Heise, der har componeret »Ørkenens
Søn« og ønskede en Cyclus af den Slags. Læste om Aftenen
»Lykkens Kalosker«.

Mandag 12. Oppe Klokken 6; kjørte Klokken syv, det var
bedre Veir end igaar men blæste dog, dette tog til; i Korsør
tog jeg strax ombord paa Skirner, et godt stort Dampskib,
men meget langsomt i Farten. Capitainen lod mig benytte sin
Kahyt hele Dagen. — Der var kun een Herre, foruden jeg
som tog Frokost, han var særdeles dannet og vidste Beskeed,
jeg erfarede senere at det var Amtmand Rosenørn fra Randers,
han bad mig at besøge sig naar jeg kom gjennem den
By. Der var ogsaa ombord Studenten Recke der skriver Vers
og i Kjøbenhavn, imellem, læser disse for mig. Søen var saa
temmelig god, dog mindst god indtil Samsøe, hvor vi med
Besvær fik en Kone med to smaa Børn ombord. Klokken
½11 toge vi fra Korsøer og først henimod 6 vare vi i Aarhuus.
/ Consul Mørk var paa Landingspladsen og ledsagede
mig til Vertshuset, han skaffet mig ihast en Vogn med Kalesche,

12) Læste] foran er overstreget i et 19) særdeles] først skrevet sæd

og efter at jeg var barberet kjørte jeg. Ved Afreisen
kom Mantzius og Rauch, de med Døcker, Sanne og Frøken
Rømer give Aftenunderholdning iaften, de have alt i Løverdags
givet een, hvor Mantzius læste mine Eventyr: Grantræet,
og Keiserens nye Klæder. Klokken var over 6 da jeg
forlod Aarhuus, Vinden blæste koldt i Ansigtet vestfra, jeg
frøs, tænkte paa Fjendens Ophold her i Landet, mødte en
Vogn med Embedsfolk og Damer der hilsede mig saa glade
og bekjendte. Klokken før ni var jeg paa Frisenborg og blev
meget venlig modtaget, her er Enkemanden Hafner med
to Døttre og Gouvernanten Frøken Bournonville, Hafner
gift med Frøken Krieger og hendes Søster Baronesse Taube,
samt en ung Officeer, Søn af Capitain Dinesen.

Tirsdag 13. Det er meget stærk Blæst. Oppe Klokken 8.
Efter Frokosten læste jeg for hele Kredsen mit Lystspil: »Da
Spanierne var her«. — Spadserede i Haven og efter Bordet,
gjennem Skoven ud til Familie-Begravelsen. Brev til Fru
Scavenius og da jeg var ved at gaae iseng Brev fra Hartmann
og hans Kone, det var først gaaet til Skjelskjør.

Onsdag 14. Til Morgen fortalte Tjeneren mig Meget om
Preusernes Ophold her. De havde i Aarhuus sagt at de havde
det fortræffeligt paa Frisenborg, men det generede dem at
de aldrig saae den grevelige Familie; denne afsondrede sig
aldeles fra disse, ja naar den kjørte ud kom ikke Vognen til
Hovedtrappen men til Grevens lille Dør i hans Fløi. Falkenstein
mældte sig for at skyde en Raabuk, han kom i sin egen
Vogn med fire Heste fra Aarhuus, fik Frokost, en simpel
Arbeids Vogn kjørte frem, Greven satte sig paa et Knippehalm

3) have] først skrevet havde

hos Kudsken og i Vognen var et Knippehalm for Falkenstein,
han saae ikke meget fornøiet ud derved, skjød ingen
Raabuk og efter Middag reiste han igjen til Randers. / Læst
for Familien: Vinden fortæller. Sneemanden. Skarnbassen
og Hvad Fatter gjør. Sendt Brev til Fru Henriques og Præsten
Kahrs i Hem og Sem. Varmt Veir, de spillede Ring
foran Gaarden i Haven; vi bleve photographerede. Jeg bandt
Bouquetter. Huusholdersken her er har tjent paa Glorup.

Torsdag 15. Smukt Veir. Herrerne ude; Pastor Stockfleth,
hvis Datter er gift med Billedhuggeren Saaby, var her til
Frokost. Læst for Damerne Lystspillet: Han er ikke født. Fik
sendt fra Reitzel: Mulatten. Brev fra Etatsraad Collin. Kjørt
med Grevinden, Baronesse Taube og Kammerherreinde
Mine Krieger til Fauerskou som nu bygges om og ligger nærved
Jernbane-Stationen; vi kjørte en smuk Omvei, mellem
Skov og Lyngbakker, forbi en Mølle; paa Gaarden var herhjemme
fra Folk til at lave Mad, vi var i Alt 5 Vogne; spiiste
udmærket og spadserede i den sandede gammeldags Have,
saae Jernbanetoget bruse forbi, fra Randers, det til Randers
saae vi senere da vi kjørte hjem hvor vi kom henimod ni. Det
var varmt Veir ud, hjem lidt kjøligt. I Aarhuus Aviis, hører
jeg, stod alt i Forgaars om min Ankomst her til Frijsenborg.

Fredag 16. Solskins Veir. Jeg har det udmærket godt. Vi
leve fyrsteligt og det er velsignede opmærksomme Mennesker
rundt om. Læst i Dag Dyndkongens Datter og »Sneglen og
Rosenhækken«, fik lidt ondt for Brystet da det var formeget.
Bandt Bouquetter til Damerne. Om Formiddagen besøgt Cancelieraad
Ditzel, først spurgte Konen mig, saa talte Manden
derom, at ved en Lægeforsamling havde den unge Dr . . . . . . . .
sagt at Drevsens levede saa ulykkeligt sammen, aldrig talte

med hinanden, Ditzel var blevet forbauset der over og
[havde] sagt saaledes var det ikke før, ja det er nu i de sidste
Aar sagde Fyren. Jeg var som himmelfalden ved at høre Sligt
der er reent ud Løgn, da jeg ellers maatte have fornummet
det. Jeg benægtede det paa det bestemteste og Ditzels troede
mig. /

Løverdag 17. Photographeret med Familien i Haven;
siden photogra[pheret] ovre paa Photograph Stuen alene
to Gange og eengang med Agnes Frijs og den ældste af Ritmester
Hafners Smaapiger. Vi kjørte derpaa fem Vogne til
Søbygaard, hvor jeg læste Pigen der traadte paa Brødet og
derpaa mit nye Eventyr: Løgtemændene er i Byen sagde
Mosekonen; det gjorte megen Lykke; der var Forvalter Bagge
med sin Kone, som jeg kjendte fra Glorup, hun kom der
som ung Pige med sin Pleiemoder gamle Grevinde Ahlefeldt.
Baron Rosenkrands, som studerer Landvæsen der paa
Gaarden fulgte hjem med til Middag. Læste Laserne for
dem, som ret gjorte Lykke. Gjennemskrev derpaa Eventyret:
En heel Komedie. Fik i Dag, da jeg photographeredes, Brev
fra Frøken Bjerring og lod mig tage af med det i Haanden.

Søndag 18 I Nat Klokken tre reiste Greven med sin ældste
Datter Henriette til Boller for at besøge sin Moder den gamle
Grevinde, jeg skrev Brev til Consul Mørk, (jeg fik nemlig
iaftes Brev fra Reitzel, fra Henriques og Consul Mørk)
denne sidste anmodede mig i sit og Fleres Navn at jeg paa
Gjennemreisen vilde i Aarhuus læse nogle af mine Eventyr.

2) saaledes] s først skrevet de 8) photogra[pheret] ms. har ved linieskifte photogra-/ovre
paa 12) mit] foran er overstreget E 15) gamle] tilføjet over linien
22) Boller] B først skrevet M 25) anmodede] foran er et overstreget bogstav

Jeg blev aldeles febril, har sovet daarlig i Nat og hver Gang
jeg i Nat vaagnede tænkt paa at stile Brevet der siger mit
nei. Jeg sad i Dag for Photographen, lavede Bouquetter,
skrev endnu et Brev der kom afsted, nemlig til Grev Moltke-Hvitfeldt,
jeg var træt og medtaget. Efter Bordet kjørte vi
over til Frijsendahl og saae fra Haven en ganske deilig Udsigt
over Skovhøider til Søbygaardsøe. Det var forresten stærk
Solrøg og da vi kjørte hjem meget koldt og en fugtig Vind;
vi spiiste derovre neppe to Timer efter vort store Maaltid,
det var ganske ubehageligt.

Mandag 19. Varmt Solskin; læst høit de to nye Eventyr
og / »I Kludebunken«. Begyndt paa at udarbeide den tidligere
skrevne Begyndelse til »Brandtrommen gaaer«. Klokken
hen imod 10 kom Greven og Henriette tilbage fra Boller. I
forgaars var her den Skolelærer Knudsen der sendte mig til
Kjøbenhavn sine Digte; jeg fik disse igjen, der er en Slags
Talent, han har Øie for Naturen. Brev til Consul Mørk.

Tirsdag 20. Det blæser stærkt i Dag; hen paa Eftermiddagen
mere stille. Læste som sædvanlig fra 1 til ½ 3. Hver
Middag, rød Viin, Scherry, hvid Viin en eller anden sjælden
Slags eller en anden kostbar rød Viin og Champagne. I
Dag havde jeg bundet elleve Bouquetter, een til hver Dame,
men der var 12 Damer, Grevinden fik da ingen; hun bragte
mig en stor hvid Kala, deri ildrøde Geranier og syv Fiirkløver
den ene var en 6 Kløver, det skulde være Løgtemændene
fra Mosen i Eventyret. Kjørtes efter Bordet af den unge
Comtesse Agnes ud til Marsk Stiigs Hule, det vil sige en dyb

21) anden] foran er overstreget nye sjæld 26) fra] foran er overstreget hos
26) unge] foran er overstreget lille C

Kløft i Skoven mellem Bakker, bevoxet med store Træer. Der
var deilige Høider, vi gik den sidste Deel, den unge Andrea
Hafner kjørte med os, senere kom alle Damerne og Huuslæreren
til.

Onsdag 21 Varmt Veir. Læst fra 1 til ½ 3. Brev fra Bjørnstjerne
Bjørnsen, Brev fra Pastor Kahrs. Brev fra Hr og Fru
Henriques. Jeg sendte to Photographier til Kjøbenhavn i
Brev til Fru Collin og til Fru Louise Lind. Røg Cigar i Grevens
Værelse, havde en Følelse, »Af megen Tale kommer
Fortrydelse«, og dog veed jeg Intet Urigtigt at have talt. Til
Morgen var hos mig den unge Skolelærer Knudsen fra Norring
og talte om sine Digte, vilde have Understøttelse af Greven
til Bøger eller en Reise til Kjøbenhavn. Jeg talte med
Grevinden om ham, hun vilde faae Oplysninger om hans
Person, de første hun fik var at han var »hovmodig«; hun
vilde søge flere og Greven da lade ham kalde til sig / Om
Eftermiddagen kom en underlig trist Stemning over mig; jeg
gik ene ind i Skoven, kom hjem og skrev paa »Guldskat«
Humeuret løftede sig. En sjælden Bordviin.

Torsdag 22. Deiligt varmt Veir; blev photographeret. Fru
Dahlstrøm med Datter vare her og hørte mig læse. Brev fra
Grev Moltke Hvitfeldt. Efter Bordet Greven særdeles indladende
og hjertelig mod mig. De ere alle kjørte ud, jeg bad
om at være fri og gaaet ene om i de store Skov Aleer uden
for Haven.

Fredag 23. Meget varmt. Plukkede Bouquetter, lagde min
Stok ved een, medens jeg plukkede en anden; kunde ikke
finde Stokken, søgte i den brændende Sol, blev nerveus, gik

15) han var] derefter er overstreget »stor

med Paraply mod Solen og fandt Stokken. Blev photographeret;
det syntes lykkedes. Endt, som jeg troer Historien om
»Guldskat« og læst den for med »Veirmøllen« og et Par ældre
Eventyr og Historier. Om Aftenen skrev jeg Vers til opgivne
Riim; her kom i Besøg og blev en Comtesse Holck fra Randers.
Ved Bordet havde jeg 12 Bouquetter, een til hver Dame.

Løverdag 24. I Dag Klokken 8 reiste Kammerherre Haffner,
hans Frue og Baronesse Taube. Jeg var oppe lidt over
7 idet jeg hørte Vogn i Gaarden men det var kun Bagagevogn.
Det regner i Dag. Op ad Formiddagen blev det stærk
Blæst. Til Middag kom en Fuldmægtig Petersen fra Kjøbenhavn
der hjælper Grevinden med gamle Manuskripter, han
reiser igjen i Morgen og vilde see en Runesteen, der ligger
nede ved den gamle tilmurede Indgang til Kirken i Byen
Hammel; han kunde ikke læse det, sagde det hang ikke sammen,
(der var kun 5 a 6 Runer). I Kapellet bag Alteret var
store Marmorkister og en fattigere med sort Fløiel hvori hviler
Grevinde Demercieres (?) (Jeg troer det var Navnet)
Ved Alteret var en prægtig sort Marmor Liigsteen i Muren.
Udenfor Kirken et Monument over Lægen Bredenfeld som
St Blicher omtaler i sin Novelle Landsbydoctoren. Bundet
elleve smaa Bouquetter. Iiskold Blæst om Aftenen.

Søndag 25. Om Natten Tandpine, i Morgenstunden daarlig
Mave. Stærk Blæst. Iaftes kom stor Bogpakke, deri den
nye Udgave af mine Historier og Eventyr, længe ventet her,
læste flere deri for dem. / Sendt Brev til Pastor Kahrs og til
Mathilde Ørsted som er i Besøg hos Broderen i Veile. —

10) ad] først skrevet af 15) hang] h først skrevet v 20) Bredenfeld] først
skrevet Bredenfeldt

Torsdag 29. Regnskyer men Solskin. Vi bleve tilmorgen
alle photographerede i Haven hvor jeg sad og læste for Damerne.
Brev fra Jacobsen i Engeland, han kommer den
fjerde til Christiansfeldt bliver der til September, ønsker at
træffe sammen med mig f Ex i Weyle. Greven og Grevinden
/ indbød ham at komme til Frijsenborg; jeg skulde da vende
tilbage dertil igjen naar jeg kom fra Pastor Kahrs. Efter
nogen Overveielse bestemte jeg mig dertil.

Fredag 30. Oppe Klokken 7; kjørte Klokken 8¼. Alle
Damerne bragte mig Blomster; jeg kjørte en smuk skovbakke-riig
Egn over [til] Bane Stationen: Laurberg. Klokken
var ikke 12 da jeg var i Randers og tog ind i det bedste
Hotel hvor jeg alt traf Pastor Kahrs; det varede til halv tre
før vi kom afsted, meget længe; jeg blev imidlertid klippet.
En nøgen mager Egn kjørte vi, smukkere blev det da vi kom
hvor Lyngbakkerne løftede sig. Præstegaarden lille, men
nydelige Stuer. Der var reist en Æreport i Gaarden med to
danske Flag og over Døren sat Velkommen (Guld-Papir paa
Rødt, klippet og klinet af den ældste Comtesse Trampe.)
Klokken fem var Middag med Champagne og mange Vine;
her var i Præstegaarden, som var det Grev Frijs der legede
Pastor og havde hele Frijsenborg[s] Fylde bragt ind i den lille
Præstegaard. Fru Kahrs havde paa Hoved[et] en Krands af
Margarither og vilde Roser, Comtesserne Epheu og Haveroser.
Her var en Fru Arensdorff fra sin Gaarden Overgaard
hun vilde endelig at jeg i Ugens Løb skulde besøge den men
jeg afslog det Jeg læste: Løgtemændene er i Byen.

19) klippet] først skrevet klinet 19) Trampe ɔ: Tramp

Væggene beklædte i den ene Stue med grove hvide Lagner,
mange Billeder (laant rundt om fra) hængte op, de sad
tilbords. Det var en ung smuk Enke den ene Brud, den anden
der var meget ældre, saa gammel og ikke god ud, hun havde
en ganske ung Brudgom. En Bonde, som jeg spurgte hvor
gammel han troede jeg var, sagde »nogle og 70«. — Læste
hjemme om Aftenen og kom ikke iseng før elleve.

Mandag 3die. Brev til Kammerherreinde Neergaard, Brev
til Fru Ingemann, Brev til Justitsraad Christensen. Læst i
Fædrelandet at nogle af mine Eventyr er blevet oversat paa
Nygræsk af Jean Pio, der opholder sig i Athen. Solskin og
Blæst. Fik flere Slags Viin til Middag, lever i det hele flot.
Gik op paa Kirkegaarden, stødte mod en Gravpæl og gnavede
Huden af Skinnebenet. Læst for dem her hjemme af
I Spanien.

Tirsdag 4. Øm i Skinnebenet, det svier og er lidt hævet;
bader det med Vand. I Nat Storm fra nordvest. Sendt Brev
til Grevinde Frijs. / Til Middag kom her en Godsbesidder
Tychsen med Kone og Datter, en Landmand Brask der
kjendte Hjalmar og Edgar Collin, var Ven med Einar Drevsen,
desuden hans Broder fra Mariager. Jeg læste de nye
Eventyr for dem og kom iseng Kl 11, vaagnede ved at Damerne
endnu vare oppe og talte meget høit.

Onsdag 5. Følt mig mindre vel, noget febril, om det kommer
fra det skrabede Been. Pakket ind. Stor Frokost; det
faaer aldrig Ende her i Præstegaarden, vi kom ikke afsted
før halv eet. Peer Klit var at sige mig Farvel og bragte mig
en smuk Bouquet af Græs-Kornblomster og hvide Roser,
som Fru Kahrs havde bundet. — Comtesserne Trampe og
Fruen havde syet en Visker til mig, derfor vare de saa længe

oppe i Nat og jeg blev vækket ved deres høirystede Tale.
Kahrs kjørte paa en Vogn efter os, jeg med Damerne, en
smuk, skovgroet Hede-Egn. I Mariager bragte Verten mig
et Brev fra en 75 aarig gammel Dame Olavius, som bad mig
skrive om Mariager, som jeg har skrevet om Skagen. Vi forlode
nu Fru Kahrs efter at jeg her i Mariager fik Brev fra
hendes Søster Grevinde Ahlefeldt, som indbød mig til Møllerup,
men som jeg ikke kan tage imod. — Kom henimod 4
til Hobro, her var Hestemarket og jeg saae igjen Brask,
Einards Ven. — Justitsraad Christensen tog meget venlig mod
mig, Ingemanns Søster Søn, Præsten Spuhr og Kahrs var
indbudt, den sidste teedede sig aldeles ikke præsteligt. Vi spiiste
og drak. Lægen Magnus blev kaldet for at see mit Been og
forordnede Blyvand; jeg læste fem Eventyr for dem. Spadserede
i et smukt Anlæg langs Fjorden. Gik tilsengs halv elleve,
laae i en Sopha, ikke godt.

Torsdag 6. Skrækkelig forkjølet, kunde næsten ikke tale,
Smerte i mit venstre Bryst, var kjed af at være saalangt fra
Frijsenborg, ventede at maatte faae Plaster paa Brystet.
Lægen kom og fandt Aandedraget frit og godt. Gik med
ham og Præsten / Spuhr, hjemme til denne sidste og traf
hans gamle Moder, som er Søster til Digteren Ingemann.
Der var fire Døttre, jeg saae de tre, unge blomstrende Piger.
Moderen var i Besøg hos en Præst bag Lyngbankerne. — Frokost
hos Christensen, Besøg af Magnus. Kjørte med Deligense
Klokken ¾ til 2 der var en ung Student Steffens i Vognen,
en Dame fra Aalborg og en Mand fra Randers. Da vi halv

4) et] først skrevet en 11) Kahrs] først skrevet Karhs 14) jeg] først skrevet
han

fem kom her, jeg var aldeles ødelagt af Hæshed, var her
Hestemarket, hele Hotellet optaget; endelig fik jeg een af
Vertens egne Stuer. Traf den schleswigske Petersen som vilde
til Skive og ventede paa Togets Afgang. Gik iseng Kl 8.

Fredag 7. Regnveir. Oppe Klokken ½8. Hovedpine,
stærk Forkjølelse, dog synes mig at jeg har det bedre end
igaar. Gik til Westermanns, blev hjerteligt modtaget, de ønskede
at jeg var taget ind hos dem. Drukket Sodavand.
Haarskjæreren tog 2 ȋ for at krølle og barbere. Hjemme
Besøg af Jørgen Kock; han var i Angest for sin Broder
Henny, der netop ved Choleras Udbrud i Alexandria maatte
være kommet der. Middag Klokken 3 hos Consul Westermann
sammen med Kock. — Jeg læste to Eventyr for dem
med halv Stemme. Jeg fik Havresuppe. Maatte love at naar
jeg næste Gang kom til Randers maatte jeg boe hos dem. Fik
kjøbt fire Par Uldsokker til 2 ȋ 8 ß Parret. Hjem Klokken
6. Jeg følte mig bedre og blev oppe til ni.

Løverdag 8. Mindre Barneskrig og Hestepranger Trampen
paa Gangene. (Da jeg iaftes var afklædt, kom Pastor Kahrs
endnu engang og bankede paa min Dør og sagde mig Lev
vel). Gik til Fru Jessen, spurgte først en Døv, derpaa en
Døvstum om hvor hun boede. Middag Klokken to hos Westermanns.
Min Røst noget klarere, læste tre Eventyr. Henimod
fem kjørte jeg ud paa Banegaarden. Talte der med en
Broder til Søstrene Fibiger, en af Døttrene mindede om Clara
Raphael. Kammerherreinde Jessen og hendes Datter, Vestermanns
og den unge Watt, Broder til Feuletonisten fulgte ud.
Jeg tog i første Klasse, var noget febril. Der var smukt med

16) Parret] først skrevet Styk

Skov og Høider. / Jeg var ængstelig for at mit Brev ikke var
naaet Frijsenborg og at jeg saaledes kom i Forlegenhed, men
paa Hinnerup Station, hvor alene jeg steeg af, holdt den.
Klokken 8 var jeg paa Frijsenborg, Greven kom paa mit
Værelse, der var Glæde for mit Komme og Deeltagelse med
mit Befindende. Jeg fandt Brev fra en Haarskjærer i Aarhuus,
Brev fra Eduard Collin, fra Ingeborg Drevsen, Brev
fra en tydsk Dame i Milano, som vilde oversætte mig. Gik
tilsengs strax efter ni.

Søndag 9. Cancellieraad Ditzel, Læge her paa Gaarden,
kom følte min Puls, sagde jeg havde nogen Feber og at jeg
skulde forholde mig et Par Dage rolig og ikke læse høit. Mit
Been sagde han havde jeg stødt paa det allerfarligste Sted,
men troede at jeg dog var sluppet godt, der var endnu Betændelse;
jeg maatte ikke anstrænge det og skulde vedblive
med Blyvand. Sendt et langt Brev til Jette Collin og deri et
Portrætkort til Eduard og eet til Fru Drevsen. Grevinden
bad mig ikke tænke paa [om] Jakobsen gjorte behageligt eller
ikke behageligt Indtryk, hun ventede nu sikkert at han kom.
Jeg har saa temmeligt holdt mig inde i Dag; skrevet Vers
bag paa mine Portrætkort til Bazaren, men føler mig febril
og uden Appetit, en stærk Tørst derimod.

Mandag 10. Læst ¾ Time, nemlig hele Vadstena, men følte
mig angrebet deraf. Efter Bordet reiste Ritmester Haffner
med sine to Døttre og Mathilde Bournonville. Han har nu
forpagtet Faverskov og bad mig naar jeg nu næste Gang
kom herover da at see først ind til ham. Besøgt Ditzels. Klippet
et Ark Papir ud til Bazaren[.] Fik mit Brev til Jacobsen

7) Brev fra en tydsk Dame] foran er overstreget fra 23) ¾] først skrevet en

sendt tilbage, med Paaskrift at han ikke fandtes, slaaet uden
om det et Brev til Faderen, og sendt dette med det tidligere
afsted. Brev til Grosserer Hyllested om at høre lidt om Spaniens
Jernbane. Brev fra Jonna Stampe

Tirsdag 11. Jeg febril, Appetitten er heller ikke som før;
mit Been er jeg ikke selv fornøiet med. Brev fra Frøken Anna
Bjerring i Aalborg. Brev til Rise, Brev til Etats[raad] /
Eduard Collin deri Brev til Georg O Neil i Lissabon. Til
Middag var Cancellieraad Ditzel med Frue og Svigersønnen
Thieleman.

Onsdag 12. Leveret en Mængde Tøi til Vask, bestemt
Afreisen til Søndag-Morgen. Sendt Brev til Eckardt og deri
mit Photographie Kort til Scharff. Brev til Pastor Kahrs.
Lavet af Blomster en Fugl; lille Clara ligger lidt tilsengs.

Torsdag 13. Ved Formiddags Læsningen i Dag var Cancellerieraad
Ditzel med Kone, Datter, Søn, Svigersøn og Lægen,
Professor Drachmann fra Kjøbenhavn. Sendt Brev til
Excellensen Grev Moltke Hvitfeldt, Brev til Fru Henriques
deri to af mine Portrætbilleder og eet klistret fori. Fik det
Brev som Grevinden skrev og sendte til mig da jeg var i
Hem. — Jeg hoster i Dag. Veiret skyfuldt dog ogsaa Solskin.

Fredag 14. Graat Veir. Greven og Comtesse Henriette
kjørt op til Aarhuus hvor Grevens Søster fra Mecklenborg
kommer i Dag. Sendt Brev til Jonna Stampe. — Telegram fra
Jacobsens Fader i Christiansfeld at hans Søn endnu ikke
var indtruffet. Brev fra Grosserer Hyllested i Kjøbenhavn.
Brev fra Eduard Collin og Jette Collin. Brev fra Fru Ingemann.
Læst om Formiddagen for flere Damer deriblandt en
Præstekone og hendes Søster, Døttre eller i nær Familie

talte om vor Litteratur, nævnede Andersen og Ingemann og
jeg gav mig til kjende; han var meget glad derved. Jeg gav
ham et af mine bedre Portrætkort af Hansen. Sønnen gav
mig sit og han fik da eet fra Frijsenborg. Grev Holstein Holsteinborg
var ombord og vilde at jeg skulde følge hjem med
ham og ligge paa Holsteinborg, men det blev en for lang
Reise. Han besøgte mig paa mit Værelse og saae mit Frijsenborg
Album. En Søn af Etatsraad Bang, Landmand i
Jylland var med ombord. / Klokken var fem før vi naaede
Korsøer. Det var en styrtende Varme; jeg var som kogt.

Mandag 17. Ligesaa varmt. Ombord traf jeg Enken Fru
Dalgas, der kom fra Nysøe og vilde til Odense, hvor en Datter
af hende boer. Hun havde sin Datter fra Livorno med,
vi talte Engelsk sammen, siden brød jeg paa det Italienske;
hun fik mit Photographi-Kort og nogle Blomster fra Frijsenborg.
Klokken halv to kom jeg til Glorup, hvor Grev Sigfred
Scheel og Conferentsraad Bentzon vare i Besøg; Haven er
udviklet nu i stor Stiil og vist den smukkeste her i Landet. —
Fik Brev fra Fru Serre. Sendt Breve til Grevinde Frijs og til
Jette Collin.

Tirsdag 18. Meget varm Nat; Solen brænder i Dag som
igaar og iforgaars. Doctor Winther med sin Broder, som er
Præst var her; senere kom Bjerring! han stinker af Tobak og
har rædsomme mange Børn. Jeg føler mig i Savn af Frijsenborg,
her er ingen Kone, Livet ganske pebersvendagtig. Jeg
lider af Tørst og kan ikke faae Øl om Aftenen, Thee gjør
mig nerveus. Fik Brev fra Jakobsen i Christiansfeld. Brev fra
Fru Kammerherreinde Neergaard i Søllerød. Mit Been synes

17) Haven] H først skrevet de

at være gaaet tilbage i Helbredelse istedetfor fremad. Brev
med mit Portrætkort til Frøken Clara Heinke. Brev til Fru
Scavenius paa Basnæs. I Dag ved Frokostbordet knak den
ene Tand der holdt de gamle kunstige, det forstemte mig;
her var til Frokost Etatsraad Dons og Jessens Svigerfader
Capitain Dichmann med den ene Arm. — Meget varmt hele
Dagen, vendte strax om fra Vandring i Haven og pleiede mit
Been. Om Aftenen i Kreds, ikke hyggelig.

Onsdag 19. Kunde ikke falde isøvn, laae urolig. Vægteren
raabte udenfor. Brev til Professor Hartmann. Gik lidt omkring
Gaarden; er generet af mit Tand-Gebiss. / Doctor
Winther fik et Portrætkort af mig, ligesaa fik Jægeren som
bar[b]ere[de] mig, et Portræt-Billed. Brev fra Mathilde Ørsted.
Til Aften var det mindre Saar gaaet af mit Been. En
Fornemmelse af Qvarantaine, ikke længer det milde Omdømme
som andetsteds. Fik iaften Øl.

Torsdag 20. Det lynede inat; jeg sov bedre end tidligere.
Brev fra Grevinde Frijs med en Aarhuus Avis om Bazaren,
samt fire Kort til mit Portræt, som hun ønskede jeg skrev
Vers paa. Besøg af Winther, Doctoren, der sagde at Benet
saae godt ud. Brev fra Clara Heinke. Brev fra Alhambras
Theater-Directeur Hansen om at turde aabne sine Forestillinger
paa Vesterbro med Kjærlighed paa Nicolai Taarn.
Gik med Greven op til det nye franske Anlæg og det større
Saar paa Benet gik af. Brev til Grevinde Frijs. Brev til Fru
Anholm. Jeg reiser i næste Uge!

Fredag 21. Meget varmt. Dr Winther siger det er godt
med mit Been. Endte i Dag den sidste ny Deel af »Guldskat«.
Det er som jeg var i Qvarantaine, jeg har en Følelse, som om
jeg var hos fremmede Mennesker, der let naar jeg var borte

ogsaa vilde dvæle [ved] og fremføre de Feil man har opdaget
eller troet at opdage hos mig. — I Dag kom Telegram fra
Sønnen Harald, fra Lübeck, Faderen vilde han skulde have
skrevet ikke telegrapheret og var i en saa bitter iiskold Stemning
at det var uhyggelig. Jeg ønskede at Klokken var 10
at jeg kunde komme paa mit Værelse.

Løverdag 22. Meget varmt. Klokken 8 kom Harald. Jeg
har til Morgen tænkt paa at reise til Christinelund. Føler
mig ikke hyggelig efter Frokostbordet, jeg har ikke Fornemmelsen
af som andre Steder at være den velsete Gjæst
og saa helst afsted. Sendt Brev til Jonna Stampe, til Hr Jacobsen
i Christiansfeld og til Skuespillerdirecteur D. Hansen
i Kjøbenhavn. / Efter Bordet kjørte de ud, jeg blev
hjemme, Confer[entsraaden] kjeder mig, jeg føler mig ikke
som mellem Venner, jeg vil bort paa Tirsdag. Brev fra Fru
Kahrs. Sagt Greven om min Afreise og han indbød mig at
komme et andet Aar. Aftenen noget behageligere.

Søndag 23. I Nat idelig, fjern, Torden. Brev til Eduard
Collin i Hellebek, deri et af mine Portrætkort. Brev til Fru
Ingemann. Om Middagen var Dr Winther og Pastor Bjerring
her. Grev Harald roeste Preuserne og deres Seire, det
forbittrede mig, jeg kunde ikke rose en Seier hos Overmagten
mod et lille Folk, der ogsaa var underordnet ved Vaaben.
Da jeg sagde at de havde plukket deres Land sammen, lignede
han dem med en Mand af ringe Stand, der arbeidede
sig op og blev stor, jeg fandt Sammenligningen falsk og den
ærgrede mig. — Greven selv spurgte mig hvorfor jeg ikke bar

12) D.] tilføjet over linien 14) Confer[entsraaden] ms. har ved linieskifte Confer-
/ kjeder mig

de tydske Ordener og jeg sagde at jeg endnu ikke var i den
Stemning. Vi gik i det ny franske Qvarteer; der er nogle
smaa Træstole paa eet Been, ganske i Form som Paddehatte,
det seer ret eiendommeligt ud. Nu har jeg faaet et Hul paa
det andet Skinnebeen uden at det er mig tænkeligt hvorledes.
Brev fra Eckardt.

Mandag 24. Meget varmt. Reenskrevet Guldskat. Brev til
Postmesteren i Nyborg, det gaaer først afsted imorgen ganske
tidligt. Nu kommer Grevinden først ind i September;
Misstemning. Jeg kommer her vist ikke før hun engang er
hjemme.

Tirsdag 25. Vedvarende Varme. Brev fra Grevinde Frijs,
Brev fra Fru Kock, Brev fra Fru Scavenius. Ved Afreisen
var Greven særdeles hjertelig, bad mig komme næste Aar
igjen, omfavnede og kyssede mig, Grev Harald, Grev Scheel,
Conferentsraaden og Greven fulgte mig tilvogns. Klokken
halv fem seilede Dampskibet Niord. I Korsøer traf jeg Arthur
Collin og Carl Price; / de havde begge to faaet Telegram at
»gamle Fru Collin«, som Price kaldte Gusta, var meget daarlig,
de ventede at det var forbi med hende. Jeg traf ogsaa
Borgemester Sager fra Langeland og Dr Hempel fra Assens.
Jeg gik paa anden Klasse, Koupeen blev aldeles opfyldt. Der
var Søeofficeren Gjødesen med Kone og to Børn; de to mindste
var Tvillinger, Pigen heed Gerda, det havde været Moderens
Ønske at Drengen skulde have he[dd]et Kay, efter Sneedronningen,
men det skete dog ikke. — Klokken halv ni var jeg i
Sorø, hvor jeg paa Banegaarden traf Rector Tredger, der indbød
mig hos sig. Om Aftenen var her to Damer af Fru Ingemanns

18) begge] først skrevet beggge 27) Tredger ɔ: Tregder

Familie, en lille Dreng Bernhard, de fik hver ligesom
ogsaa Fru Ingemann og Pigen Sophie, mit Portrætkort.

Onsdag 26. I Nat, Klokken var vel mellem eet og To,
hørte jeg Fodtrin over mig, jeg troede at det var Indbrud;
det var uhyggeligt. Jeg stod op for at see efter Vægteren, der
var Ingen; jeg hørte dem igjen gaae. Jeg var urolig! men
Dagen brød meer og meer frem og saa faldt jeg igjen isøvn.
Fik Brev fra Professor Hartmann. Pigen sagde at den Lyd
jeg havde fornummet hørtes altid naar Eleverne vare borte;
det var underligt om den skulde forplante sig herover. Stærk
Sol-Varme. Besøgt gamle Fru Wilster, hvis Søn Lægen, nylig
er død. Besøgt Harder, hvor jeg traf i Besøg den gamle Frøken,
som var tilstede paa Christiansborg da Frøken Vithusen
malede mig. — Brev til Postmesteren i Ringsted. Om Aftenen
var hos Fru Ingemann Harder med Datter og Frøken . . . . . . . .
jeg læste for dem Guldskat og »Løgtemændene«.

Torsdag 22. [ɔ: 27.] Inat havde vi laaset Loftet af. Oppe
halv sex. / Fru Ingemann var paaklædt Klokken 7 for at sige
mig Lev vel! jeg fik Blomster; nær troede jeg at være glemt af
Kusken; i Vognen var den ældste Grev Knuth. — Da jeg
kom med Toget til Ringsted, (paa den korte Tour havde
jeg tre tydske Damer der vilde til Klampenborg, men jeg
stemte dem om for Marienlyst), gik ingen Post for mig længer
end til Nestved; jeg var i Vogn med en Groserer Lange
fra Kjøbenhavn, der talte stærkt mod Bille og det doctrinaire
Parti, som det kaldes. I Nestved maatte jeg tage Extrapost,
Schack er Postmester, jeg fik en Eenspænder med to Heste
(for 3 Rdlr 6 ß) og naaede Præstø, der steeg jeg af at barberes;

16) Frøken] derefter er overstreget Vithus

gamle Baron Stampe traadte ind, fortalte at Baron
Christian med sin Kone reiste derfra imorgen. Jeg naaede
lidt over 4 Christinelund hvor jeg traf Fru Ingeborg Drevsen
og Agnete Lind; ogsaa Charlotte Bournonville er her.
Hun sang smukt for os om Aftenen. Jeg læste »Løgtemændene«.
Fik Frøken Anckers to Værelser.

Fredag 28. Imorges da jeg klædte mig om saae jeg at min
Ryg og mine Sider vare overdængede af ligesom Philipenser;
jeg viiste det til Henrik, han meente at det kun var af Varmen
og mit uldne Undertøi. Følte mig nerveus og febril af
denne Kløe. Sov to Timer op ad Dagen; dovner aldeles hen.
Til Middag er her Fru Gavl og hendes Datter og nok en Fru
Fischer, Kammerherreinde Wind og Baronesse Stampe samt
Holger Stampe. Jeg læste Løgtemændene og Guldskat, i den
sidste maatte jeg udelade det Meste om røde Haar, da gamle
Baronesse altid havde saameget at sige derpaa i Anledning af
Agnete Lind, som var tilstede. — Baronessen vilde at jeg paa
Tirsdag, med / hende, i hendes Karreet skulde kjøre til Byen,
men jeg tog ikke derimod. Hun var i meget opmærksom og
net. Da de brød op var der en lille Pige af Fru Fischer, Julie,
som i en uartig kaad Tone sagde Noget jeg ikke ret forstod til
mig, jeg blev vred og da hun grinede blev jeg heftigere! og
sagde hun var uopdragen. Moderen kom til, jeg vidste ikke
at det var Moderen og skjendte derfor fort, og da Moderen
sagde til den Lille at hun skulde bede mig om Forladelse,
vilde hun ikke; jeg blev ond og sagde hun skulde have Riis
ihvor stor hun var. Moderen græd, og saa tilsidst den

12) Gavl ɔ: Govl 13) Fischer ɔ: Fisker 20) de] først skrevet vi 27) ihvor]
foran er overstreget og

Lille, nu blev jeg blød, men der var ikke noget at gjøre; jeg
sagde til Barnet Alt var glemt, men det var det ikke. Da de
var borte, blev forklaret at Barnet havde paa en keitet Maade
sagt mig en Kompliment: der kan kun En skrive Eventyr og
det er Andersen. Astrid sagde at den Lille Julie slet ikke havde
sagt noget ondt. Stampe saa alvorlig ud, der var forstemt og
jeg gik tilsengs hvor jeg laae til langt ud paa Natten, ærgerlig
meest over mig selv og kunde ikke sove. Fik fra Eduard
Collin Brev og 50 Rdlr.

Løverdag 29. Regn og koldt. Skrev Eventyret: Stormen
fløtter Skildt. Op ad Dagen stormende Veir. Gik lidt i Skoven.

Søndag 30 Middag paa Nysø; jeg kjørte til Præstø, steeg
af og blev barberet; gik saa i stormende Blæst til Nysøe, hvor
vi havde stor Middag, Champagne & — Jeg læste tre Eventyr,
Stormen og Løgtemændene gjorde meest Lykke.

Mandag 31. Fru Drevsen dømmer strængt unge Mennesker,
hvor hun veed ringe Beskeed om sig. Jonna talte Religion
eensidigt. — De kjørte Alle ud efter Bordet, da kom Fru
Wulf og Datter med sin Mand, Lieutenant Ancher. Jeg
maatte see at underholde dem. Sendt Brev til Eckardt.

August.

Tirsdag den 1ste. Fru Drevsen meget eensidig i sin begeistrede
Opfattelse af Frederik den Syvende. I Dag Klokken
elleve kjørte hun til Bøget for med Zampa at gaae til Kjøbenhavn.

13) Søndag] først skrevet Skoven 20) Wulf ɔ: Wolff

Veiret smukt. Sendt Brev til Fru Anholm at jeg
kom til Kjøbenhavn maaske paa Torsdag med Zampa. Brev
til Einar Drevsen. Min Vask som skulde komme Søndagmorgen
endnu ikke indtruffet, lynende gal derover. Præsten
Rørdam med sine to Døttre og Regitze Zinn kom her.
Stampe kjørte over to Timer om med dem og for mig er det
umueligt at faae Vogn til Præstø for at barberes. Jeg syntes
godt om Præsten. Det blev henimod sex en voldsom Storm,
Træerne bøiede sig; den lagde sig saa temmelig hen mod
Midnat, sov urolig; Frøken Bournonvilles Vindue var ikke
lukket og blæste itu, derfor gik de om Natten og forstyrrede
mig.

Onsdag 2. Det blæser en Deel endnu; flere Grene og unge
Træer ere knækkede. I Dag og igaar reenskrevet paa »Sølvskillingen«.
Til Middag fik vi Champagne, her var Lærer
Jens[en] (gift med Laura Lythans) hans yngste Datter og
Svigersønnen Tobiesen med Kone, Forvalteren Repholz fra
Nysøe. Den unge Collet med Kone. Efter Bordet kom gamle
Baronesse Stampe. Frøken Bournonville sang Meget og
smukt. De blev længe, saa at jeg gik op.

Torsdag 3. Smukt Solskin. Klokken halv Eet fik jeg først
Lov til at kjøre til Bøget, da Stampe paastod at jeg maatte
vente endnu længe før Zampa kom; da jeg saa havde kjørt
lidt over Halvveien sagde Kudsken mig at Skibet vi saae var
Zampa og at vi ikke kunde naae det, der var altsaa ikke
andet for end at vende om og see i Præstø at komme med
Posten; i det jeg naaede Posthuset kjørte Posten; jeg maatte
altsaa igjen vende om til Christinelund og var meget ærgerlig.

17) Tobiesen] foran er overstreget Tho 17) Repholz] først skrevet Rebholz

/ Henrik antog da at det var ikke det rette Skib, at dette
først kom naar Klokken gik til Tre. Avisen kom frem der
stod rigtignok omtrent ½2, men dog vilde han ikke have
Uret. Han, Børnene og Frøken Bournonville toge i Skoven.
Jeg vilde Dagen derpaa med Posten over Land. Nu kom nye
Historier; Ørnen gik ikke imorgen han vilde da kjøre Frøken
Bournonville til Nestved og foreslog at jeg da fulgte med og
at vi derfra toge Extrapost sammen, da hun vilde ind med
Godstoget, det jeg holder saare lidet af at reise med. Han
vilde give os sin aabne Vogn.

Fredag 4. I den tidlige Morgen kom Henrik til mig, sagde
at han paa sin Regning havde taget Post til Nestved, hans
Vogn kunde ikke rumme Tøiet, bad mig ikke at gjøre Indsigelser;
Veiret var koldt. Jeg sad uden paa. Langs Veien viiste
sig Tegn paa Orkanen i Tirsdags. Træer laae knækkede og
blæste om. Det blev Torden og en stærk Regn, jeg blev
ganske ganske gjennemblødt paa det ene Ærme. Vi naaede
netop et Qvarteer før Togets Ankomst Ringsted, saa det da
var godt at vi havde fulgte min, saakaldte »overdrevne lange
Ventetid« hvert Sted. Fru Scavenius og Luzie var i første
Klasse, vi andre skilte fra dem i »anden Klasse«. Da vi
kom paa Banegaarden maatte jeg tage mig af Sagerne,
Frøken Bournonville reiste til sine Forældre i Fredensborg.
Jonna fik en Vogn for strax at kjøre hen at besøge den
døende Augusta Collin. Jeg kom hjem i Nyhavn og søgte
tidlig tilsengs. Fru Anholm med Familie var i Fredensborg.

Løverdag 5. Efter at have ventet forgjæves paa Einar, som
jeg havde bedet om at komme, gik jeg hen til Friseuren og
blev klippet, søgte derpaa til Bramsen for mine Tænder og

gik saa hen til Gotlieb Col[lins] / der boe i Eduards Værelser.
De sagde at Augusta ikke havde kjendt Jonna igaar og
antaget hende for en af sine ældre Veninder; mig kjendte
hun strax. »Andersen! sagde hun, det var venligt at De kom
at see til mig«. Jeg kjørte ud til Drevsens og traf Jonna; Fru
Drevsen var da som altid paastaaende og holdt med Henrik
at det var ikke det Skib jeg troede, at det var dumt at jeg
troede Kudskens Udsagn & — Igaar blev talt paa Jernbanen
om at Fru Heiberg skulde være Scene-Instruxteur, have aandelig
Tilsyn jeg fandt det latterlig, men Jonna havde hørt
om det og nu sagde Fru Drevsen at hun havde vidst det i
mange Tider og at Fru Heiberg skulde besætte alle Stykker.
Jeg forudsagde at hun vilde faae liden Glæde deraf og Publicum
ringe Udbytte at det var et meget galt Arangement.
Jeg gik nu til Linds; Luise fortalte at Augusta havde kjendt
Jonna osv, og mig havde Gottlieb bedet om at skjule for dem
derude at hun ikke havde kjendt hende. Louise var i Exstase
for Fru Heiberg i Anledning at Aviserne angreb hende. Jeg
følte mig saaledes lidet vel modtaget og glad paa noget af
Stæderne; kjørte saa med Omnibus om, ind af Nørreport og
gik op til Ørsteds, de vare endnu ikke komne fra Landet.
Gik saa hen til Fru Kock, hvor jeg fandt en fornøiet Modtagelse;
man bad mig blive der til Middag; jeg gik hen at tage
et varmt Bad og læste saa før Bordet; Vinden fløtter Skildt.
Vilhem Rode kom til Middag og efter at vi havde spiist læste
jeg »Løgtemændene« og Guldskat / som begge syntes at
tiltale. Jørgen Kock fra Randers var her. Hans Kone og Peter

1) Col[lins] et hjørne afrevet 4) Andersen] først skrevet det 8) blev] først
skrevet var 10) fandt] foran er overstreget bes 18) Aviserne] A først skrevet Fæ

Kock med Kone ere i Norge ved Sandefjord; Conferentsraad
Hauch med Søn i Ragatz — Konen og Datter er tidligere
reist til Schweitz; kjørte med Sporvogn til Eckards Dør. Han
var endnu ikke indtruffet; mit Brev til ham fra Jylland, nu
over tre Uger gammelt laae der, da Eckardt havde givet
Jomfruen Ordre at alle Breve som kom skulde blive liggende
til hans Hjemkomst. Det er et snildt Arangement. —

Søndag 6. Her er kjedeligt i Byen. Besøgt Watt, læste for
ham tre af Eventyrene. Gik ud til Drevsens og Linds, satte
mig paa en Kildevogn. Deri var H. P. Holst til sit Lyststed.
Et Par unge Damer og Herrer paa Vognen sang lysteligt og
af Ole Lukøie: »Under Søvnens Vuggeklæde«. Jeg blev hjerteligt
modtaget hos Henriques; der var Dr: Adler, Erslev
fra Aarhuus og den unge Hr Bing. Jeg læste Løgtemændene,
Guldskat og Stormen. De gjorte stor Lykke! I Regnveir
tradskede jeg til Jernbanen. Jeg vilde have besøgt Tivoli,
men var vaad om Fødderne og kjørte hjem.

Mandag 7. Var hos Hyllested der havde sendt Besked til
Eduard Collin om Reisen fra Madrid til Badajos, men jeg
havde ikke hørt om det. Besøgt Reitzel og handlet om de nye
Eventyr; traf der William Øehlenschlæger; han synes meget
ringe. Sendt Brev til Fru Neergaard i Søllerød. Middag paa
Restauration. Brev fra Georg O Neil i Lissabon om at
komme; strax efter Brev fra / Fru Anholm at hendes Søn
var blevet Student, den unge Bardenfleth skulde i Huset og
hun maatte have mine to Værelser. Længere end Maaneden
ud kunde jeg saaledes ikke blive, jeg blev overrasket og

14) og] foran er overstreget ; jeg l 20) Reitzel] foran er et overstreget ord
24) strax] først skrevet da

ærgerlig fordi det ikke var sagt mig før jeg tog paa Landet,
da jeg saa ikke havde behøvet betale for disse. Jeg besluttede
nu at reise og begynde strax med Indpakningen naar jeg
havde talt med Fru Kock om at faae mit Tøi til hende, for
at staae der medens jeg var borte.

Tirsdag den 8. Gik til Fru Kock, der vil modtage alle mine
Sager til Opbevaring. Begyndte at pakke Nipsener og de bedste
Bøger ind, var misfornøiet med denne pludselige Opsigelse.
Madam Barth vilde overtale mig til at tage hendes
tre Værelser ovenpaa hvor Hartmann har boet. — Middag
hos Melchiors, der var en hollandsk Professor . . . . . . . . med
sin Frue, Redacteur Bille med Kone og Maleren Block &
— jeg læste for dem Løgtemændene, Guldskat, og Stormen
fløtter Skildt, Block var især glad ved disse og opfyldt af
Ideen med Stormen. Block reiser paa Fredag og var noget
ængstelig for Choleraen i Nord-Italien. — Da jeg kom hjem
fik jeg Besøg af Hartmann som spiiste til Aften hos mig og
hørte de tre Eventyr jeg havde læst for de andre.

Onsdag 9. Mit Vindue har staaet aabent i Nat i Soveværelset;
jeg opdagede det først imorges Kl: 6. Nu drak jeg
et Glas Vand og kom voldsomt til at transpirere, Lagnene
bleve vaade deraf. Ventede til halv elleve, med stor Utaalmodighed,
paa Fru Anholm, jeg var nerveus og ganske syg.
Hun talte med megen Beklemthed om at vi skulde skilles,
det var nok 18 Aar jeg havde boet her. Hun vilde ikke have
Betaling for de to Maaneder jeg havde været paa Landet,
det vilde jeg ikke / gaae ind paa og tilsidst endte det med at

3) begynde] først skrevet begynder 11) . . . . . . . . ɔ: H. van Herwerden
21) Lagnene] L først skrevet S

jeg betalte for August Maaned ud; jeg kunde gjerne blive
noget ind i September om jeg vilde, de unge Mennesker maa
indrette sig derefter. Hun var meget hjertelig og deeltagende
og jeg kom igjen i Ligevægts Humeur. Gik saa i Sparekassen
hvor jeg traf Eduard Collin og fik Brevet fra Hyllested,
aftalte med ham om Reise Arangementet og gik til Skræderen
og bestilte nye Klæder. — Kjørte med Spoervogn ud
af Porten for at besøge Bjørnstjerne Bjørnson, som boer i
Forhaabningsholms Alee No 11. Jeg traf ham ikke hjemme.
Kjørte langs Søerne til Østerbro og besøgte Rasmus Nielsen,
som hørte de tre ovennævnte Eventyr, han var meget opfyldt
af Løgtemændene og Stormen. — Gik til Drevsens hvor jeg
til Middag traf Fru Clasen fra Norge; Viggo var kommet
hjem. Jeg læste efter Bordet, Løgtemændene og Begyndelsen
af Stormen, men saa kom Omnibussen og jeg tog afsted. Besøgte
Gottlieb Collin; Gusta var oppe og sad i Sophaen. Jeg
sagde hende at hun saae rask ud. »Jeg har ogsaa været ude
i Dag!« Jeg spurgte: »I Haven«, og hun svarede: »paa Toldboden!«
— Det var ikke Tilfældet og jeg blev mindre talende
ved at mærke at hun talte forstyrret og gik snart bort.
Medens jeg var hos Bjørnson har han været her hjemme hos
mig.

Torsdag 10. Besøg af Melchiors der indbød mig hos sig til
Middag og kom Klokken halv 5 med Vogn og hentet mig;
jeg traf hans Søster fra Altona, med sin Mand Lægen. Der
var den engelske Ingenieur, som er gift med Steffens Datter.
Hun fik mit Portræt, ligesaa Melchiors Søster. Fik feil Frakke
paa derude. — /

26) Steffens] først skrevet Stev 27) Hun] først skrevet De

Fredag 11. Nerveus; hele Natten i stærk Sved; Humoridal
Tryk over Lænderne og i Brystet. Før Klokken 9 Besøg af to
Damer, den ene med et Kort fra Claus Groth var en Slægtning
af Chamisso Marthe Nicolai fra Dresden. De fik hver
mit Portrætkort. De har været her flere Gange. Kjørte ud til
Wilken Hornemann, der saae paa Philipensen, forsikkret at
den ikke var nogen Koppe. Han gav flere Raad til Reisen og
ganske i Theodors Retning. — Scharff og Eckard ere komne
i morges. — Meget varmt. Sendt Herman Jakobsen mine
samlede Skrifter alle 22 Bind, samt Da Spanierne var her.
(igaar Torsdag, var Bjørnstjerne Bjørnson hos mig. Han
vilde overtale mig til med sig at læse i Klampenborg ved en
Concert for Frøknerne Sanne, men jeg afslog det; han vilde
bede mig tage mig af at den norske Digter Jansen fik det Ankerske
Legat, dersom det ikke stred mod Statuterne at en
norsk Digter fik det. Han vilde i Christiania opføre Hyldemoer,
Den nye Barselstue og endelig: Da Spanierne var her;
hvilket sidste skulde blive en ganske anderledes god Udførelse
tildeelt end her i Kjøbenhavn. Jeg skulde see et glimrende
Resultat; han bad mig da næste Foraar komme at see
det i Christiania. Jeg læste for ham Løgtemændene, Stormen
og Guldskat, ved Læsningen af den sidste fik han Taarer i
Øinene fandt den saa særdeles skjøn og sagde den alene
kunde bære en heel Bog.) Middag hos Fru Kock, gik der fra
til Scharff og læste for ham, Eckardt, Fruen og Hansen de
nye Eventyr. Norske Damer have været mange Gange at
besøge mig og bragte idag en Redekam i et broderet Foderal,
det var en egen Present.

2) to] først skrevet en

Løverdag 12 Lidt Regn; kjørte med Toget Klokken elleve
og var i Vogn med Frøken Mathilde Bournonville som nu
kom lige fra Jylland; i Vognen var Søeofficeren / Tuxen med
Frue. Paa Banegaarden holdt for mig Fru Neergaards Vogn.
Jeg kom til Frokosten og her er i Besøg Sønnens Forlovede
fra Als, og Lector Rossing fra Sorø med sin Kone. I Haven
er ud for Døren reist af Grønt og hvide og røde Georginer en
Æreport, med mit Navn og »Velkommen«, en Mængde
Danebrog vaie bag ved. Solen brød frem da jeg læste: først
Lygtemændene, der aldeles betog dem og dernæst Guldskat
som de fandt nydelig, men at den mere lignede hvad jeg tidligere
havde skrevet. Jeg har faaet min lille Kahytsstue. Solen
skinner, men det begynder med stærk Blæst. Til Middag var
Pastor Wedel med sin Kone (Emma Hartmann) Dr Lund
med sin Frue (født Muhle). Præsten udbragte min Skaal.
Jeg læste Løgtemændene, Guldskat og Stormen. Om Aftenen
blev Æreporten oplyst, mit Navn skinnede i Transparent,
de sang en Sang til mig af Rossing, Folk sang med
udenfor og ud paa Aftenen blev bedet om jeg vilde komme
ud de vilde give mig et Hurra, jeg kom og traf en Deel af
Husets Folk, Verten i Kroen, Bønder og Bønderkoner, jeg
fik vist ni Hurra og Viggo Neergaard var een af Anførerne,
efter den Spads, som dog gjorte mig Tanken om Afreisen
blød, talte jeg med Lund om Eventyrene, han fandt Stormen
for stærk og bitter, saaledes om Skilderhuset Vinden førte
fra Krigsraadens Dør, han der i Krigen ikke havde gjort et
Menneske Fortræd, ligesaa en høiere Dannelses Anstalt der
fik Skildtet: Her dresserer man Hunde; jeg gik ind derpaa

2) Mathilde] tilføjet over linien 4) Paa] først skrevet Fru 15) Muhle ɔ: Mürer

og blev forstemt, da jeg følte Eventyret nu tabte noget ved
Bortskjæring. Klokken blev over halv elleve før jeg kom
tilsengs. /

Søndag 13. Regnveir om Formiddagen, siden godt Veir.
Reenskrevet hele Dagen paa Eventyr; læst for Viggo Neergaard
og Hornemann, denne sidste spillet en heel Deel.

Mandag 14. Æreporten taget ned. Brev til Eduard Collin
og til Georg O'Neil. Kolera er i Spanien; ilde stemt ved
Tanken om det uvisse af Reisen. Læst Da Spanierne var her;
en Candidat Bang hørte derpaa. Kammerherreinde Neergaard
var til Aften hos Enke Dronningen i Lyngby, jeg besøgte
Justitsraad Berners som boe her lige overfor hvor ifjor
Traps boede. Læst om Aftenen for de unge Damer. Fru
Agnes Rossing er meget lidende af Tandpine.

Tirsdag 15 Varmt Sommerveir; jeg har Hold i Brystet.
Efterretning om Kolera i Barcelona. Ulyst til at reise. Kjørt
med Fru Neergaard ned til Taarbek, hun og Frøken Gähler
badede sig, jeg gik paa Landeveien, da kom en Vogn, deri den
østeriske Digter Frankl som ligger i Sommer paa Marienlyst
Badested, han holdt, steeg med de to andre Herrer af Vognen
og vi talte sammen, han forærede mig sit Photographi-Portræt.
Meget varmt Touren hjem. (Ogsaa Digteren Molbech
kom forbi, idet jeg talte med Frankl.) Hjemme reenskrevet
og læst høit for dem Dyndkongens Datter. Spadseret i Skoven
ved Søen og seet min Skygge doppelt, først den Solen
paa Himlen satte, og over den, Skyggen som Sollyset fra
Søen satte. Om Aftenen læste Rossing flere smukke Smaadigte
han har skrevet herude, især tiltalte mig: »elverskudt«.

9) Da] D først skrevet S 11) Enke] senere tilføjet 26) fra] først skrevet paa

Onsdag 16. I Dag er det koldt og graat. Fik Brev fra
Delbanco med det Nummer af Illustrerede Tidende hvori
findes »Fløttedag«. Fulgte til Bane-Stationen Holte: Rossing
og hans Kone; i Toget som kom blev jeg tilraabt god Dag
af en Mand, det var / Helten: Lieutenant Anker. Sendt
Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg og til Jacobsen
i Christiansfeldt. Varmt Solskin.

Torsdag 17 Regn og Blæst hele Natten. Det saae trist og
graat ud, aligevel bestemte jeg mig til Touren; det var meget
seent at Vognen kom, jeg naaede Banegaarden 5 Minutter
før Toget[s] Afgang. Da jeg Klokken 10 kom til Helsingøer,
klaredes Veiret, Solen brød frem, men der var ingen Vogn
efter mig, de havde »efter et Familie Raad«, opgivet det,
forvissede om at jeg ikke kom. Jeg fik en Droske for 8 ȋ
og naaede Hellebek; kom gjennem smukke Skovpartier med
Skovsøer, Lyngen blomstrede. Hellebek er en meget lang,
kjedeligt udseende By. Biskop Møllers Datter, Gusta, saaes
i et Vindue og gav Kusken Beskeed hvor Collins boede; det
var et lille Huus tæt ved Stranden. Vi spadserede lidt, spiiste
Frokost og jeg læste de 5 nye Eventyr. Fru Lund og Fru Lipmann,
Axel Lipmann, & hørte derpaa. De behagede særligt.
Til Middag kom Emil Hornemann med sin Kone, naturligviis
over en halv Time efter den bestemte Tid. Jonas, Axel
og jeg spadserede lidt op i Skoven og saae en Udsigt over
Sundet til Kullens Bjerge. Klokken 6½ kjørte jeg paa aaben
Vogn, fulgt af Jonas, Louise og . . . . . . . . til Helsingør,
hvor jeg kom ¾ for tidlig. To unge Studenter, jeg troer
Andræs Sønner vare meget opmærksomme, en ung Officeer
der havde været i Grækenland og Ægypten kom i
samme Vogn. Ved Holte ventede Fru Neergaards Vogn

imidlertid denne Gang heldig af. Efter de Andre vare borte
talte vi en Deel om Helveg, jeg sagde min Mening om
ham. /

Løverdag 19. Bandt en Bouquet med Borrer i det Grønne.
Ulyst til at reise sydpaa. Skrevet Breve som endnu ikke afsendtes.
Vi vare alene i Dag. Om Aftenen kom alle Folkene,
samt flere fra Byen f Ex Vaskekonen, Kudsken & og jeg
læste flere Eventyr for dem, meest tiltalte Noget og Guldskat.
Besøg af Rossing.

Søndag 20. De var Alle i Kirke, deels inde i Vartou, deels
hos Rørdam i Lyngby. Jeg var til Frokost ovre hos Justitsraad
Berner, hans Moder, Søster og Svoger var der, samt den
unge Landmand Christiani, jeg læste 4 af de nye Eventyr.
Berner var veltalende i Roes. Før Læsningen kom i Besøg
Eckardt der førte det store Ord og sikkre Mening om Paris,
som han var begeistret for. Til Middag hjemme var den unge
Gähler. Om Aftenen kom Dr Lund, et Par af Tyendet var
med inde og hørte mig læse.

Mandag 21 Byge-Veir. Efter Frokosten kjørte jeg, ledsaget
af Pastor Wedel til Banegaarden. (Gav 5 Rdlr til Tjeneren).
Jeg kom i Coupe med Agnes Munter og med Enke-Fru
Rosen født Viborg, hun havde sine fem Børn med, en sjette,
den ældste Søn kom ved Lyngby og talte ind i Vognen. Den
næst mindste sad paa mit Skjød. Paa Kjøbenhavns Banegaard
traf jeg Fru Anholm med Børn der kom ind fra Fredensborg.
Hjemme laae Jens s Kone i Barselseng, hun havde
for nogle Dage siden født en Datter. Fandt Brev fra Grevinde
Holstein til Holsteinborg og fra en Struve i Kiel, der takkede

25) Fredensborg] først skrevet Ly

mig, paa Dansk, for mit Livs Eventyr. Gik tidlig tilsengs om
Aftenen.

Tirsdag 22. Smukt varmt Veir. Var hos Ørsteds og derpaa
hos Fru Kock; hævede 150 Rdlr i Sparekassen. Sendt Brev til
Fru Holstein paa Holsteinborg. Middag hos Drevsens i Rosenvænget,
udbragte Skaal for Jonna hvis Fødselsdag det er i
Dag og for hendes Moder hvis Fødselsdag det er imorgen. /

Onsdag 23 Pakker daglig ind. Gik ud af Porten og saae
ved Tivoli, paa en Tid ingen Mennesker var der, Storførsten[s]
lille Søn spadsere der og siden i Frue Kirke hvor
han neppe var mere end to Minutter. Læste mine Æventyr
for Mathilde Ørsted og hendes Moder. Mathilde gjorde mig
opmærksom paa at Locomotivfører og Damp Kjøken ikke
hørte til Morfaers Fortælling, det blev ogsaa siden rettet.
Om Aftenen da jeg hjemme havde gjort mig det mageligt og
lukket Døren af, blev der stærkt banket paa det var en Pastor
Hansen, der nødvendigviis vilde tale med mig. Karlen sagde
jeg var ude.

Torsdag 24. Gik til Pastor Hansen, han var nu Katholik
og vilde at jeg til den katolske Fest 9 eller 10 September
skulde oversætte ham paa Dansk nogle latinske Vers, han
sagde at jeg var den eneste danske Poet han vilde bede om
det, da han troede jeg ikke, som selv Øehlenschlæger, havde
mod Catholisismen. Jeg snoede mig fra det. Middag hos
Eduard Collins, der er herinde for at sylte. Følt mig i Dag
særdeles vel. Læst to Eventyr for Hultmann og hans Kone.
Fik fra Skrædderen Lund, ny Frakke 38 Rdlr ny Kjole 38
Rdlr og to nyeste Veste. — Drak Conjaks Toddy.

26) to] tilføjet over linien, derunder er overstreget mine

Fredag 25. Maven mindre vel. Drev meget om hele Dagen
i varmt, deiligt Veir. Tog varmt Bad, det saae ikke videre
reent ud Vandet; Gaderne myldrer med Russer[e]. Kjørt med
Sporvogn til Frederiksberg og gik gjennem Haven op til
Hauch der var meget opfrisket ved sin schweitzer Reise. Kom
først ½5 til Kocks; ved Volden der forbi en »dame demi
monde«s Dør, standsede en ung Herre, en Isralit jeg kjender,
han drog sig tilbage og skyndte sig saa afsted forlegen over
at jeg saae hvor han kom fra. Hans Forlegenhed / røbede
ham. Læste hos Hauchs og læste hos Kocks. Brev fra Jakobsen
i Christiansfeldt.

Løverdag 26. Besøgt Sangeren Jastrau, der er blevet gift
og boer nu ved Østervold No 20. Hans Frue er fra Goerlitz,
hun var ikke hjemme jeg blev ½ Time forgjæves; der var en
stor net Leilighed men for faae Meubler. To store Stuer,
h[v]er sit Soveværelse, Spisestue & — Jeg gik ud til Linds,
de ventede Fru Lind og Agnete med Dampskibet Zampa ude
fra Stampes. Jeg kom paa en Omnibus, bag paa, udenfor;
jeg var ganske nærveus ved at see Jorden tæt under mig flyve
hen; en lille engelsk Dreng af Bings Familie talte jeg Engelsk
med ind i Vognen. Fru Henriques hvor jeg skulde spise til
Middag, fulgte mig til Gades Dør. Jeg forskrækkede ham
med at jeg kom som hans Middagsgjest; jeg vidste at han og
hele Familien skulde til Henriques, vi talte sammen om det
særegne at hverken Emil Hartmann eller hans to gifte
Søstre tydede paa at faae Familie. Hos Henriques spiiste Sangerinden
Fru Michalis som drak min Skaal, Gade, hans
Kone, Erslev, hans Kone og Spillelærer Lund. Jeg læste

6) ved] v først skrevet p 27) Michalis ɔ: Michaëli

Guldskat der med Stormen fløtter Skildt gjorte Lykke, men
de loe dog meest af I Børnestuen. Kjørte ind med Jernbanen
og gik da Klokken 8 ind i Tivoli. Jeg kom netop idet Folk
strømmede fra Consert Salen og først 3 Qvarteer efter blev
der noget at høre. Der var ingen Hornmusik, ingen stor Belysning,
to Baade med fire røde Løgter gjorte paa Voldgraven
Virkning. Jeg traf Directeuren Adolph Recke, der blev
glad og overrasket ved at see mig, han vilde gjerne arangere
Noget for mig, sagde han; jeg bad ham endelig lade være.
Ved Udgangen var der et Telt med 5 syngende unge Piger,
een med opfrisered [Haar,] / lystig glad, sang en flot Vise.
Jeg blev ellers ganske forstemt ved at tænke paa hendes og de
andre unge Pigers Fremtid. Jeg gik endnu engang om i det
lidet lystelige Tivoli og kjørte saa hjem med Omnibus.

Søndag 27. Smukt Veir, men Blæst. Kjørte ud til Drevsens,
da jeg havde hørt at Einar var syg, han var i Byen,
Viggo i Vandet, Faderen i Hellebek. Gik over til Linds, Fru
Lind og Agnete vare komne igaar. Kjørte ind til Byen og
drak Kaffe hos Theodor. Kjedede mig svært den hele Eftermiddag;
spiiste paa Restauration og leed derpaa voldsomt
af Tørst, jeg drak en Deel Øl.

Mandag 28 Og fik da imorges Diareh. Besøgte i Thorwaldsens
Museum, den franske Videnskabsmand Eugene
Plun, han bad mig om et Brev til Baronesse Stampe, hvorhen
han imorgen vilde gaae med Dampskibet for at see Atelliet
paa Nysøe. Kjeder mig idag; er træt og har igjen maatte[t]
spise paa Restauration. Drak Thee med rød Viin og gik som
Patient iseng Klokken 9.

24) Plun ɔ: Plon

Tirsdag 29. Følt mig bedre. Varmt Solskin, kold Blæst,
drevet om. Besøgt Amtmand Dahlstrøms. Været hos Møller
der læser Correctur, han maatte læse det halve Manuskript
af de nye Eventyr for at kunne være sikker paa at læse rigtig,
naar jeg var borte. Gik ud af Nørreport, tog Vogn til Triangelen
og besøgte Linds og mødte paa Veien Kronprindsen
der kom med Storførsten som nu reiser, det lod til at han
nævnede hvem jeg var. Middag hos Drevsens, jeg indbød
Einar at at reise 5 Uger med mig til Paris, han er i Tvivl
om det kan skee. /

Onsdag 30. Gik strax tilmorgen til Folketheatret og fik
Billet til mig, Viggo og Theodor for at see de elleve franske
Dandserinder som træde op imorgen. Jeg kunde kun faae til
1ste eller syvende Bænk. Det er et varmt Veir saa jeg transpirerer
og dertil er det en iskold Blæst saa at man maa forkjøles.
Var igjen hos Møller der læste Eventyrene for at kunne
vide Besked. Klokken var kun halv tre da jeg gik fra ham,
spadserede derfor ud til Fru Lessø, læste for hende Guldskat,
Veirmøllen og »I Børnestuen« denne sidste syntes hun var
den ypperligste. Gik ind til Ørsteds hvor jeg netop kom Klokken
4 og vi fik da igjen sød Suppe, som jeg altid bliver syg
efter, læste et Par Eventyr og gik saa ud til Eduard Collins.
Smukt Maaneskin, Lyst til med Einar at besøge Paris.

Torsdag 31 Brev fra O Neil, der ikke overtalte men sagde
at man blev glad kom jeg. Smukt Veir. Middag hos Collins.
I Morges kom den unge Fyr fra Amtsstuen i Fredericia,
han var reist til Kjøbenhavn, havde Intet, vidste ingen Udvei.
Gav ham 1 Rdlr. Talt med Madam Anholm om at beholde
Leiligheden. Gik med Jette Collin hen at tage mod
Ingeborg Drevsen som kom med Zampa, lige i det vi naaede

Garnisonspladsens Bro. Gik om Aftenen i Folketheatret der
aabnedes med det nye Dandserinde Selskab fra Paris, en Hr
Espinosa som Mephistofeles lignede den lille Wallich, og som
Matros lignede han den gamle Wessely, den første Dandserinde
Mdms: Brunette er ret smuk. Der var meget varmt og
jeg bryder mig ikke om at komme der oftere. Theodor Collin
og Viggo Drevsen sade ved Siden af mig. Kjørte hjem i Skylregn. /

September

Fredag den 1ste. Brev fra O Neil, han vil ikke overtale
mig til at komme, men glæder sig til at see mig om jeg kommer.
Kolera er i Spanien og eet Tilfælde, sige Lægerne, i
Lissabon, jeg opgiver nu Besøget og tænker paa det naar
Jernbanerne aabnes. Middag hos Kocks. Om Aftenen aabnedes
Saissonen i det kongelige Theater med Øehlenschlægers
den lille Hyrdedreng og Holbergs Rasmus Montanus; Hyrdedrengen
har et høittravende Sprog, den Vandrende taler med
en saadan Lærdom til Bably at hun umueligt kan forstaa et
Ord, men hun svarer, som man raaber faaer man Svar, hun
er aldeles kjøbstaddanned. Frøken Nielsen spillede forstandigt,
Wiehe var god Skuespiller, det Andet lige ud af Landeveien,
Fru Jakobsen, der er uden al Beaandelse, saa her aldeles
ud som en Dukke i Schveitser-Kostume. — Schram var
godt maskeret af Hoppensack men uden Sjæl og dybere

6) bryder] først skrevet brød 19) som] foran er overstreget ligesom forst
23) var] foran er overstreget havde 24) Sjæl] derefter er overstreget , som
24) dybere] foran er overstreget og

Tanke. Den lille Hyrdedreng var en lille veldreseret Pige fra
Balletten. — I Rasmus Montanus var Phister, første Gang,
Peer Degn; Ryge var i denne Rolle mesterlig, gamle Rosenkilde
lod sit Lune her glimre, saa man blev revet med, Phister
var tør og uden Originalitet. —

Løverdag den 2den. Imorges kom et Bybud med Brev fra
/ Russeren Kohan, som jeg mødte i Sevilla, han skulde have
de Breve jeg havde modtaget til eller fra ham og havde Penge
med for at betale Portoen. Buddet vidste ikke hvor han
boede, men skulde Klokken 12 møde ham udenfor Posthuset;
jeg svarede at jeg ingen havde modtaget og tænkte at Manden
var forstyrret, det afficerede mig og jeg gik nu hen i
Hotel d Angleterre for at høre om han boede der. Portneren
sagde mig hans Bopæl hos en fra Slesvig fordrevet Præst der
boede i Tornebuskegaden No 9; jeg var uvis med mig selv
om jeg skulde skrive til ham eller selv gaae derop; jeg tænkte
mig han havde en fix Idee, at jeg havde faaet Breve fra ham
med store Hemmeligheder. Jeg besluttede dog at gaae. Præsten
jeg spurgte efter var ikke hjemme men Kohan, som Pigen
gav et andet Navn. Han blev overrasket ved at see mig,
han gjorde Undskyldninger; han havde Aftenen forud seet
mig i Theatret, skrevet, for ikke personlig at forstyrre mig;
han troede at Breve vare komne til ham under min Adresse,
som han havde tilladt sig at opgive sine Venner. Han blev
her endnu et Par Maaneder for at studere Sproget. Han var
meget venlig, dertil forlegen. Middag hos Eckardt, med
Skuespiller Kolling fra det kongelige Theater. Gik omkring

3) gamle] tilføjet over linien 3) Rosenkilde] derefter er overstreget var i sin
Perso 17) Idee] foran er overstreget Idee

og saae Flag hængt ud i Anledning af Slesvigernes Ankomst
iaften, jeg satte mig i en Omnibus til Tivoli for at see dem
komme, der var en saadan Trængsel, at da jeg kom ud af
Vognen arbeidede jeg mig igjen tilbage. Gik saa i Theatret,
/ og saae 2 Acter [af] Balletten Valkyrien.

Søndag 3. Madam Anholm har to slesvigske Bønder, de
see kraftige og velhavende ud. Jeg kjørte ud til Drevsens, der
var to slesvigske Damer, vistnok Døttre af velhavende Gaardeiere.
Jeg kjørte med dem Drevsen og Einar til Thorvaldsens
Musæum, det havde skylregnet, nu var det Bygeveir. Der
var aldeles fuldt i Musæet; snart mærkede jeg at jeg blev lige
saa meget seet paa, som al Herligheden her. Jeg hørte mit
Navn nævne og snart trykkede flere Slesvigere min Haand.
Vi kjende Deres Skrifter, jeg har læst Deres Eventyr, lød
det; jeg blev ganske forlegen og søgte at komme ud, og da
jeg kom [ud] standsedes jeg af Flere, jeg trykkede deres
Haand og drev afsted. Paa Østergade var en Deel danske
Flag og smukt var der i Boutikkerne arangeret med Handelsvarerne,
Hvidt og Rødt stillet sammen. Især i Baand-Boutikerne
tog det sig smukt ud. Til Middag var jeg hos Fru Kock
der havde to Bønder fra Egnen ved Aabenraa. Den ene der
havde været dansk Soldat var meest udtalende. Han havde
tre Børn, den ældste Datter, Tvilling, vilde bære den danske
Kokarde, det vækker kun Strid havde han sagt, gjem den,
ja saa vil jeg gjemme den paa mit Bryst! — Den anden Slesviger
var en Degnesøn, meget opfyldt af sin Fader; var snart
adspredt, snart snaksom. Gik i Theatret, Fru Michaelis sang

5) vi] først skrevet en 8) Gaardeiere] først skrevet Gaard Eiere 16) standsedes]
først skrevet standsede derefter er overstreget Flere 16) jeg trykkede] jeg
først skrevet der

med stærke Udtryk. Vilhelm Rode talte ogsaa og jeg syntes
at jeg burde nu gjøre det samme og sagde, det er fortalt mig
at da Skibene gik fra Sønderborg kom flere der bød høie
Summer, indtil 25 Rbdlr for at faae Plads paa Skibet for een
af dem der havde den men ingen vilde bytte, der var saaledes
saa Mange vi ikke saae hos os, hvis Tanker fulgte deres
Brødre og Søstre herover og dem vilde vi huske og drikke
deres Skaal. Jeg gik halv 7 ud i Tivoli, der var allerede meget
fuldt, man var ikke færdig endnu med at tænde Lamper.
Folk strømmede til, det saa rigt og festligt ud; Fuldmaanen
i den klare Luft gjorde en stor Virkning. Der blev dandset
paa Plainen. Jeg maatte tænke paa Festligheden i Granada.
Trængselen blev altid større og det var besværlig (henimod
8) at komme ud til en Omnibus. Siden blev der sjunget fædrelandske
Sange, der skal have været en 24000 Mennesker,
Fyrværkeriet varede til længe over Midnat og først efter 2
kom Mange hjem.

Tirsdag 5. Trykkende varmt Veir. Gik ud til Drevsens,
Einar gav afgjort Beskeed ikke at kunde modtage min Indbydelse
at reise til Paris saa travlt havde han det. Jeg var
kjed og ærgerlig, havde ringe Lyst til at reise alene. Gik ind
til Melchiors og spiiste Frokost, de gjentog Indbydelsen at
komme som Gjæst der ud til dem i nogle Dage; Fruen vilde
endelig i Dag have mig med / til Festen, jeg skulde kjøre i
hendes Vogn, jeg havde Lyst og ikke Lyst og lod saa være.
Var der paa inde hos Bøytners hvor Fru Heiberg med sine
to flinke Slesvigere var, ligesaa Drevsens med deres; de skulde
i tre Vogne alle strax afsted. Paa Veien ud traf jeg i Spoervognen

23) der] først skrevet her

(der kom ud af Skinnerne) Drevsens to slesvigske
Damer, jeg førte dem gjennem Vaagepetersens Have til
Drevsens. Spiiste saa paa Restauration og var om Aftenen i
Theatret til Regimentets Datter.

Onsdag 6. Idag for 46 Aar siden kom jeg første Gang til
Kjøbenhavn. Hvilket Livs Eventyr har Vorherre her ladet
oprulle for mig! — Jeg talte en Deel med Eduard om Reisen
til Paris, som jeg slet ikke glædede mig til og han raadede
mig da fra den og greb de flygtige Ord jeg udtalte om at
gjøre et Besøg i Stokholm. Jeg løb forgjæves om og saae paa
Værelser, talte igjen indtrængende med Fru Anholm, men
hun var ikke til at lade Sønnen faae Madam Barths Leilighed
ovenover mig, hun vilde ikke have at bestille med hende
og havde nu lovet Bardenfleth min smukkeste Stue. Bestemt
mig til at reise i Sverrig 4 a 6 Uger. Middag hos Ørsteds med
Dahlstrøms og Frøken Brennø. Om Aftenen gik Forestillingen
af Faust aldeles ind ved Fru Liebes Sygdom og jeg blev
hjemme og pakkede sammen. Endnu vaie Flag, imorgen
reise de sidste Slesvigere.

Torsdag 7. Det er mærkeligt hvilket stadigt varmt Veir
det er. Saae ved Kloakgravningen om Slagterboderne ved
Nicolai Kirke, hvor Kirkegaarden har været, / flere Liigkister
og Knokler og Hovedpander af Mennesker; — I Dag
kom Jette Collin til Byen for at blive, jeg spiiste der og
forbereder mig nu til Sverrigs Reisen. Løbet om at see paa
Værelser, rimeligviis tager jeg ved Hjemkomsten ind i skandinavisk
Hotel.

Fredag 8 I Middags hos Kocks blev fortalt at under Slesvigernes

28) Fredag 8] tilføjet mellem linierne

Besøg blev af en af de fordrevne Præster anmodet
Biskop Martensen, at det maatte forundes ham eller en af
hans kirkelige, fordrevne Brødre at prædike i en Kirke for
Slesvigerne der saa inderligt ønskede at høre en dansk Prædiken
og at gaae til Alters paa Dansk under een af deres Præster,
men Martensen svarede, man skulde ikke blande Religion
og Poletik, Slesvigerne vare jo komne herover for at more sig.

Løverdag 9. Det er tilmorgen 20 Graders Varme, Vandet
har i Dag naaet 16 Grader. Folk blive ængstelige og troe
der kan komme Kolera, Varmen trykkende; jeg er som kogt.
Sad i Dag hos Photographen Hansen der tog et godt Billed
af mig. Fik endelig afsted Brevet til Frøken Manderstern,
lagde deri mit Portræt. Sendt Brev til O Neil at jeg kom i det
tidlige Foraar. Kjørte med Sporvogn ud til Linds; tilbragte
Middagen hos Melchiors; der staaer to smukke Værelser for
mig hvor jeg faaer Udsigt til Malmø, Gud veed om jeg kommer
der efter at have været i Sverrig. (Igaar aabnedes Casino
med Nestroys Stuen og første Sal, et daarligt tydsk
Stykke, jeg gik efter anden Act). Kom fra Melchiors hjem
Klokken 8½. — /

Søndag 10. Regnveir, men varmt. I Dag begyndt en Deel
af min Flytning. Middag ude hos Linds. I Theatret første
Gang »Troubadouren«, den unge Erhard Hansens friske
Stemme lød smukt. Fru Michaeli saa i den første Dragt
næsten smuk ud. Jastrau sang med megen Kraft den sidste
Deel. Frøken Bournonville sang dramatisk.

Mandag 11I Dag var den første Flytning for mig, et heelt
Læs af mine Sager blev kjørt hen til Fru Kock. Middag hos
Etatsraad Thiele og derpaa i Theatret til Troubadouren; da
jeg kom hjem fandt jeg Brev fra Groserer Bing, at han

imorgen tidlig ½10 vilde besøge mig med to svenske Damer,
der yndede mine Skrifter, jeg maatte skrive, at jeg laae i Flytning
og skulde reise. I Dag et koldt stormende Veir.

Tirsdag 12 Smukt Veir; kjøbt Penge og gjordt andet Indkjøb
til Reisen, været hos Fru Ørsted og hos Kocks. Gaaet
ud til Linds, hvor jeg bragte Fru Westermann fra Randers
mit Portrætkort. Middag hos Drevsens. I Theatret seet Frøken
Bournonville som liden Elisif i Wæringerne.

Onsdag 13. Jeg [har] Svækkelse i [d]et ene Been, men det
er Gigt. Været hos Etatsraad Kranold der lovede at Da
Spanierne var her skulde snart blive opført. Skrevet iaftes
Vers i Griegs Stambog og i Dag Brev til Bravo i Rom og til
Story, med to Portrætkort til Sønnerne. Middag hos Collins.
Fik min nye Vinterfrakke. I Theatret hørt 2½ Act af
Faust. Klokken er halv ti, dette skal altsaa være sidste Gang
jeg sidder i disse Værelser og kalder dem mit danske Hjem.
Imorgen gaar det til Sverrig, ikke til Portugal! — Alt er en
Ledelse en Styrelse. Guds Villie skee med mig den er den
bedste. Tak for Alt! (I Operaen var Grevinde Danner første
Gang efter Kongens Død) /

Torsdag den 14de. Stormende Blæst, men smukt Solskin.
Sagt Farvel til Fru Anholm der var ganske blød ved Adskillelsen;
Jens Jensens Kone græd. Da jeg spurgte ham om
hvad han skulde have for Fløtningen sagde han at han
havde faaet nok i Klæder jeg havde givet ham; jeg gav ham
da 5 Rdlr i Penge og han var forlegen der ved. Han er en
mageløs redelig, brav og omhyggelig Mand. Før elleve var
jeg ombord, Lose kom der og bragte mig et Kort til Fru

10) Gigt] først skrevet Gikt 28) til] først skrevet fra

Neruda Normann. Franz Neruda kom ogsaa ombord og bad
mig hilse Søsteren. Paa Skibet var den unge Dahl der har
en Forpaktning i Sverrig; jeg traf ogsaa Ritmester Jørgen
Bark. Vi havde nogen Sø og Klokken blev næsten halv to
før jeg kom i Qvarteer. Kufferten blev saa godt som ikke
undersøgt. Nær var jeg taget ind i Hotel Svea, der blev mig
anbefalet, men valgte dog det fornemmere paa Torvet, hvor
Verten er en Kelner fra Hotel d Angleterre i Kjøbenhavn. —
Jeg gik strax hen til Ingenieuren Gustavsen de spiiste. Klokken
var to. Boghandleren Magister Cronholm var ogsaa ved
Bordet; nu sidder jeg i mit store smukke Værelse i Hotellet
Gustav Adolph. Klokken halv 8 gik jeg allerede i Seng, hvilede
mig, uden just at sove, de første Timer, men i Morgenstunden
var jeg qvik!

Fredag 15 Oppe Klokken 5 og var alt paa Banegaarden
3 Qvarteer før syv. Jeg gik paa anden Klasse, men Coupeen
hvori jeg kom blev strax aldeles fyldt, jeg havde en tyk
Mand med hans Albue lige op i mig. Paa Veien til Lund
kom en Professor med sin Frue og Børn ind i Vognen hun
skulde alene med et af sine Børn til Stockholm; jeg saae at
Manden hviskede til / hende hvem jeg var. Alt ved Lund
blev der færre i Vognen og da vi var en fjerde Deel af den
til Jønkjøpping blev Fruen, hendes lille Datter og jeg de
eneste i Vognen; hun bad mig venligt at besøge hende og
hendes Mand naar jeg reiste tilbage, hun kjendte de fleste
af mine Skrifter. Meget lignede hun Frøken Nielsen ved det
kongelige Theater. Folk havde sagt hende, sagde hun, at hun

3) Jørgen ɔ: Joakim 5) jeg] først skrevet vi 15) 5] først skrevet ½ 6

skulde ligne Fru Heiberg, det var der aldeles ikke Sandhed i.
Veiret var smukt men koldt. Vi spiiste Middag i Afvestad;
der vare mange og lange Ophold. Ud paa Aftenen mødte vi
Iiltoget, der hilsede mig en dansk »Salomonsen«, Egnen blev
nu meer og meer malerisk, men Klokken var 6½ før vi
naaede Jønkøpping, og det blev netop Aften da jeg kom i
Hotellet; dette er storartet. Jeg fik et Værelse, stort og smukt
ud til Søen. Henriques havde ikke telegrapheret at han kom.
Her er saa vel indrettet som i Schweitz; min Udsigt hen
over Søen ganske deilig; Egnen minder om Zürickersøen seet
fra Zürick. Jeg spiiste min Beuf og drak min Porter i den
pariserlignende Restauration og sad saa fra min Stue og
betragtede Søen og den stjerneklare Himmel. Nøiagtig Klokken
10 kom Toget; jeg løb ned i Porten og tog mod Henriques
der vare glade ved at see mig; Fruen bragte mig
Hilsen fra Fru Drevsen og Fru Heiberg. Jeg skaffede Henriques
Værelse ved Siden af mig. Klokken blev elleve før jeg
kom til Ro.

Løverdag 16 Vaagnede Kl 6 ved Hamren og Banken af
Haandværksfolk / laae saa og dorskede til henimod ni; gik
da ud i Byen der seer, i Hovedgaden, renlig og godt ud. Gik
ind til en Barbeer, Drengen der var dansk og kjendte mig,
Barberen der var svensk syntes ogsaa at kjende mig. Jeg
hørte at der Klokken eet gik et Gods Tog til Falkjøbing, det
brugte den længste Tid, men fra eet til halv 6 var jeg der
dog; Ved Banegaarden fandtes et ganske godt Hotel sagde
man, hvor Kong Karl havde overnattet. Jeg var først vankelmodig,
tog saa afsted. Gik selv paa Viinkjælderen og kjøbte

2) Afvestad ɔ: Alvesta 26) Ved] først skrevet paa

en halv Flaske Portviin til Reisen. Der var kun 3die og 2den
Klasse Vogn, jeg kom i denne ene sammen med en Herre
jeg havde bemærket i Jønkjøpping ved sin Lighed med Kong
Christian IX. Det var Kammerherre . . . . . . . . der var i
Slægt med Blixten-Fineke; han kjendte mig efter mit Portræt,
var meget indladende og forekommende, gav mig sit
Kort og sagde at jeg fra ham skulde hilse Verten i Banhus
Hotellet, denne havde været Tjener hos hans Forældre, var
flink og havde arbeidet sig op; Kongen havde boet der i Hotellet,
Karl, — det var en langsommelig Tour, over tre Qvarteer
ventede vi i . . . . . . . . paa Iiltog og det blandede Tog.
Veien fra Jønkjøpping den første Deel er romantisk deilig
med Skue over Vettern. Klokken halv 6 kom vi forbi Falkjøbbing
der saae ubetydelig og kjedelig ud, forlad mig, maaske
føler man sig der hos Venner ganske lykkelig. Banegaards
Hotellet var endelig det første egentlige / Vertshuus jeg
denne Gang stødte paa, med Grangrene strøet paa Gulvet,
med ikke blaserede europæisk Venten Reisen Modtagen, her
forstod Pigen ikke min svensk. Vertinden der var som Moder
i Huset, gjorte al Huusgjerning og Opvartning. Jeg bragte
min Hilsen fra Kammerherren og fik den samme Seng hvori
Kong Karl havde sovet. Tre Døgn havde han været her
sidst. — Skarpskytterne vare her just og før de drog bort
sang de smukt nede i Stuen.

Søndag 17. Oppe halv syv og drak varm Mælk. Gik tidlig
over paa Banegaarden; Toget gik først Klokken 9. Jeg traf

7) Banhus] først skrevet Banhuus 8) denne] d først skrevet at 19) Vertinden]
først skrevet der var foran er overstreget Hustruen 21) den] først skrevet
det 21) Seng] foran er overstreget Værelse

en dansk Mandheimer; han var i første Klasse jeg i anden.
Jeg forlangte en Coupée hvor man ikke røg og jeg fik den,
men strax kom en ung Herre med Cigar, jeg varede ham og
han tog høflig Cigaren bort, den næste Herre var tyk og
saa gnaven ud, han tog sin Cigar meget gnaven til sig og
da jeg bad ham lukke Vinduet som Vinden just kom fra,
svarede han gnavent og da jeg tilbød ham min Plads, ved
det aabnede Vindue, svarede han aldeles vred, lidt efter saa
jeg den unge Mand hviske til ham, det var hvem jeg var
og med eet blev han venlig indladende ja opmærksom, det
var siden en anden Herre mindre, da jeg maatte ty ind i
en anden Vogn. Netop den jeg sat i var ved at tændes. Der
var først Lugt som af Tørverøg, siden blev det ved Axelen
gloende saa Talgen der kogte og stinkede, Hjulet formelig peeb.
Een Station kjørte jeg endnu, uvis / men steeg saa ind i en
anden Vogn, lidt efter standsedes Toget, Vognen maatte
spændes fra, da det røg fra den kogende Olie. Jeg kom ind
i en Vogn sammen med flere, deriblandt en Viinhandler
. . . . . . . . fra . . . . . . . . , som kjendte mig efter Portræt.
Egnen blev mere og mere afvexlende, ved Kathrineberg traf
jeg Grev Leionhufved, som jeg ikke har seet siden 1840;
han indbød mig paa Tilbagereisen at besøge sig et Par Dage.
Jeg var i anden Klasse; en Jøde Manheimer, Handlende i
første, han hilsede venligt paa mig. Det trak i Vognen, den
Herre der sad ved Vinduet vilde ikke lukke det, jeg bød
ham da min Plads ved det modsatte og han modtog den, da
senere paa Eftermiddagen Vinden vendte sig bad jeg ham

7) Plads] først skrevet ved 20) Kathrineberg ɔ: Katrineholm 21) Grev]
derefter er overstreget Leve 21) Leionhufved ɔ: Lewenhaupt

lukke sit Vindue eller bytte med mig, saa blev han gal i
Hovedet. »Man skal dandse efter Herrens Pibe!« sagde han
men fløttede dog. Klokken i Stokholm er ½ Time forud for
Malmøes. Da jeg kom til Rudbergs Hotel var jeg nær kjørt
over af en Herskabs Kudsk. Der var ingen Værelser bestilte
af Normann, Alt var dertil optaget. Grosshandleren bød mig
tage den ene Stue der hang sammen med hans, det var saaledes
en ganske Fremmed jeg maatte ligge for aaben Dør
med. De La Rose, Garçon fra Hotel Bergere i Paris traf jeg
her som Hotellets Hovmester han lovede mig til imorgen et
Værelse ud til Gaden.

Mandag 18. Sovet meget urolig; det er graat Veir. /
Gik til Kammerherre Baron Steding, der kjen[dt]e mig fra
jeg sidst var i Upsala, han indbød mig til hver Aften i de to
kongelige Theatre, i Amphitheatret eller sin egen Loge; her
traf jeg ogsaa Regisseuren Josephson, til hvem Bournonville
havde givet mig Brev. Jeg styrede nu hen til Boghandler
Boniers og til Beskov, den sidste var paa Landet,
men kom ind paa Torsdag; da jeg gik tilbage traf jeg hos
Beskov Forfatteren og Skuespilleren Hedberg, der meget
hjertelig modtog mig. Gik til den danske Minister Plessen,
men han var borte, men Kammerherre Sich var der, men
ikke hjemme. Senere paa Dagen fik jeg fra ham Indbydelse
til iaften til Thee, som jeg afslog da jeg vil i Theatret.
— Spadseret op til Ridarholms Kirken og er en Deel træt.
Efter Middag Besøg af Lewenhaupt og hans Broder, derpaa
af Kammerherre Sick; nu kom Trier der førte mig ind i
samme Etage til en dansk Familie Professor Warneke og

13) kjen[dt]e] et hjørne afrevet

der igjen kaldtes ind en Normand . . . . . . . . der ønskede at
gjøre mit Bekjendtskab, imens havde Etatsraad Tang og hans
Datter Nelly været ved min Dør. Nu regner det. Fik Brev
fra Kammerherre Beskov der ligger paa Landet. — I Theatret
fik jeg Plads paa Amphitheatret den koster 4 Rgd man sad
i Fløiels Lenestole. Jeg gik op og hilste Paa Arnoldsen i hans
Paaklædnings Værelse, der var ogsaa Sangeren Uddmann,
de toge venligt mod mig. Kapelmester Norman som jeg
første Gang talte med var kold og fremmed, han havde først
iaftes faaet Loses Brev. Ved Aftensbordet var en dansk Handlende
Cohn

Tirsdag 19. Solskin, varmt smukt Veir. Brev til E. Collin.
/ Besøg i Morges af Hotellets Hovmester De la Roche, som
fik mit Portrætkort og »Engelen« af Kaulbach. Gik ud til
Normanns, Herren var paa Prøve, Fruen ikke paaklædt, gik
den lange Vei forgjæves; mødte Rubenson der førte mig hen
til Dr Gravenhorst, Ingen hjemme. Besøg af Baron Steding,
forærede ham et Exemplar af Da Spanierne var her. Kjøbte
Plan over Stockholm og gik saa ud til Forfatterinden Fru
Carléen, kom meget træt hjem; hun spiiste, saa at ogsaa
denne Vandring var forgjæves, men nu er den ex[p]ederet.
Til Middag hos Gravenhorst Svogeren Kammerherre Sick
var der, to Sønner i Huset, den ældste havde en ganske deilig
Stemme; han sang og sang derpaa med sin Moder; jeg læste
Vinden fortæller og Stormen fløtter Skildt. Professor Warnege
og hans Frue var der; da jeg kom hjem vare Henriques
komne, de boe i Stuen, jeg spadserede med dem ned i Strømparterren
og da jeg var meget træt opgav jeg at gaae i »mindre
Theatern« hvor de give »De 7 militaire Piger«.

Onsdag 20. En stærk kold Taage derpaa varmt Solskin.

Brev fra Kammerherre Sick at Touren i Dag blev opsat for
Fru Warneke var ikke vel; søgt Frøken Brehmer, hun kommer
først imorgen til Byen, forgjæves søgt Regisseur Josephson.
Ved Frokostbordet blev jeg kjendt og tiltalt af Kongens
Kammerherre Falkenberg, der vidste om jeg var her. Boghandler
Bonier vilde at jeg skulde besøge Redacteuren af
Aftenbladet Hr Solmann, jeg havde ikke Lyst til det og han
bad om han ikke maatte føre mig / til ham, jeg satte det
foreløbigt ud til imorgen. Besøg af Doctor Gravenhorst der
fik mit Portrætkort. Jeg begynder at kjede mig; her er dyrt
og ikke den Opmærksomhed som da jeg var her første Gang.
— Nede hørte jeg at Kapelmester Normann to Gange havde
været her for at hilse paa mig; jeg gik da til hans Huus, han
var ude, Fruen beskjæftiget sagde den tydske Tjener: spørg
om hun vil see mig eller jeg kommer ikke meer! sagde jeg.
I det samme kom hun selv ud, var saa venlig og elskværdig;
sagde at de først Søndag Aften da de kom hjem fra en Landtour
havde modtaget mit Brev, at det da var for seent at
bestille Værelser, da jeg alt var indtruffet. Jeg sagde hende
at hendes Mand havde taget saa koldt og fremmed mod
mig og hun vilde undskylde det med at han var forlegen ved
at jeg var en saa betydende Mand. »Redensarten« sagde jeg
og hun tog en alvorlig Mine [paa] og sagde smukke Ting,
fortalte saa at den tydske Tjener der havde læst alle hvad
hun havde af mine Skrifter var henrykt over at have seet
mig. Jeg sagde hun skulde sige sin Mand at han skulde være
venlig mod mig, da jeg gjerne vilde synes om ham som jeg
syntes om hende. Da greb hun min Haand ved Afskeden og

24) hvad] først skrevet mine 27) mod] foran er overstreget og

kyssede paa den, saa at jeg jo blev flov. Paa Veien derfra
mødte jeg Forfatteren Satherberg, / der viiste mig sit nye
Huus han byggede; vi gik sammen til Strømparterren, der
kom Jolin og Sangeren Strandberg, endnu et Par litteraire
Personer og endelig Blanche der tiltalte mig med Du og kyssede
mig, jeg maatte drikke svensk Banco med dem. Gik
saa i Theatret, og saae den hvide Dame. Henriques med
Kone kom i en Loge i første Rang, hun havde min dansk
farvede Vifte fra Spanien.

Torsdag 21. Klart deiligt Veir; gik til Beskov som var
glad ved at see mig, vi talte sammen, næsten i halvanden
Time. Gik saa med Bonier til Redacteur Slomann der ikke
var hjemme. Det er særdeles varmt. Iaftes stod jeg i de
svenske Aviser anmældt at jeg var kommet til Staden. Jeg
ønskede helt at være her i Ro og Stilhed. Mødt paa Broderen
Sangeren Strandberg med sin Broder Talis qvalis[.]
Besøgt Levenhaupt som ikke var hjemme; mødt Sætherberg
som fulgte mig hen til Gravenhorst hvor jeg heller Ingen
traf. Det lader til at man her i Stockholm ikke tager mod
Besøg. Frøken Bremer der skulde komme idag var endnu
ikke kommet. Gik hen i det mindre Theater og saae det
første Stykke »Val och Qval«, det var ubetydeligt og ringe,
ja ikke til [at] antage, Hr Hedin syntes ingen god Acteur.
Der kom en Musik-Mand hen og sagde mig nogle Venligheder
især om Historien om en Moder, jeg gik saa i Operaen
og hørte Slutningen af første Aet af den sorte Domino. Gik
saa til Strømparterren og hjem / hvor jeg drak et Glas svensk
Banko.

12) Slomann ɔ: Sohlman

Fredag 22. Besøg af Martin Henriques der bad mig være
hans Gjæst i Dag; strax derpaa kom Indbydelse fra Kammerherre
Sick om at kjøre ud med ham, det jeg nu maatte
afslaae. Kjørte med Henriques op paa Mosebakken, nød den
smukke Udsigt og spiiste Frokost der. Kjørte saa til Slottet
og saa Dronningens, Kongens og Prinds Oscars Værelser
der var elegante og hyggelige, flere var ganske smaae og lav
til Loftet, men rigt med Billeder; flere havde Kongen malet;
jeg saae i Porcelain Øhlenschlægers og Thorvaldsens Buste
ligesom en lille Byron Statue Alt dansk Arbeide. Kjørte til
Ridderholms Kirken der ikke gjorte det Indtryk paa mig
som sidst; her manglede alle de gamle Rustninger. Jeg var
ved Karl Johans Kiste: Vær saa god at gaae ind at hilse paa
ham! sagde Betjenten. Jeg klappede Oskars, Gustavs og
Gustav Adolphs Kister. — Fru Henriques følte sig ikke rask.
Hjemme traf jeg Boghandler Bonier med en Hr Hedin af et
venligt Ydre, de vilde i morgen Aften have mig til en lille
Festlighed, mine Venner her havde paatænkt; jeg bad om
Udsættelse til jeg kom i næste Uge fra Upsala. Da vi gik i
Theatret kom Aron David med Hansen. Tragedien Sardenapal
opførtes med stor Pragt. Fru Hvasser var en Deel Liig
Jenny Lind og særdeles plastisk, hun var den bedste. Jeg var
nede paa Theatret for at bringe hende Hilsen fra Bournonville
men fik hende ikke at see, talte derimod med Madms
Geldhaar, ligesaa med Grev Stedingk, der vidste at jeg kun
havde været et Øieblik i det mindre Theater. — Henriques
var i Amphitheatret hos mig, den unge Hansen kom og var
i Parquettet. /

Lørdag 23. Taaget Veir, men lidt op af Formiddagen
varmt Solskin. Følt mig mat med lidt Qvalme. Gik at besøge

Redacteur Solman der paa Tirsdag reiser til Paris, han var
varm og hjertelig. Brev fra Watt. Brev til Fru Neergaard og til
Mathilde Ørsted. Besøgt Frederika Bremer, der gav mig sit
Portræt Kort og indbød mig til sit Landsted Årsta. Sendt
hende mit Portræt og »Da Spanierne var her«. Med Henriques
seilet over til Diurgården hvor vi spiste Middag hos
en Hr . . . . . . . . der var meget rigt og godt. Aron David
med den unge Poet Hansen kom til efter Bordet. Vi toge
derpaa i Operaen og hørte »Fidelio« som Frøken Hebbe
sang. Den forrige hollandske Charge d Affaires i Kjøbenhavn
sad hos mig i Amphitheatret, han omtalte at jeg burde
have været hos Kongen dette og Henriques Fortælling om at
han paa Ulriksholm var af Vagtmesteren spurgt fra Kongen
om han var en dansk Skjald, gjorte mig urolig og jeg løb til
Sick og derpaa til hans Søster for at finde ham der, men de
vare i det mindre Theater. Hjemme i Hotellet blev jeg med
Henriques og David beværtet af en Hr og Fru Heckscher.

Søndag 24 Iaften have de i Operaen Troubaduren og i
mindre Theater den skjønne Helene, dette mister jeg, da
Upsala-Touren er bestemt. Jeg sov febrilt og var oppe Klokken
6. Tog Aron David i min Vogn da vi kjørte til Skibsbroen;
Klokken 8 seilede vi i en vaad kold Taage, først op
mod Middag fordeelte den sig og vi fik, efter at have / frosset
en Deel, lidt varmt Solskin og kom Kl 2 til Upsala. Her
traf jeg ved Landingen strax Nyblom og Didrickson. Doctor
Schultz med . . . . . . . . toge imod os og førte os til Statshuset
hvor der var bestilt Værelser til os. Klokken 3 skulde
vi spise hos Schulz her var Josephson, efter Bordet gik vi hen

13) Ulriksholm ɔ: Ulriksdal

i Kirken, jeg var træt; der blev sjunget om Aftenen og jeg
læste to Eventyr, som de ikke forstod. Da jeg kom hjem var
her Studenter Lystighed.

Mandag 25. Hvert Øieblik i Nat Banken paa min Dør
Paris Hotel er det ikke, her er ikke engang et Locum. Imorges
kom en Person ind til mig af Døren man havde sagt
lukket, jeg blev lynende gal! stod op, Klokken var lidt over
syv, skjændte paa Pigen, følte mig ganske nerveus. Jeg er i
høi Grad utilfreds med Opholdet her i Statshuset. Veiret
seer godt ud. — Gik til »Gubben Friis«, der tog glad mod
mig og saae livlig ud, han forærede mig sit seneste Værk 3die
Bind af Bothan[i]sk[e] Udflugter. Gik til Bøttiger, der havde
faaet svage Øine, hans Kone, Tegnérs Datter ligner Faderen,
de indbød mig til Middag; han fulgte mig op til Erkebispen
Reutersdal, der er født i Malmø, Søn af en Parykmager;
han boer smukt og var glad ved at see mig. Derpaa
[hos] Landshøvdingen Grev Hamilton samme hjertelige
Modtagelse! Fru Hamilton, en Datter af Geyer kom mig
kjendt og hjerteligt imøde, paa Veien derhen blev jeg standset
af to Udsændinger fra Studenterne den ældste Bengt
Liljeblad, de indbød mig til Fest for mig imorgen. Senere gik
jeg op til Lin...., der er gift med Helene Rodh. (O
Neil maa jeg huske at skrive til, senest fra Stockholm). Middag
hos Digteren Bøttiger, jeg læste der Sommerfuglen og
Vinden fløtter Skildt. Klokken ½6 gik jeg ud til Josephson
der boer i Linées Huus, Josephson er Enkemand og har en
smuk lille Dreng, her samledes en Deel, Henriques, Landshøvdingen

12) Bothan[i]sk[e] blækklat 22) Lin.... ɔ: Nyblom 22) Rodh ɔ: Roed,
først skrevet Rode

Hamilton der blev sjunget af Studenter, spillet af
Josephson og Fru Henriques; jeg læste Verdens deiligste
Rose; Sommerfuglen Hjertesorg og den lykkelige Familie.
Klokken hen imod 9 gik vi til et Beværtningssted under
Slottet, hvor der / var illumineret med røde Lamper, Studenter
sad ved smaa Borde under Træerne der var Musik.
Verten havde, jeg veed ikke hvor mange Schaler for at hans
Gjæster kunde svøbes ind om de frøs. Her blev drukket
svensk Banco og der var nydeligt serveret. Jeg gik hjem halv
10 og vaagnede henimod elleve [ved] at de fulgte Fru Henriques
hjem og sang uden for Vinduerne.

Tirsdag 26. Henriques ere uden at si[g]e Lev vel, reiste
denne Morgen. Himlen er deilig blaa og det er et prægtigt
Solskin, men meget koldt. Gik at besøge Dr Schultz.
Fik Besøg af Erkebispen som jeg forærede Billedkortet
med »Engelen«. Besøg af Dietrikson som fik »Da Spanierne
var her«. Bøgh synes den meest bekjendte Digter
i Sverrig af danske Forfattere. Dietrickson sagde det laae i at
han alene fyldte en Retning som man her ikke havde og
trængte til, det lette overfladiske Hverdags lidt ind paa
Skandalen. — Middag hos Landshøvdingen; der var Videnskabsmanden
Friis med alle sine Ordener, ligesaa Erkebispen;
jeg førtes af Grevinden tilbords. Greven udbragt[e]
smukt og hjerteligt min Skaal. — Klokken halvsyv var jeg
indbudt hos Studenterne, Nyblom skulde hente mig, han
kom ikke da den var henimod syv og saa gik jeg selv og
mødte ham, og med Lillieblad førtes jeg op i Sommerlokalet

12) Tirsdag 26] Tirsdag først skrevet Tidl, 26 først skrevet 25 12) si[g]e ms.
har sive

der vaiede med Flag og det danske var ikke det mindste;
jeg kan tænke hvor det har gjort Slesvigerne godt da de ved
Besøget nu i Kjøbenhavn saae det. Der var rigeligt dækkede
Borde, en stor Sexa. En Velkomst Tale blev holdt af . . . . . . . .
Siden læste jeg Sommerfuglen, Grantræet og Det er ganske
vist. — Jeg fik Bifald og Hurra. Der blev af Erkebispen[s]
Søn i Gøtheborg, . . . . . . . . læst et smukt Digt til mig.
Efter Klokken 10 sagde jeg Farvel og nu fulgte man mig
med Sang hjem til Stadshuset, sang i Gaarden til Afsked. /
Stjernerne lyste, Nymaanen skinnede, det var blikstille og
op mod Nord lyste Horizonten af Nordlys. Magister Floderus
var ved Sexaen og sendte med den anden Kammerat fra
Kjøbenhavn Hilsener til Collins. Landshøvdingen og en Deel
ældre var der.

Onsdag 27. Deiligt klart Solskins Veir. Fik en Bog fra
Bøttiger. Var at sige Farvel oppe paa Slottet til Grevinde
Hamilton og hendes Datter Anna. Besøg af Josephson der
sender Hilsener til Hartmann, Gade og Clausens — Nyblom
bragte mig sine Digte; der var et Par Venner paa Broen.
Snart foer jeg afsted, det blæste men var smukt Veir; jeg
talte ikke med Nogen ombord. Deilig Solnedgang. Skibet var
overlæsset vi naaede først Stockholm Klokken 3 Qvarteer
til 7. I Hotellet fandt jeg Brev fra Kammerherre Sick, ligesaa
Tilsigelse til at spise imorgen hos Kongen paa Lystslottet
Ulriksdal. Brev fra Eduard Collin, Einar er blevet forlovet
med Elna. Tilmorgen Middag ogsaa indbydt hos Davidsen.

Torsdag 28. Føler mig ikke vel. Davidsen har indmældt

7) . . . . . . . . ɔ: Ernst Daniel Björck 9) med] m først skrevet S 11) lyste]
foran er overstreget skinn 18) Nyblom] foran er overstreget Bøttiger

mig i Læseklubben det koster 3 Rdlr det havde jeg ikke troet,
jeg meente det var som vi indmælde Fremmede i Atheneum.
Besøgt Sick. Brev fra Frederikke Bremer om at gaae med
hende til hendes Søster paa Drotningholm. — Frokost hos
Henriques hvor jeg læste 5 Eventyr. Der var en Mængde
Damer og een Herre: Grev de la Gardi. — Iaften har de Faust
den faaer jeg neppe Noget at høre af. Det blev Tordenveir
med en styrtende Regn, men før jeg tog afsted, Klokken tre,
holdt Uveiret op men det tog paa med Blæst der blev en heel
Storm da jeg naaede Ulriksdal. Her syntes smukt. Jeg var
her Kl 4. En Kammerherre viiste mig omkring, da han gik
for at klæde sig om og jeg sad alene, kom en / Herre med
blaa Kjole og blanke Knappe, tog mig rask i Haanden, jeg
gjengjældte og sagde det glæder mig at see Dem, men i det
jeg saae ret var det Kongen selv, jeg gjorte en Undskyldning
at jeg ikke øieblikkelig havde kjendt ham, han svarede at
herude var slet ingen Ceremonier; han førte mig om paa
Slottet, det er hyggeligt og rigt med gamle Sager, senest var
det en Kaserne, han viiste mig endnu to af Værelserne fra
den Tid, de stod under Ombygning. Han præsenterede mig
for Dronningen der minder om den afdøde Storhertuginde
af Weimar ogsaa om den nu regjerende, men er høiere. Ved
Brændeviinsbordet fritog Kongen mig fra at drikke da jeg
nok ikke var vant dertil. Jeg fik en ung Hofdame at føre
tilbords. Der var en ung Baron Vrangel, netop en Søn af
Vrangel paa Høby hvor jeg var 1839, da var han bitte lille.
Dronningen bad mig om mit Photographi-Kort, jeg lovede
at sende det fra Kjøbenhavn. Kongen gav mig tre af sine

7) Det] foran er overstreget Klokken 26) Høby ɔ: Hyby

Bøger paa Prosa, og da vi røg Cigar fik jeg af ham et Papirs
Cigaretto, han holdt selv den brændende Svovlstikke for mig.
Halv syv kjørte jeg ind og kom netop til anden Acts Begyndelse
af Faust. Det staaer under vor Scenes Fremstilling.
Arangementet var under min Forventning. — Kaldet paa
Løverdag til Prinds Oscar og Enkedronningen.

Fredag 29de. Koldt Veir men klart Solskin. Besøgt Beskov
der er kommet til Byen. Var hos Kammerherre Sick der er
fortvivlet over Tilstandene hjemme. Besøgt Baron Stedink,
han troede ikke at Stockholms Publik vilde kjende om
Spaniernes Ophold / i Danmark og at Stykket var for vanskeligt
at oversætte. Jeg har mine Tanker derved[.] Middag
hos Gravenhorst; jeg bragte ham Hilsen fra Eduard Collin,
det syntes som han var stødt paa ham. Jeg læste Lygtemændene
og Guldskat. Sick var meget varm i sin Udtalelse.
Gik om Aftenen i det mindre Theater for at see den skjønne
Helene, men kom der i ærgerlig Stemning da jeg for Vognen
igaar fik Regning paa 9 Rdlr; Henriques havde givet fem.
Stykket er ægte letfærdigt fransk, Musiken Kneipe Musik.
Mit Humeur mindre godt, over Dyrheden.

Løverdag den 30. Det har frosset i Nat. Veiret graaligt;
før den bestemte Tid halv elleve var jeg ovre i Prinds
Oscars Palais; jeg traf en gammel Militair, der talede meget
mod det liberale Parti i Danmark og at det nu ogsaa her
kom til Magt, at den Ulykke der var overgaaet Danmark,
truede snart fra anden Side Sverrig. Nu kom den churhavende
Adjudant, en Nordman[d] Gade, der har været med

16) Theater] derefter er et overstreget komma 16) for] først skrevet m 19) letfærdigt]
tilføjet over linien 19) fransk] derefter er overstreget liderligt

i forrige danske Krig, han var meget elskværdig og opmærksom;
jeg kom strax efter den gamle militaire (en Greve) ind
til Prinds Oscar der trykkede min Haand, bad mig tage
Plads og begyndte med at jeg ikke maatte være inqui[e]t ved
Audiensen halv to hos hans Moder, hun vilde bede mig
komme at spise med sig til Middag Klokken fire. Jeg sagde
jeg vilde da tage med Dampskibet, men vidste ikke om jeg
kunde komme tilbage med det. Vi skal nok faae Vogn, sagde
Prindsen, vi talte længe hjerteligt og fortroligt. Klokken henimod
to var jeg allerede ved Dampskibet, det gik først ¼ til
tre; der var en engelsk Familie ombord, ledsaget af en kjøbenhavnsk
Leietjener, der teede sig flot med Cigar, jeg
bemærkede at han viiste mig frem. / Det var en smuk men
kold Tour; jeg frøs og maatte ty ind i Capitainens Lukaf;
Slottet er storartet og Haven prægtig; den mindede ved sit
Anlæg ud for Slottet om Villa Albani ved Rom. Jeg spadsere[de]
omkring, blev derpaa af Kammerherren forestilt for
Hoffets Damer og Herre[r] jeg fik tilbords Grevinde Lejonhufved
hvis Broder faldt i forrige danske Krig. Dronningen,
der nu er nær 60, saa livlig og glad ud, hun ragte mig Haanden
og vi talte meget sammen. Hendes Skriftefader, der var
fra Gallen og kjendte Bibliotekaren i Einsiedeln var en livlig
gammel Herre. Det interesserede Dronningen at høre mig
fortælle om Festen i Oberammergau. Efter Taffelet sagde
hun: De kom med Dampskibet, men nu er det borte, her er
Vogn til Deres Position. Kammerherre . . . . . . . . førte mig

7) om] foran er overstreget hvorledes jeg 15) mindede] først skrevet minder
15) sit] først skrevet sin 16) Albani] først skrevet Abbani 21) var] tilføjet
over linien, derunder er overstreget havde været 22) fra] først skrevet i, derefter er
overstreget St G

omkring i Slottets Værelser. Nu kom Prinds Oscar hjem og
viiste mig Resten af Sale[ne]; bad mig skrive mit Navn i
Bogen, jeg skrev det som jeg altid skriver det og han sagde
med Forundring, De skriver Deres Navn med tydske Bogstaver.
Jeg svarede det havde jeg fra min Barndom, det var
først i de sidste Aar at man var blevet mere correct. Vi gik
ned og saae hans tre smaa Drenge, der legede med en Deel
Børn der fra Stedet. Han fortalte mig om det gamle Piletræ
der ud for Slottet ved Melaren voxte hen af Jorden, det var
da Slottet indrettedes under Karl den Tolvtes Moder af hende
blevet beskyttet da de inddigede Qu[ai]en, det grønnedes
med Kongeslægten men var ved at gaae ud under Oscar,
men da Kong Karl fødtes begyndte det at skyde Grene igjen.
Det var jo en anden Slægt sagde Prindsen men det var dog
eget. I den aflukkede mindre Have stod et lille Egetræ, dog
/ høiere end jeg; han fortalte at han ved Rhinen forlovede
sig med sin »Fru«, og da de Aaret efter kom der var et Olden
groet op til et tobladet Træ, det tog de og satte i en lille
Krukke og plantede det saa her; det var nu større end jeg.
Da jeg vilde af et andet Træ tage senere et Blad til Erindring
om Besøget paa Drotningholm, bad han mig tage en Green
af hans Træ. Den opvartende Adjudant, en Nordmand Gade
behagede mig ved sit jevne, aabne og venlige Væsen. Prinds
Oscar gik Arm i Arm med mig i Salene, det gjorde Kongen
ogsaa, hvor stolt og lykkelig vilde min Moder have følt sig
om hun havde oplevet sligt, og gamle Faermoer! — Det var
en smuk Vei ind. Jeg saae Henriques der reise imorgen tidlig,
jeg vil savne dem, især Fruen.

10) Moder ɔ: Farmoder 17) de] først skrevet et 23) behagede] først skrevet til

October.

Søndag den 1ste. Indbudt til Aften hos Beskov, men da jeg
ikke tog derimod fik jeg Middags Indbydelse; det er blevet
meget koldt, men klart smukt Solskin. Sendt Brev til Robert
Watt, med Vers til hans Bog. Middag hos Beskov med ham,
hans Frue og hendes Søster; jeg gad ikke gaae i Theatrene
da jeg kom hjem, men satte mig til at skrive Breve. Besøgt
Consul Davidsen.

Mandag [2]. Besøgt Kjøbmand Meyerson; været hos den
kongelige Photograph som ønsker at jeg sidder for ham
imorgen. Var længe hos Sick og talte gemytligt med ham.
Sendt ved ham Brev til Eduard Collin og Einar. Gik til
Theaterforfatteren Hedberg, der fra fattig Dreng / har arbeidet
sig op; var først Skuespiller, nu yndet Forfatter; han
forærede mig sit Skuespil Brølluppet paa Ulfåsa[.] Besøgte
Fru Bonier og drak Kaffe der; drev saa om; standsedes af
Kongens Læge der bad mig op med sig og en militair Ven
for at prøve en hollandsk Liqueur han i Dag havde faaet.
Opera Forestillingen gik ved Sygdom ind, jeg gad ikke see
Fru Birck-Pfeifers Sylvesternat og drev hjem. Min Dag
Regning er stadig urigtig. 9 Rdlr for Touren til Ulriksdal,
slettedes vel ud, men ikke i Sam[men]regningen, nu seer
jeg i Dag en halv Flaske Portviin der koster her 1 Rdlr
50 Øre skrevet med 2 Rdlr 50, ideligt Feil-Skrivning, og
altid i Faveur af Hotellet, jeg blev ærgerlig, ganske nerveus
og da det var saa bragt i Orden, som Opvarteren sagde,
var det dog ikke som det skulde, men imorgen lovede han

9) Photograph] først skrevet Phothograph

Jeg glemmer Kronen for Hjertets Slag

Men aldrig jeg glemmer den rige Dag

Paa Ulriksdal; Erindringens Fyr

Har Solskin ind i »mit Eventyr«.

Til Middag hos ham var en lille udvalgt Kreds samlet.
Beskows Brev jeg her lægger ved opgive Navnene. Klokken
lidt over halv otte kom jeg hjem, temmelig træt, hæs af at
have Læst Lygtemændene og Guldskat, en Deel forkjølet.

Torsdag 5. Maven er ikke i Orden. Henne hos Kammerherre
Sick fik jeg Mixtur, jeg syntes den hjalp. Sendt Brev
til Fru Kock med en Udklipning fra Avisen om min Fest i
Upsala. Der var til Middag hos vor Consul Davidsen indbudt
Litteratøren Blanche, vi ere jo fra forrige Besøg Dus;
han bad mig til sig imorgen Aften ude paa Malmgaard, jeg
undskyldte mig forgjæves, / I Theatret Fidelio. Frøs da jeg
kom hjem.

Fredag 6. Oppe før otte, blev friseret og gik over paa
Slottet, Kongen kom Klokken 9. Jeg sagde ham Tak og
Levvel, gav ham »mit Livs Eventyr«, sam[t] Portrætkort til
Dronningen, han bad mig om eet til sig som han fik og
fandt godt, begge Kort svenske. Han trykkede min Haand
og fjernede sig hurtigt. Det er i Dag Solskin og mildere Veir.
Sagt Farvel hos Beskov, hans Frue fældte Taarer, han kyssede
mig; vi sees neppe mere. Sagt Farvel hos Bonier, Besøg
af Kammerherre Sick, vi gik op i Forgemakket hos Prinds
Gustav og skrev vore Navne. Skriv lidt fra de Andre, for de

2) jeg] foran er overstreget gjen 3) Erindringens] foran er overstreget fra
4) Solskin] foran er overstreget Lyser 6) Beskows Brev] af 3. okt. 1865, nu
i Collinske Brevsaml. VI 26) Gustav ɔ: Oscar

gjemmer paa Autograph! sagde han. Middag hos hans
Svoger Grawenhorst; han fik mit Photograph-Portræt, jeg
hans. I Theatret til første Act af Barberen, tog der paa Vogn
ud til Blanche i Malmgaarden, det var en lang Vei; de vare
midt i Dandsen, Herrer og Damer, jeg blev presenteret,
Blanche vilde have min Skaal udbragt, men jeg forhindrede
det, ilede med Besøget, som kun var lidt over et Qvarteer og
kom saa til tredie Act af Barberen, fjerde gik jeg fra og fandt
hjemme Brev fra Eduard Collin, Anna Bjerring og O Neil.
Gusta Collin er død den 4de.

Løverdag 7. Pakket ind; fik i det sidste Øieblik Besøg
af Dronningens Kammerherre, jeg troede det var en Overraskelse
til Afsked, men det var kun han bragte en Bog hvori
Dronningen bad mig at indskrive mit Navn. Jeg forærede
ham eet af mine Photographi Kort. Klokken halv 10 allerede
kjørte jeg til Jernbanen og kom altsaa meer end en Time
for tidlig; Kammerherre Sick kom ud for at sige Levvel /
Det gik langsommeligt; først om Aftenen Klokken 8 naaede
vi Halsberg, man havde sagt at jeg kunde faae et godt Værelse
og Seng. Pasagerer jeg først fik ved Kathrineholm,
forhen var jeg ganske alene, betvivlede at jeg kunde ligge
godt der og jeg var i Begreb med at see om jeg kunde naae
Ørebro med det senere fra Halsberg afgaaende Tog. Een af
Banebetjentene forsikkrede at jeg kunde godt overnatte der.
Jeg var i Forventning om det Værste og fandt et særdeles
net nyt Vertshuus, reenligt, næsten elegant. (Imorges ved
Stockholm viiste Portneren mig hvor der boredes den nye
Bane-Tunnel ind under Stockholm.)

2) mit] først skrevet min 27) boredes] først skrevet graves

Søndag 8 Straalende Solskin, men meget koldt. Jeg kom
først i Ventesalen, gik bort og kom tilbage, der laae paa
Gulvet 1 Rdlr, rimeligviis har jeg tabt den, men da jeg ikke
var vis der paa gik jeg ind til Jernbanefolkene og afgav den
som funden; det blev graat og særdeles koldt. Paa en af Stationerne,
Falkjøbing, kom en Landsmand, en Bang fra Hofmanns
Gave ind i Vognen, han boer nede ved Calmar, han
fulgte med til Jønkjøbing, Bjergene var saa blaa og i det
Toget nærmere sig Banegaarden faldt den nedgaaende Sols
Straaler paa de nærmeste og det var fuldkommen Alpegløden.
Fik et mindre Værelse end sidst og en suur Tjenestepige,
jeg byttede da snarest begge Dele. Her er Theater iaften,
de opføre Værmelændingerne. »Det er bra!« sagde Pigen
til mig. Efter Aftensmad til Kois.

Mandag 9. Vaagnede før fem, hørte Toget gaae; strax
efter blev kaldt paa mine Naboer; i to Timer var der en
Snakken og en Latter, jeg var ærgerlig kunde ikke sove; jeg
troede det var Fader og lille Søn, men det var Mand /
og Kone. Jeg kom først isøvn da de efter 7 tog bort og sov
da til henimod ni. Ude er det koldt og Byge Veir. Gik paa
Posthuus med Brev og Photographi til Eduard Collin, spadserede
til Banegaarden og Havnen; de røde Træhuse ligge
her heelt ud i Vandet; rundt om skovgroede Høider. Idag
har jeg første Gang i Efteraaret Ild i Kakkelovnen. Spadseret
ud til Fyrtaarnet, Søen væltede store Bølger. Der kom en
Officeer jeg har været sammen med paa Glorup, sagde han.
Det var en kold mørk Aften; tidlig iseng.

Tirsdag den 10 Vaagnede og saae paa Uhret Klokken var

6) Falkjøbing] først skrevet kom

tre. Klokken halv fire stod jeg op og var paa Banegaarden
halv fem. Jeg havde en Vogn alene lige til Hesleholm, hvor
der kom en Stockholmer ind, han kjendte Davidsen og havde
været hos Henriques. Halv fire naaede jeg Lund og tog ind
i Statshuset, der ikke smager mig, især hvad Maden angaaer.
Fik noget suurt Porter der vist imorgen giver mig Kolerine.
— Der er et Farvespil i Skoven, Birken guul, Granerne mørkegrønne
og Ahorn zinober rød. Røde Træhuse med sorte
Tage og hvide Skorstene; stenet Jord og Klippegrund, et Par
Køer eller Tyre, derpaa store alvorsfulde Søer, er den stadige
Gjentagelse af Sverrig langs med Jernbanen. — Jeg har i
Lund fra Frøken Bremer Brev til Fru Professorsken Thora
Berling født Nilsen og til Professor Kahl; dernæst Kort fra
Bøttiger til Professor Olde og Prof: Liungren. Denne besøges
imorgen. Klokken lidt over 8 i Seng; jeg vækkedes ved
Sang af Studenter, de kom / for Statshuset her var en Festlighed
for Een; jeg hørte deres Sang, men senere kom de
udenfor min Dør, det var tydeligt for mig, jeg stod op, aabnede
Døren paa Klem og de fjernede sig, jeg fik ikke takke[t],
thi Ingen gjorde Tegn til at ville indlade sig med mig, og jeg
gik tilsengs

Onsdag 11. Graat, koldt, Blæst fra Rusland. Gik til Professor
Olde der uendelig hjerteligt modtog mig; han boer
godt og har med Malerier og Kobberstik hyggelige Stuer, vi
vexlede Portrætkort. Han førte mig hen til den æstethiske
Professor Liungren, her blev jeg budt til Middag Kl 2.
Derpaa førte han mig til Professorinde Berling født Nielsen,

10) alvorsfulde] foran er overstreget søer 14) Liungren ɔ: Ljunggren
16) Statshuset] først skrevet Stadshuset

Manden, der er meget døv, saae jeg ikke, dette var et overflødigt
Brev, derfra til Professor Kahl en venlig gammel
Mand der i sit Ydre mindede om Noget mellem afdøde Læge
Brandes og Regisseuren Josephson, her kom under Besøget
en Broder til den afdøde (:Kagesluger) Baron Nolchen. Gik
saa til Barbeer og Frokost, fik Ild i Kakkelovnen. Olde besørgede
for mig Besøg hos Studenten Tegnér der havde været
den der iaftes spurgte Pigen om mig da de vilde sjunge for
mig. Da jeg klædte mig paa til Middag kom Professor Berling
for at undskylde om hans Frue ikke havde taget venlig
nok mod mig. — Det var smukt arangeret til Middag og nogle
af Professorerne, desuden Svigerfaderen Baron Ehrenschwerdt
i Slægt med ham som skrev Reise til Rom. Der kom
Indbydelse fra Studenterne til i Aften at see mig Klokken
syv. Professor Liungreen afhentede mig ved den Tid. Den
største Sal kunde ikke i den hast opvarmes, den mindre med
de mange store tilgrændsende Stuer vare derfor valgt[.] Salen
var decoreret med de forskjellige Provindsers Vaaben og om
hvert hang en svensk og en dansk Fane; paa Talerstolen var
plantet den Fane de kjøbenhavnske Damer havde broderet
og foræret de Lundske Studenter. Efter en stor Bespiisning
hvor vi endogsaa fik stegte Kjølinger og Dyresteeg kom Sexabordet
frem og jeg hilsedes fra Talerstolen af Studenternes
Ordfører . . . . . . . . Jeg bragte min Tak og nu fulgte Sange;
senere / læste den unge Poet Wendel et Digt til mig og jeg
takkede med at læse tre Eventyr Sommerfuglen, den lykkelige
Familie og det er ganske vist, jeg selv og hvert Eventyr
blev modtaget med rungende Haandklap. Der blev sjunget

24) . . . . . . . . ɔ: Assarson

danske Sange og svenske Folkeviser, enkelte komiske Sange.
Lidt over 10 da de havde sjunget vift stolt paa Codans
Bølge, tog jeg Anledning til at sige at man havde i Sangen
hilset mit Flag[;] naar en Bygning var reist saa satte man
Flaget paa den og nu var for mig denne Aftens Erindrings
Bygning reist og jeg vilde derfor bringe min hjerteligste Tak
og mit Lev vel! men der blev sagt mig det var for tidlig og
jeg blev og hørte flere Sange, derpaa blev jeg anmodet om
at læse et Eventyr endnu og jeg læste Flipperne og tog saa
Anledning til at sige Lev vel! nu fulgte hele Skaren mig med
Sang forbi Domkirken om til Statshuset hvor jeg boer. De
mange Fødders Tact Gang rungede i de stille tomme Gader,
Sangen lød smukt. Ved Hotellet fik jeg ni Gange Hurra jeg
takkede og nu lød Sangen: Wintren raser ud, den Sang jeg sidst
hilsedes med her for 25 Aar siden. Jeg følte mig glad og let.

Torsdag 12. Betydningsfuld Drøm i Morgenstunden min
høiere Haand skalde af i en stor Jord Skorpe. Senere ud paa
Morgenen drømte jeg at gaae ud i et dybt ubekjendt Vand,
mine Beenklæder vare fulde af Jord, jeg skyllede dem af
men opdagede da at Støvlerne heri havde siddet fast og var
tabt i Vandet, jeg dukkede ned men fandt dem ikke, kom dog
i Land og hørte at der var 60 Favne dybt nær ved hvor jeg
havde staaet, kunde være druknet, jeg blev forskrækket og
vaagnet og syntes det var for meget at have villet sætte Livet
paa Spil for at faae et Par gamle Støvler. — / Besøgt Professor
Olde og taget Afsked. Var hos den unge Poet Wendel,
fik hans Portræt, han mit. — Gik til Professor Lunggreen der

9) endnu] foran er overstreget og 12) Tact] derefter er overstreget i 14) Wintren
raser ud ɔ: Vintern rasat ut 25) Besøgt] først skrevet Beg

forærede mig sit nyeste Værk »Svenska Dramat«. Gik saa i
Studenterforeningen hvor Ordføreren Assarsen og Tegnér
førte mig op i den prægtige storartede Sal hvor de have deres
Festligheder. Der var fire mægtige Kakkelovne og dertil to
mindre inde i den halv aflukkede øverste Deel. Besøg hjemme
af Professor . . . . . . . . Gik til Barbeer, der var en Holstener
som talte næsviist om vort Folk og Konge, mig tiltalte han
kun Andersen, jeg svarede ham og ærgrede mig over den
Karl. Han satte Snegle-Spyt paa min Blomst fra Lund. Klokken
halv tre alt paa Banegaarden; snart kom Professor
O . . . . . . og derpaa Professor Olde og blev hos mig til
Banetoget gik. Nu tog jeg Plads i første Klasse den var betydeligt
bedre en[d] anden, ret til at hvile i. Tog ind i Hotel
Gustav Adolph, fik der den lille Stue No 17 med Balkonen,
der blev ildet og jeg gik over til Snalpostens Redacteur Cronholm
som jeg for 25 Aar siden boede hos i Lund.

Fredag 13. Diareh, uvis om jeg skulde tage med Skibet der
gik Klokken 10; imidlertid bedre, bestemte jeg mig dertil.
Daniel Thunberg, Kanalskibet, Skrue-Fartøi døbt om til
»Stockholm« gik jeg ombord paa, Professor Olde kom ogsaa
her, Veiret ret stille men Skibet slingrede dog voldsomt og
først Kl 12 naaede vi Land. Tog ind i Hotel d'Angleterre
hvor jeg fik et Værelse i Baghuset ud til en Have, meget stille
og eensom, jeg kjender ikke Kjøbenhavn. Gik til Collins hvor
jeg spiiste til Middag og fortalte, var siden hos Thieles og
derpaa i Theatret til de tre første Acter af Bagtalelsens /
Skole. Gik saa til min stille Stue ud til Haven, Alt her har
Characteer af Eensomhed.

2) og] først skrevet fø 7) tiltalte] først skrevet kald 11) O . . . . . . ɔ: Olbers

Løverdag 14. Stille om Dagen, urolig om Natten er Stuen,
jeg vaagnede ved at de rumsterede ovenpaa og i Dagningen
bankede de Gulvtæpper ud i Haven under mine Vinduer.
Gik hen og indskrev mig i Studenterforeningen, kjørte saa ud
til Fru Ingeborg Drevsen, traf hende Viggo og Harald, besøgte
saa Linds, kjørte med Sporvogn til Fru Kock og derfra
til Ørsteds, der er mig lidt for megen Sladder, denne
Gang var det fra Aalborg om Fru Bjerring; jeg er bange at
Fru Sophie er lidt af Bagtalelsens Skole. Besøgte Hartmanns;
spiiste paa Restauration var saa hos Gottlieb Collin, Gusta
blev begravet i Søndags, Edgars Svigermoder Fru Hansen
mødte i Kirken med ildrød Rose i Hatten. Hørte i Theatret
Operaen Luzia af Lammermeor, nu sidder jeg sidste Aften
i min eensomme, kolde Stue. Brev fra Island

Søndag 15 Læst Blade i Foreningen; forgjæves besøgt
Watt og senere Edgar Collin, drevet om i smuk Solskins Veir;
faaet to smaa nette Værelser (N 66) ud til Kongens Nytorv.
— Kjørt ud til Drevsens for at gratulere Einar men traf ham
ikke, besøgte da Fru Heiberg og vi talte meget sammen om
Passions Skuespil i Oberammergau om Eckardt og derved
om Ægteskab & — hvor forskjellige Folk bleve gift sammen.
Middag hos Henriques. Saae i Casino første Act af han gaaer
paa Comers; kjedede mig, gik saa hen til Collins og blev til
Klokken 9; nu sidder jeg i min lille Stue, men fryser noget. /

Mandag 16. Koldt; besøgt Redacteur Bille; gik derpaa til
Fru Kock for at faae to Natsække med Tøi hjem. Lagt i Kakkelovnen.
Var hos Reitzel, to Ark ere allerede trykt af de nye

5) Harald] først skrevet Harad 9) af] a først skrevet S 21) forskjellige] tilføjet
over linien, derunder er overstreget sælsomt

Eventyr, der skal optrykkes til Juul 1000 Exemplarer af første
og sjette Hefte, altsaa faaer jeg 200 Rdlr. Middag hos Hartmann,
med Emil Hartmann og Kone, Winding og Kone, jeg
læste for dem Mosekonen, Stormen fløtter Skildt, I Børnestuen,
Veirmøllen. Saae i Casino Jens Støvring, i Kongens
Theater saae jeg derpaa den første Act af Valkyrien.

Tirsdag 17. Gik i Dag hen til Conditoren og tog min
Morgen Kaffe, det er billigere end i Hotellet. Vexlet Penge
i danske. Besøgt Watt der boer No 50 ved Nørrevold. I Aviserne
læser jeg i Dag om Festen for mig i Lund og hele Modtagelsen
i Sverrig. Gaaet ud til Fru Bøttigers Søster: Fru Friherreinde
Rappe, Blegdamsveien No 72. Det var det med
Altan ud mod Søen liggende Huus; nydeligt inde med Billeder
og Statuer; der var Øehlenschlægers og ogsaa mit Portræt.
— Manden sygelig, Fruen noget lignende. Gik til Drevsens
hvor Fenger ventedes til Middag og altsaa blev Klokken
over fem før vi kom tilbordds, da han altid kommer for silde.
Kjørte i Regnveir ind til Theatret og saae de tre første Acter
af den Stumme, fik Brev og Bog fra Professor Berling i Lund.

Onsdag 18. Læst Correctur. Regnveir. Brev til Clara
Heinke og til Fru Serre; hver af dem fik et svensk Portrætkort
af mig. Brev til Frøken Bjerring. Middag hos Ørsteds;
Dahlstrøm er blevet Kammerherre. Om Aftenen i Theatret
første Gang: Prindsessen i den sovende Skov. Første Act
ganske fortræffelig anden ogsaa men med lidt Flæsk, sidste
Act ganske tillavet, det vakte svagere Bifald end jeg havde
ventet. /

Torsdag 19. Besøgt Grevinde Frijs men hun var reist netop

23) i] først skrevet før 26) vakte] først skrevet vagte

i denne Morgen. Besøgt H. P. Holst, E. Collins og Henriques.
Var hos Kranold for at fremskynde Optagelsen igjen af
Spanierne og dersom Frøken Lange som det synes havde
Ulyst til at spille deri da give hendes Rolle til Frøken Nielsen.
— Sendt Brev til Fru Scavenius og til Grevinde Frijs. Frosset,
kjedet mig; følt mig eensom og trykket ved det Meget det
koster her i Hotellet. Var i Theatret til Thornams Lystspil
en Omvei, der er bliver spillet godt og er ganske net, gik saa
hjem i min varme Stue.

Fredag 20. Graat vaadt Veir. Læst Correctur og været hos
Møller. Besøgt Fru Neruda Normann der med sin Søster er
her hos Lose; hendes Mand traf jeg igaar hos Conditoren,
Lose gjorte først Undskyldninger for den Mangel paa Venlighed
de havde ladet mig savne i Stockholm, de laae i Fløtning
og Normanns Søster var netop død. Gik hen til Watt der traf
jeg Asger Hammerich, han var naturlig, elskværdig, uden
ungdommelig Hovmod efter den Lykke der var fulgt ham i
Paris. Middag inde hos Peter Kock, jeg vilde i Casino for at
see et mindre bekjendt Stykke, men der er det for daarlig
Komedie, jeg gik i Kongens Theater og saa tre Acter igjen
af Prindsessen i den sovende Skov.

Løverdag 21. Smukt koldt Veir. »Prindsessen i den sovende
Skov« revet voldsomt ned af Clemens Pedersen, ikke
godt omtalt i de andre Blade, men særdeles roest af E. Bøgh.
Sendt Brev til Professor Berling i Lund. Smukt Solskin men
koldt. Middag hos Eduard Collin med Lehnsgreve Lærcke;
efter Bordet spillede han for os udenad af Faust; jeg gik derpaa
i Theatret og hørte ind i tredie Act af Faust, men følte

26) Lærcke] først skrevet Moltke

mig ikke vel, gik hjem, sad noget i den kolde / Stue, tog
bittre Draaber og følte mig bedre. Før Operaen spadserede
jeg op og ned af Østergade med Robert Watt; jeg kan godt
lide ham. —

Søndag 22. Deiligt Veir. Besøgt Melchiors og derpaa Drevsens
i Rosenvænget. Jette Collins Fødselsdag. Middag hos
Henriques hvor jeg sad [og] fortalte Børnene Historier. Gik
et Øieblik i Casino derpaa i det kongelige Theater og sad i
Foyeen med Bournonville; jeg søgte H. P. Holst der for at
gratulere ham i Dag det er hans Fødselsdag. Saae de to første
Acter af Baletten Napoli; bag mig i anden Parquet sad
et ungt Menneske fra Hobro, der havde været paa Christensens
Skriverstue, en Arentsen; han var meget modtagelig og
glad ved Balletten og det morede mig at tale med ham.

Mandag 23. Graat Veir. Brev fra Fru Neergaard som er i
Hem Præstegaard. Besøg af gamle Rist, derpaa af Digteren
Richard og siden af Musikeren Kallehave. Spiist paa Restauration;
gamle Fabrizius beklagede sin Døvhed at han
aldrig kunde faae mig at høre læse; bad mig endelig fortsætte
»mit Livs Eventyr«, thi Traaden gik ellers tabt deri
sagde han. Besøg af en Mand fra Mors i Liimfjorden, han
skulde hilse mig fra de Smaa der, han læste mine Eventyr
for dem. Han skrev ogsaa selv og hedte Hans Christian Andersen
og var Photograph. Besøg af Verten Hr Krüger der
spurgte om han turde føre sin Svigerinde til mig hun var fra
Hanover og reiste i Aften, jeg gik ned til hende, hun talte
godt dansk, der blev dækket Frokostbord for mig, jeg forærede
hende mit Portrætkort. — Om Aftenen Klokken 8 af

17) siden af] tilføjet over linien

Bournonville indbudt paa Dandseskolen hvor Scener af Sylphiden
blev givet af Eleverne, Jomfru Cetti og Hansen,
Mathilde Price gav de samme Scener og en med den lille
Dandser Krum. Derpaa Scener af Søvngjængersken, med
Hansen og Madam Hansen, hun var i anden Act i det Tragiske
fortræffelig i Mimik. Jeg talte / for første Gang med
den lille Jomfru Jensen der nu snart skal træde op i Skuespillet,
jeg har aldrig lagt mærke til det Ansigt før. Vi fik
Thevand og mellem Tilskuerne var Frøken Ryge, der har
med Pynten at gjøre, Etatsraad Kranold, Berner, Pauli,
Scharff og Eckardt. Da jeg kom hjem, stod paa mit Bord
en smuk Bouquet fra den hanoveranske Dame, der var afreist
iaften

Tirsdag 24. Smukt Solskins Veir, løbet om at see paa Værelser
i Hoteller og Hotel Garni. Billigheden størst i skandinavisk
Hotel men der seer saa snevert ud. Middag hos Drevsens
med Etatsraad Fenger, hvem man altid maa vente paa
og med Biskop Bindesbøl og hans Frue, hun indbød mig til
dem paa Falster. I Theatret de 3 første Acter af Bagtalelsens
Skole.

Onsdag 25. Mildt men graaligt Veir. — Begyndt at føle
mig hjemlig her i Hotellet. Læst Correctur. Besøgt Henriques,
Middag hos Fru Ørsted. Hørt i Theatret to Acter af Faust
og derpaa to Acter af »Hans Sachs« i Casino, men det var
kun middelmaadigt. —

Torsdag 26de. — Regnveir. Brev fra Fru Scavenius med
Indbydelse at komme strax og derpaa til Julen, men nu maa
det blive med det sidste, vil jeg beholde mine Værelser i Hotellet.

18) hun] først skrevet de

Skrevet langt Brev til Forfatterinden i Paris der skal
have Svar over Wismar, opdager derpaa at hendes Navn ikke
staaer i Brevet og jeg husker det ikke. Middag hos Eduard,
der var den unge Fru David der førte Ordet om sine Børn,
Eduard var ikke ret i Humeur, Jonas smagte af Bevidsthed.
Louise rimelig, Jette god og behagelig. Saae i Theatret tre
Acter af Prindsessen i den sovende Skov.

Fredag 27. General Steinmann mødte jeg tilmorgen han
sagde Stykket hed paa fransk den sovende Pige i Skoven. /
Følt mig første Gang efter Hjemkomsten, mindre vel. Igaar
søgte jeg forgjæves hos Reitzel Hr Møller, i Dag var han der
ikke heller, han laae hjemme betaget af Gigt, jeg gik til ham
og løb Correcturen igjennem. Sendt Brev til Damen i Wismar
og til Fru Scavenius. Middag hos Kocks med Wilhelm Rode.
I Theatret Baletten Fjeldstuen. Brev fra . . . . . . . . i Middelfart.

Løverdag 28. Regnveir. Besøg af den unge Sanger Christensen
der bragte mig en Eventyrkomedie Stjernebruden,
som han bad mig læse; jeg begyndte derpaa[.] Middag hos
Eckardts. Var i Theatret til den politiske Kandestøber, der
paa i Casino hvor det unge Selskab af Musikere »Euterpe«
havde indbudt mig; sad hos Gade; gik saa igjen i Kongens
Theater og saa det halve af Slægtningene

Søndag 29. Smukt Solskin men meget koldt. I Dag har
Nanna Wanscher Bryllup med Dr Videbek. Kaffe hos Theodor
Collin. Middag hos Henriqves der var Watt, og Sophie
og Juliette Price. Jeg var den Fortællende og gjorte stor

15) . . . . . . . . ɔ: Hans Chr. Jørgensen 17) Christensen ɔ: Christophersen
25) Kaffe] foran er overstreget Besø 26) og] foran er overstreget jeg

Lykke med alle mine Erindringer. I [Theatret] Elverhøi. Der
saae jeg med Høedts Moder Fru Lange, hun saae aldeles
ud som et Liig der var taget op af Graven; jeg kunde aldeles
ikke faae mine Øine vendte bort fra hende jeg syntes i øvrigt
ikke stort om Frøken Lange men Publicum klappede. Brev
fra Fru Gyldenkrone. —

Mandag 30. Regn, Rusk, Solskin det er et Efteraars Aprils
Veir. Gik til Møller med Correctur, han laae endnu hjemme
af Gigt, jeg var ganske nerveus men gik; derfra til Professor
Scharling der nu Aar og / Dag har ligget gigtsyg, jeg læste
tre Eventyr for ham og han var glad og livlig derved. Gik
til Baronesse Gyldenkrone der igaar sendte mig Brev og jeg
lovede paa Onsdag at læse hos hende. Middag hos Etatsraad
Thiele, læste tre Eventyr, han bad mig engang at skrive om
Brandtrommen og jeg læste derfor »Guldskat« for ham, han
havde tænkt sig noget andet og var derfor kun med Erkjendelsen
tilfreds. I Børnestuen fandt han som Rasmus Nielsen
og Gade udmærket. I Theatret Barberen med de livssvulmende
Melodier, Sevilla selv tegnet i Toner. I Dag har jeg
ret følt mig ind i Guds uendelige alfor store Godhed, Naade
og Kjærlighed mod mig. Det er vist det siste Leve-Aar jeg
har; ind i det næste slukkes jeg. I Dag har jeg næsten halvhundretviis
seet Folk hilse mig; idag kom Baron Rosenkranz
og sagde De maa staae Fadder til min Dreng, han skal beaandes
af Dem. Jeg har en Fornemmelse af at hen i Foraaret
er jeg død. Dette Efteraar, denne Vinter og Foraaret er Guds
Naade Gave til mig

Tirsdag 31 Det stormede i Nat, nu er det Solskin. Fælt

12) igaar] foran er overstreget igaar, i først skrevet h

Hovedpine, Hold over Lænderne; jeg burde i min Alder
holde Diæt og jeg stormer hen i Mad og Drikke, mine Øine
blive svage, mit ene Been / træt. Var hos Hartmanns til
Frokost og til Middag ude hos Drevsens. I Theatret »Troubaduren«;
Grevinde Danner sad i en Loge i første Etage og
saae ned paa os. Jeg sad med hendes Uven Dr Lund, Generalerne
Blücher og Steinmann.

November.

Onsdag den 1ste. — Smukt mildt Veir, men jeg havde
Hovedpine og Tryk over Lænderne. Gik hen til Theodor og
Collin og hører at i denne Morgen Klokken fem er den lille
Ole Pedersen død. I Søndags var han i det kongelige Theater
og saae Elverhøi, han havde Dagen forud faaet Arbeids
Penge og havde indbudt sin Moders Tjenestepige der skal
være en rar Pige. Selv var han Smede Lærling, og 17 Aar.
Han kom hjem glad og frisk, Dagen derpaa blev han syg,
kom hjem til Moderen det var i Mandags, igaar Tirsdag
havde han en Feber, som man kun kjender i tropiske Lande
og i Dag Onsdag Morgen er han død. Theodor havde denne
Dødens Hurtighed grebet meget. — Middag hos Ørsteds.
Hørte Ouverturen i Kongens Theater hvor Elverhøi gaves;
talte med Eckard hvis Svigerfader Thorberg er død. Gik i
Casino og saa Slutningen af Frieriet paa Helgoland og Begyndelsen
af et Vidunder. Besøgt Eduard Collins.

9) Onsdag] først skrevet Fredag 13) saae] først skrevet hørte 17) det] foran
er overstreget og

Torsdag 2. Løst den nye Lotteri-Sæddel, derfra ud til Fru
Kock og hentet min Buste af Porcelain, som jeg forærede
Eduard Collin i Anledning af hans Fødselsdag i Dag. Gratuleret
Theodor, der ved Ole Petersens Død er meget betaget,
der yttrer sig i Bitterhed, hvorfor at ikke jeg døde eller
et Menneske som Phister, og at der ikke vil blive grædt saa
mange Taarer over ham selv (Theodor Collin) og over mig,
som der grædes over Ole. »Det kan du sige du ikke veed!«
svarede jeg. / Blev senere gal paa ham for hans foragt for det
Aandelige og sætten høit en sølle Baron eller Greve. Middag
hos Eduard. Aron David fra Rungsted var der. Louise bandt
Liigkrands til Ole Pedersens Kiste, han skal imorgen begraves
paa Frederiksberg. Gik i Theatret til de tre første Acter
af Erasmus Montanus, derfra til Lønborgs hvor jeg [for] Fru
Falbe, Frøken Rothe og Trepka læste tre af de gamle og tre
af de nye Eventyr. Gik saa hjem Klokken 10.

Fredag den 3die. Dagene gaae uden Spor. Var i Dag hos
Fru Lange fra Ørebækkelunde og læste Eventyr for en stor
Damekreds, hun havde gjennem Fru Hartmann udbedet sig
det, forlegen for mig; det er mig underligt! der var en garnmel
Fru Krüger som syntes mig særdeles taknemlig. Middag
hos Kock. Fra Kongen og Dronningen kom Indbydelse til
Søndag Middag jeg skulde komme Klokken eet og blive paa
Fredensborgslot til næste Dag, jeg var meget glad derover,
thi jeg holder af Kongen og hans Huus. Læsningen i Dag
var iøvrigt netop Kl: 12 da Ole Pedersen begravedes paa
Frederiksberg Kirkegaard. Brev fra Fru Serre at Fru von

20) det er] det først skrevet hvi, er først skrevet det 21) syntes] først skrevet
var

Berg er død; det bevægede mig, den brave Kone, vi sees her
ikke meer.

Løverdag den 4de. Stærk Taage, derpaa Solskin. Indbydelse
af Etatsraad Kranold til Mandag Middag; da var jeg
indbudt hos Professor E. Hornemann, men da der fulgte med
at jeg skulde læse strax efter Bordet, det har jeg ingen Lyst
til og foretrækker at komme til Etatsraad Kranold hvor jeg
ikke før har været; det vil endnu afhænge af hvilken Tid jeg
kommer hjem fra Fredensborg. — Middag hos den unge
Groserer Puggaard, det er Aarsdagen for Datteren og Emils
Bryllup. Vi fik udmærkede Vine fra Malaga; jeg læste tre
Eventyr og besøgte derpaa Eduard Collins. /

Søndag 5. Regnveir. Uro paa mig for at komme afsted,
var en Time for tidlig nede i Porten, Klokken var ½10 og
ikke ½11, som jeg troede, jeg vendte om og fik da Besøg af
den unge Bondekarl der studerer, han vilde have min Underskrift,
som jeg altid saa nødig gjør, jeg udsatte det, han var
misstemt derover, det pinte mig. Paa Banegaarden traf jeg
Admiral Irminger der ogsaa skulde til Fredensborg, da vi
kom der var en lukket Charabank efter os. Klokken eet var
jeg tilsagt, Toget kom saaledes at Klokken var henimod to
da jeg naaede Slottet; Herskabet var i Kirke. Jeg fik to godt
opvarmede Værelser paa Siottet, og Frokost paa mit Værelse.
Nu søgte jeg Excellensen Hofmarschal Oxholm, for at
vide hvorledes jeg havde at forholde mig. Kronprindsen var
hos ham; Tjeneren skulde melde naar han var gaaet, jeg
ventede over en Time og gik utaalmodig derover; da kom
Prindsen trykkede min Haand spurgte om jeg vilde gaae

23) og] først skrevet i 28) gaae] foran er overstreget følge

med, ind til ham. Der sad vi over en Time, talte om min
Reise i Sverrig og særlig om Opholdet i Spanien. Han spurgte
ungdommeligt om de smukke Qvinder der. Var elskværdig,
og hjertelig, talte ogsaa om de Unge her hjemme. Han synes
et godt Blod, et godt Sind. Han syntes at han og hans holdt
af mig, velstemt. Guds Villie synes at ogsaa dette Kongehuus
vil vise mig deres Gunst; det er hjertelige Mennesker. Klokken
5 kom vi til Taffels. Jeg har ikke før seet Fredensborg.
Der er en fiirkantet stor Sal, gjennem tre Etager, Bygningen[s]
hele Høide, her var fire Kakkelovne. Fredsslutningen
skreves her; gjennem den kom vi til Spisestuen. Jeg fik af
Hofmarskallen Plads paa venstre Side af Prindsesse / Thyra;
hos hende sad Hofmarschal Oxholm og derpaa den flinke
lille Prinds Valdemar. Jeg førte saa temmeligt Ordet over
Bordet; fortalte om Spanien, jeg følte instinktmæssigt at om
Sverrig og det svenske Hof skulde her ikke tales og det er saa
rimeligt. Kongens Broder Prinds Vilhelm der er i østrisk
Tjeneste var der og spurgte om jeg huskede ham vi havde
i Wien været sammen hos Keiserens Moder, Erkehertuginde
Sophie. — Der var ved Bordet Grev Ahlefeldt med Frue[,]
Sønnen der er gift med en Skrædder-Enke og ved hende blevet
meget skikkelig, siger man. Klokken halv ni samledes vi
igjen og alle Garder Officererne, den hele Vagts Officerer
var med. Jeg læste af det nye Hefte Eventyr. Dronningen
sagde til den lille Prinds Valdemar, spørg din Fader om han
kommer strax eller siden og Valdemar gik og kom og sagde

4) ogsaa] tilføjet over linien 4) her] først skrevet der 7) det] foran er overstreget
jeg 16) ikke] derefter er overstreget et 19) Wien] først skrevet Weimar
26) gik] først skrevet og, foran er overstreget sagde

han kommer og der spurgtes igjen er det strax, og han løb
igjen lige strax. Jeg underholdt dem om Spanierne og min Lyst
til at see Portugal. Valdemar sad paa Faderens Skulder og reed,
jeg fortalte at det havde jeg seet i Weimar. Jeg læste: Guldskat,
Stormen fløtter Skild. I Børnestuen og Sølvskillingen
men under hele Læsningen var jeg piint af Tanken at de
skulde overføre Noget paa sig, / det jeg aldrig havde tænkt;
jeg holder saa inderligt af Familien, der altid var god og
opmærksom mod mig. Halv elleve skiltes vi ad.

Mandag 6 Kongen tog ind alt Klokken 8, jeg stod da først
op, drak min Kaffe og gik saa hen til Bournonvilles, læste et
Par Eventyr for ham; han blev aldeles opfyldt af »Veirmøllen«.
Jeg sagde ham at hele Samlingen var dediceret ham og
han kyssede mig i Glæde. Jeg gik nu hjem paa Slottet, spadserede
i Haven, spiiste Frokost og kjørte saa til Banegaarden
i den kongelige Vogn. Fru Bournonville kom der og fulgte
ind til Byen for at være hos den Datter[,] Fru Irminger[,] der
venter en Lille. Besøgte Collins og kom Kl 5 til Middag hos
Kranold, sammen med dennes Broder, Heltzen, Kammerherre
Johansen, General Steinmann og Søn. Løfler og Berner;
det var en god Middag, jeg endte Aftenen i Theatret og
saae to Acter af Napoli.

Tirsdag 7. Vesitter hos Reitzel for at Frølich skal gjøre
Billeder til mine Eventyr, Besøgt Grev Frijs s de er ikke i
Byen. Reise-Driften er nu noget slappet, nu Vinteren begynder
og Kolera udbreder sig. Ingen Indbydelse idag fra Drevsens
i Rosenvænget, jeg spiiste paa Restauration. Om Aftenen

1) han kommer] derefter er overstreget Papa 18) venter] først skrevet ventede
23) 7] først skrevet 6

saa god at unde dem en Middag. De tre Værelser jeg skulde
have i hans nye Leilighed og som Fruen havde tilbudt mig
for 200 Rdlr forlangte han 250 for og da jeg saae Grundtegningen
kom jeg efter at Værelserne vendte ud til Baggaarden,
det jeg aldeles ikke finder mig i. Hvad bryder De Dem
om at see ud paa Torvet! sagde han, De kan komme ind til
mig! sagde hun, og der see ud af Vinduerne. Jeg blev utilfreds
derved, thi jeg havde virkeligt tænkt paa at fløtte ind, og
selv meubelere, men dog have et Vindue ud til Torvet. Gik
i Theatret hvor Madam Sahlgren sang Norma, meget respectabelt,
men den Norma brød jeg mig ikke om, jeg saae
i hende kun Madam Sommer fra Eventyret i Rosenborg
Have. I »Norma« har jeg fældet Taarer, Norma gjemmer
mine Erindringer / fra mit første Besøg i Neapel, hvor jeg
første Gang hørte Malibran og netop i Norma. I tredie Act
gik jeg bort. Jastrau sang falsk; Jomfru Andersen var som en
frisk Blomst i det Hele.

Mandag 13. Der ligge Hagl i Gaderne, Solen skinner, jeg
fryser. Besøg af Scharff, det andet efter at jeg er kommet fra
Sverrig; han er en Sommerfugl der flaggrer om i Sympati.
Middag hos Hartmann. Gik i Casino og hørte en Musikalsk
Afdeling og derpaa i Kongens Theater og fik det Halve af
Conservatoiret, i Dag søgt Maleren Frøhlich; han er i Løverdags
reist til Paris, jeg havde sendt Reitzel til ham og faaet
arangeret at han sætter Billeder til mine Eventyr som Fortsættelse
af Petersen.

Tirsdag 14. Brev fra Pastor Thisted, han var stødt over
at jeg ikke havde svaret paa hans Brev, jeg havde aldeles
glemt det og skrev derfor strax til ham, jeg troer lidt for godmodigt,
efter hans anden Skrivelse der klang stolt og stødt.

skrive Vers til Frøken Martensens Bryllup; Fru Henriques og
ogsaa Fru Jette Collin bød mig til Midag, men jeg tog ei
derimod og gik paa Restauration, Vesit hos Eckardts og
senere al for tidlig i Studenterforeningen. Hvor jeg læste godt
og uden Svaghed: Lygtemændene, Guldskat, I Børnestuen
og Stormen fløtter Skildt, efter hvert stormende Bifald / Hr
Garique som jeg talte med syntes mindst om Guldskat; underlig
nok meente [han] at den i Indhold mindede om den
grimme Ælling og i Form om Waldemar Daa. — Brev fra
Frøken Bjerring.

Torsdag 16. Nerveus og betaget. Foræret Exemplarer af
Eventyrene, til Fru Neergaard, Fru Ecardt, Fru Hartmann,
(altsaa nu givet 17 Exemplarer.) Brev fra Baron Rosenkrands
om at staae Fadder til hans Søn. Skrevet til Frøken
. . . . . . . . og til Jørgensen i Middelfart. Middag hos Collins
med en Docent Schmidt fra Upsala; Fru David, Hansen og
Møller. Jeg læste for dem Mosekonen og Stormen. Gik saa i
Theatret til Figaros Bryllup af Mozart.

Fredag 17. Altid nerveus, humoridalsk Tryk i Hjertekulen.
Fra Pastor Thisted kom et tamt Brev, overrasket at jeg besvarede
hans Ilterhed saa venligt. Stakkel! han er vist oftere
blevet skuffet af Menneskene. Besøgt Baron Rosenkranz og
hans unge, nette Kone; de var begge hjertelige og som gamle
Bekjendte mod mig. Det er en stor Venlighed at jeg skal staae
Fadder til hans Søn, da Rosenkranz omtales som at foragte
alt Borgerligt; Idag hos Haarskjæren kom Bournonville
og takkede mig for Dedicationen, den smigrede ham sagde
han. Øehlenschlæger havde ogsaa givet ham Navn af Balletdigter.

7) Garique ɔ: Garrigues 23) de] først skrevet havde

Sygdom hjemsøges jeg ikke af men dette nerveuse,
selv i Theatret hvor Bournonville indbød mig til Generalprøven
paa Gjenoptagelscn af Balletten: »Kermessen«. Den
gik smukt. Talte med Deputanten Emanuel Hansen og gav
ham nogle Smaavink. Middag hos Fru Kock. Foræret bort
af de nye Eventyr til Confererentsraad Hauch, lille Jøn (Jørgen
Kock). Fru Winther, (Digterens Kone) H. P. Holst og
Bissen, (altsaa nu 22 Exemplarer). I Theatret Hakon Jarl:
Hansen talte høiere, spillede bedre, men blev dog hysset;
denne Forestilling sagde: han bliver maaske en Dag til Noget
om 10 Aar / Hakon Jarl. Men keitet og høi det er han.

Løverdag den 18. Fra Aarhuus Brev fra den unge Pige
der i Foraaret besøgte mig og nu beder om en Bog, som hun
siger jeg lovede hende. Graat. Læst Correctur paa Iisjomfruen.
Besøg af Harald Bjerring, Præsten i Svindinges Søn, han fik
et Exemplar af de ny Eventyr. — Senere kom Watt, han fik
ogsaa et Exemplar. Var til Middag hos Melchiors, en overdaadig
stor Middag hvor Melchior som sædvanlig udbragte
hjerteligt min Skaal, Redacteur Bille var saare opmærksom
og hjertelig mod mig. Thora Hammerik smuk og klædt a la
belle Helene fortalte mig at hendes Broder Asger sværmede
for mig. Jeg sad saa længe og talte i Tobaksrøg at jeg nær
var blevet syg, gik saa i Theatret hvor jeg talte med Frøken
Rosenørn, hun var der med sin Broder vor ny Cultusminister,
som jeg da første Gang talte med han var særdeles høflig og
opmærksom i sine Udtryk, og fortalte at han havde havt den
Ære »da han var Discipel i Sorø« at see mig hos Ingemanns.

Søndag den 19. Besøg af Falkmann Pedersen om at læse

10) han] først skrevet maa 24) Rosenørn] først skrevet Rosenkrands

i Fremtiden, jeg gav et udsættende Svar. Endnu er jeg ikke
ved Bladene sat i Vrede eller Glæde ved nogen Slags Anmældelse
af de sidste Eventyr. I Dag sendt et Exemplar til
Fru Ingeborg Drevsen, skrevet i eet til Asger Hammerik.

»Med Weyse, Kuhlau, Hartmann og med Gade

Du Lyse frem i Nordens Tone-Fyr.

Gud styrke, føre dig, du kjække, glade!

Glem ham ei der alt seer dit Eventyr.«

Jeg gik til Dampskibet som gik til Sverrig Klokken 11 og
som han skulde med, jeg vilde der forære ham Bogen men
han kom ikke. Jeg vilde have glædet ham, Tak tænkte jeg
ikke paa. Derhen fulgte mig den svenske Docent Wieselgreen,
der havde besøgt mig for at faae Bidrag af mig til
den stockholmske illustrerede Tidende. Kaffe hos Theodor;
gaaet en Deel for at faae Blodet i vanlig Gang, jeg har Tryk
under Hjertet. Middag hos Henriques med Carstensen. I
Theatret Balletten: Kermessen. /

Mandag 20. Læst Correctur med Møller, fulgt Asger
Hammerik ombord. Brev fra Asger Hammerik og Fru Ingemann.
Bestemte mig ½1 at gaae til Kongen med et Exemplar
af min Bog, kom øieblikkelig ind og Kongen sagde Tak
for sidst, »det var en behagelig Dag!« bad mig vaage over
min Sundhed og endnu skrive mange gode Bøger. Besøgt
Henriques, Fruen sendte mig igaar et smukt Halsklæde
istedet for det uldne jeg har mistet. Middag hos Etatsraad
Thieles, han synes egentligt kun i de ny Eventyr om I Børnestuen.
Det lader til at Ven Wilkens Raad, ikke følges hverken
hjemme eller ude, jeg døer som jeg er uden at have fulgt hans

17) Kermessen.] derefter er overstreget Besøg af

og Blodets Røst, maaskee det bedste for mig. Klokken 8 hos
Kranolds og læste der 2 af de ny og 4 af de gamle Eventyr,
spiiste til Aften, talte om Rantzau Breitenburg, Dagene hos
ham og paa Fohr; kom hjem Klokken 10. Sendt Brev til Pastor
Thisted, deri Brev til Fru Bushby og til Richard Bentley.

Tirsdag 21. Homoridal Trykken i Hjertekulen og over
Lænderne. Veiret vaadt og graat; følt mig afhængig af Legemet.
Da jeg kom fra min Morgen Kaffe stod Rise paa Torvet
og talte med en Dame, jeg gik forbi og troede at slippe
ham. »Det hjælper ikke De lader ikke at see mig« sagde han,
og jeg maatte da vende om, der stod han med Malerinden
Frøken Vithusen, der absolut vil male mig og til min Forbauselse
gjentoges igjen Plageriet, saa jeg blev nerveus og
vred og sagde dem begge to, at hvad jeg engang havde sagt
blev; jeg har ikke Tid, men reiser jeg ikke vil jeg sidde ved
Nytaar. Det er kolosalt hvor jeg er plaget. Fem Gange sad
jeg, to Timer hver Gang og det blev dog kun til en Kultegning
af Konturerne, hvor jeg er en Mellemting af gamle
Nathansen og Goethe. — Besøg af Lose, der siger / at faaer
han intet Bidrag fra mig, da kommer iaar ingen Folkekalender
ud, jeg har intet og er ikke i Stemning til at skrive. Besøg
af Scharff, der fik et Exemplar af de nye Eventyr. (Brev
igaar fra Fru Ingemann en Tak for de tilsendte Eventyr, i
Dag et lignende Brev fra Fru Winther, Digterens Kone.)
Middag hos Drevsens i Rosenvænget. Var i Casino, uagtet
Norma gaves [i] det kongelige, men i hvor respectabel Fru

5) Bentley.] derefter er overstreget Brev 9) og troede] og først skrevet for 10)
hjælper] først skrevet lad 17) blev] først skrevet kom 22) Scharff] først
skrevet Watt

Sahlgreen synger Norma, der er ingen Sympathi, nu saae
jeg »Chrinoline den Store«, der er for bredt og med matte
almindelige Allusjoner. Gik hjem tom og træt.

Onsdag den 22. Regnveir. Brev fra Frøken Hansted ved
Kjøge. Bestemt ved Barnedaaben i Dag at tage kun de to
danske Ordener paa og Maximilians for Kunst og Videnskab.
Kammerherre Wichfeldt kom at byde mig kjøre med sig
Klokken henimod tre til Kastelskirken. Inde i Casino paa sit
Værelse, sagde Barberen Staal mig var imorges Christian
Schmidt pludselig død, han og to Læger havde været hos
ham; jeg gik derhen; man sagde at Schmidt var blevet syg,
sad paa sit Værelse og kunde ikke tale med mig. Hans Svoger
Brandt kom kaldet til, han syntes ikke at vide om Noget.
Schmidt er rimeligviis død, men de vil ikke have det ud i
Byen før Familien veed det. Hos Minét græd de, Haarskjærer
Minét var opgivet af Lægerne, han havde Betændelse i
Hjerteposen. Fru Ørsted ligger ogsaa meget syg. Faaet min
Paraply forbyttet og en bedre aldeles liig den, jeg travede om
for at give Eiermanden sin, det var et Bud Andersen i Udenrigsministeriet.
Med Kammerherre Wichfeldt kjørte jeg
Klokken ¾ 3 ud i Kastelskirken, vi to vare de første; Digteren
Krossing traf jeg der som Degn eller Kantor; Grevinde
Holstein bar Barnet der fik flere Navne, men først Navnet
Ivar. Rosenkrands gamle Moder var med, Comtesse Danneskjold
hold[t] Huen. Præsten Ibsen døbte, Kirken her saae
jeg for første Gang den er venlig. Det Vigtigste er / nok nu
at være een [af] Fadderne, Ole Suhr, den rige Banquier,
H. C. Andersen, de øvrige Adel: Christian Moltke, Kammerherre

28) Kammerherre] K først skrevet W

Wickfeldt, en Rosenkrands fra Laaland, Conferentsraad
Hall. Den yngste Haxthausen; Kammerherre Holstein-Holsteinborg.
Barnet havde et klogt Ansigt fuldt af Karakteer,
det saae ganske fornøiet ud og smiilte til mig, den eneste
af Fadderne der gik hen og saae paa det. Hjemme i Huset
kom de og henlagde Faddergave, hver vistnok meer end jeg,
men det er til Bonnen, Drengen selv skal have mine illustrerede
Eventyr. Bliver en Gang dette Trykt, jeg forfærdes ved
Tanken om Alt hvad der vil blive Trykt, men saa skal jeg
vidne at det var en fortræffelig Middag hvor Rosenkrands
talte hjerteligt og altsaa godt, Holstein Holsteinborg udbragte
foruden sin danske Skaal og Tale ogsaa en paa Fransk for
Baronesse Rosenkrands s Moder i London. Rosenkrands udbragte
en Skaal for Geheimeraad Hall, der trods »Fædrelandet«,
Dagbladet og Corsaren, for hvem han var en feed
Mundfuld havde sendt ham til Italien og hvor han havde
lært at kjende sin Kone. Siden udbragte Rosenkrands en
Skaal for mig, hans Kones første Bekjendte i Danmark; han
havde stridt med sin Broder for at faae Lov til at faae min
Eventyr Bog. Jeg havde til Bords Frøken . . . . . . . . , Cultusministerens
Søster. Jeg vidste ikke hvem hun var da Rosenkrands
nævnede / mig hende og sagde hun er rigtignok meget
lille, og jeg svarede, hun naaer altid op til mit Hjerte; det
blev sagt hende. Der var Grev Staldmester Danneskjold med
opstablet naadige Frue, der naadigt talte til mig om Jonna
Stampe, Grevinden er enten dum eller overmoden hovmodig,
hun har ikke dramatisk Talent, hun spiller daarligt nedladende.

20) . . . . . . . . ɔ: Rosenørn 20) Cultusministerens] C først skrevet M
22) sagde] foran er overstreget jeg

Christian Moltke, hoffærdig saa han knækker over er
blevet forlovet med en Comtesse Danneskjold, ogsaa fornem,
saa man tænker paa Oprindelsen fra Støvletkathrine eller
hvad hun hed, Jomfru Moth. Christian Moltkes Navn vil
hviskes ud med hans Begravelse. Brødrene Haxthausen sad jeg
nærmest, den yngste var ganske vel at sidde ved, Obersten,
jeg har fra Krigen aldrig hørt hans Navn, følte han var Noget
og talte overlegent, vilde drive mig til at holde Tale, han var
mit Grums i dette Festbæger. Staldmester Danneskjold fortalte
at han i forgaars havde læst i »Temps« at ved sidste
Væddeløb havde Hesten Professor Andersen vundet Prisen,
jeg tog det som en Compliment, men troer at denne Professor
Andersen, som han sagde var dansk betegnet, var Schackspilleren.
Kongens Indbydelse talte jeg om til Fru Holstein
og hun indbød mig nu til sig i næste Maaned. Fornem var
Kjøbmand Suhr, men sagde mig dog en Slags Behagelighed.
I Kongens / Theater blev givet: Kermessen i Brygge, strax
i første Act hvor Scharf og Juliette Price skulde dandse pas
des deux gjorte hun to tre Pas og det var som det høiere Been
knækkede over lige ved Ankelen, hun sank besvimet om, det
saa skrækkeligt ud og jog igjennem een. Teppet gik ned;
først betænkte de at give Fjeldstuen, men Decorationerne
vare inde paa Gjethuset, endelig traadte Phister frem og
sagde at Sophie Price vilde overtage Søsterens Partie og bad
om Publicums Overbærelse; de modtog hende med Klap. I
Besøg hos Phister er pludselig død ved Bordet, Phisters Ven
Postmesteren Christensen. Fru Ørsted er i Dag meget daarlig.

1) hoffærdig] først skrevet hovm 7) følte] foran er et overstreget ord 26) Bordet]
B først skrevet P

Torsdag 23. Jeg har ondt i Hjertet. Der gaar fæle Rygter
at Christian Schmidt skulde have hængt sig, de komme fra
Kjællinger ude paa Hospitalet, Lægen Thornam var den første
som fortalte mig det. Schmidt skal have mistet sin Formue,
12000 Rdlr, og sidder i det som Meddirecteur i Casino;
han var saa livsfrisk som Skuespiller, saa inderlig elskværdig
som Menneske. — Været hos Fru Ørsted, det er i Dag bedre
med hende. Middag hos Eduard Collin, sammen med Fru
Hendschel, hun fik to Billetter og Fru Thyberg to Billetter
til min Oplæsning imorgen i Arbeiderforeningen. I Theatret
Øehlenschlægers »De to Armringe«, det fik Taarer i mine
Øine, det er opløftende og poetisk. Nu fulgte for første Gang
Bjørnstjerne Bjørnsons: De Nygifte. En kraftig, sund Dialog,
godt tegnede Characterer, vor Poet Nygaard rev ned paa
Dialogen efter første Act fandt den plat og Gud veed hvad,
jeg var af modsat Mening. Den unge Debutantinde Jomfru
Jensen (fra Baletten) var meget tækkelig, sagde flere Replikker
naturligt og smukt. Jomfru Nielsen udmærket; ved Teppets
Fald sad jeg med Taarer i Øinene men der var Folk der
hyssede, vedvarende hyssede. Jeg klappede hvad jeg kunde,
Erik Bøgh skjød sig som en vaad Snegl forbi mig. /

Fredag 24. Forunderligt mildt Veir. Fru Ørsted bedre;
gik til Fru Kock og sagde at jeg ikke kom der til Middag da
jeg skulde læse i Arbeiderforeningen, men senere tog jeg dog
mod Fru Hartmanns Indbydelse til Øllebrød og Fisk. Idag
paa Gaden sagde Mundt mig at Christian Smidt havde
hængt sig. Kom tilfældigt til at møde Regisseuren Rasmussen,
han sagde at, det havde været Guds Villie at det skulde

17) Replikker] først skrevet Ting

skee som det skete; det mørke Veir havde forhindret ham i
at barbere sig, han var gaaet til en Barbeer og kom saaledes
senere i Morgenstunden til Casino, Schmidt var kommet tidligere,
havde lukket Værelset af, men taget Nøglen af, og
Rasmussen traadte ind og saae ham hængende; han havde
en Kniv hos sig og skar ham strax ned, kaldte saa Pigen ind
der udenfor gik og feiede, lod saa Barberen hente og løb selv
efter Læge. Besøgt Fru Eckardt; det var hendes Fødselsdag,
hun bad mig læse et Eventyr; jeg læste Guldskat; Skuespillerinden
Frøken Andersen var der, hun sagde mig at i næste
Uge gik Da Spanierne var her. I Arbeiderforeningen læste
jeg for Damer, Klokken 8, der vare allerede komne enkelte
Klokken 6. Der var nok 500 Damer; propfuld saae der ud.
Jeg læste Guldskat, Sølvskillingen, Stormen fløtter Skildt,
denne syntes at tiltale meest, læste saa Hørren og efter at
have endt endnu »Det er ganske vist«, Damerne aplauderede,
det var nok første Gang. Rimestad kom og fulgte mig til Cathederet,
han saae meget angrebet ud. Efter Læsningen gik
jeg i Theatret til Slutningen af den Stumme. — Brev i Dag
fra Pastor Thisted med særdeles Tak, han er nu forandret
til en mig hengiven Personlighed synes det. /

Løverdag 25. Der blev sendt mig anonymt fra en Dame
Tak for Oplæsningen igaar, en Potte med længevoxende
Grønt. Fik et smukt varmtfølt Brev fra Fru Christensen i Hobro,
med Tak for Lygtemændene ere i Byen. Fik fra Brødrene
Reitzel de sidste Eventyr; endelig kommer der da en Anmældelse,
Clemens Petersen kom og takkede mig for Eventyrene

3) senere] tilføjet over linien 4) Nøglen af] af først skrevet ud 7) lod] først
skrevet løb 7) Barberen] først skrevet efter 11) Da] tilføjet over linien

og sagde at han havde sendt (Fædrelandet) sit Program.
Det er Louise Collins og Linds Sølvbryllup, hvad skal jeg
bringe dem, en Sang maa være nok. Festen staaer i et Middags
Gilde Klokken 5 hos Drevsens i Rosenvænget. Det var
livligt, bachanalt, Theodor lidt over Stregen; mange Taler
holdtes; jeg var ganske heldig; men nær havde Drevsens
Tale, om at jeg ikke var tilstede ved Bryllupet, at jeg som
skudt ud af en Kanon, var afsted. Kjærlighed, ulykkelig
Kjærlighed maatte man tænke paa; jeg tog det humoristisk,
og da Fru Wanscher var min Borddame, og engang i Ungdoms
Tid, forledt af de Andres Komers Lyst havde, da gamle
Collin laae ude ved Nørrefælled, vinket koket af mig med sit
Lommetørklæde, Noget der ikke var hendes Natur. Jeg udbragte
en Skaal for hende, jeg havde taget Feil af, hun vinkede
men for Wanscher i den anden Alee! — Jeg fik mange
Taksigelser for mit Bidrag til Munterheden, jeg havde et
eget lykkeligt Hume[u]r den Aften, som fraperede selv Eduard
og Theodor; og nu hjemme takker jeg Gud at jeg ikke blev
Louises Mand, en ganske anden Digter Virksomhed Gud
veed hvilken var da givet mig. Spanierne skal nu igjen frem.
Agnes Lange forhindrer det nok, ved den Haands Hjælp hun
har, for Exempel af Høedt, i Talent er hun født og i Selvhed
dødt. Brev fra Henriette Nielsen, hun / har igaar hørt mig
læse i Arbeider Foreningen og takker mig. Besøgt Rosenkrands
og foræret hans Frue mit Portræt

Søndag 26. Hvad her og nu senere er understreget er et
Phantasie og Sprog Experiment. Jeg skriver paa det rene
Blad, et eller flere Ord for at see om de passe ind i det der

12) ved] først skrevet paa 15) for] tilføjet over linien

kom[mer]. — Nummer eet være en Udtalelse derom paa dette
Sted, men nogen Forudseen vilde jeg helst lægge deri. Det er
Regnveir idag Minét skal begraves Klokken eet. Igaar døde
Saint d Aubain (Carl Bernhardt) ogsaa Kramer er død. —
Besøgt Prices, imorgen kommer Juliette op fra Sengen at ligge
paa Sophaen, Foden er endnu ophovnet. Middag hos Henriques
med Deckner og hans to Døttre, den yngste hav[d]e
Noget ret tiltalende; de talte meget om Frøken Thomsen,
som de synes at omgaae og troe at være et Kongebarn, der
har Penge af Staden, jeg nænte ikke at sige at de ikke just
skulde føle sig saa hædret ved at kjende hende. Var et Øieblik
til Hakon Jarl; Kranold sagde at Juliettes Sygdom var
Skyld i at »Spanierne« ikke opførtes i næste Uge det havde
været bestemt med Balletten Blomsterfesten i Genzano. Gik
hen i Casino og saae til Sæters var saa hjemme Klokken otte,
træt og tung.

Mandag 27. Solskinsveir. Været med Correctur hos Møller,
fik Brev fra Fru Scavenius, der glæder sig til at jeg snart
er paa Basnæs. Gik hen til Fru Jerichau, nei! det var en
daarlig Fornøielse, det er hendes Fødselsdag og hun og Jerichau
reise imorgen til Rom. Med eet begyndte hun at tale
om at hendes Adolph var miskjendt blev behandlet som
Hundedreng, hun blev personlig. Udødelighed er Kunstnerens
Lod men Miskjendelse her! den Behandling han led af
Comiteen for Ørsteds Monument blev en Pind til hans Liigkiste!
jeg sagde hende jeg forstod ikke et Ord der af! det var
fra dem selv det var gaaet ud om Monumentet, Jerichau
havde selv udstillet Vilkaarene og nu var han misfornøiet

6) Foden] først skrevet Benet 28) han] ms. har hans

med dem. Hun fandt omtrent: Gud er mageløs god mod
mig! mod Andersen, han blev baaret af Venner, men ikke
Adolph; jeg sagde hende at der var jo i tre Aar ikke indtil
Dato, under Tidens Tryk talt til hendes Mand / om Monumentet.
At det var en Sygelighed at drage Sligt frem i Tankerne
i dette Øieblik, hun brast igraad, vilde ikke kaldes
sygelig! det var tilsidst en hysterisk Graad og Heftighed, jeg
sagde hvad fornuftigt jeg kunde og skyndte mig saa bort.
Middag hos Gades med Hartmanns, de gamle og de unge,
Windings og Heise. Gik henimod syv der fra for i Folketheatret
at see den skjønne Helene, men der var udsolgt.
Edgar Collin har i Dag været hos mig for at jeg med Phister,
Bille og Flere indbyder i Avisen en Indsamling til Schmidts
Enke der sidder med tre Børn og Intet eier. Idag er der Sølvbryllups
Selskab hos Linds, den nærmeste Familie, men jeg
ikke med; skrevet til Bjørnstjerne Bjørnson.

Tirsdag 28. Graat, taaget Veir. Var i Garnisonskirken til
Christian Schmidts Begravelse; der var særdeles mange
Mennesker; Sangere fra Casino sang over ham. Fru Jette
Collin Billet af mig til »de Nygifte« og »Kermessen«. Det
varede til henimod halv elleve; hun morede sig ved Stykket
og fandt sig i Balletten.

Onsdag 29. Regn og Rusk! var Klokken 10 til Møde hos
en Hr Caen hvor jeg traf Skuespiller Phister, Theaterdirecteur
Lange, Professor Monies, & for at danne en Comitée
der skulde indsamle til Schmidts Enke, jeg maatte da skrive
Opraabet og jeg skrev. Besøgt Fru Ørsted og Fru Kock;

6) hun] ms. har i hun 24) Caen ɔ: Caén 26) Schmidts] foran er overstreget
Phisters 27) Besøgt] Be først skrevet M

gaaet en Deel men er som banket i alle Lemmer og meget
træt. Middag hos Professor Hartmann, han begyndte endelig
igjen at tale om »Saul«, Noget af den bliver sjunget i Musikforeningen.
Var i Theatret til Elverhøi men hørte kun Ouverturen.
Nu er Sally ogsaa død; han fik Blodstyrtning. Kolera tager
til i Paris, jeg kommer neppe afsted til Nytaar. Besøgt Juliette
Price og foræret hende de sidste Eventyr. Hun var venlig
og sød, / ja den Gang der op gaaer jeg gjerne tiere.

Torsdag 30 Regnveir; modtaget Resten af Honoraret (25
Rdr) for de sidste Eventyr. Betalt 3 Rdlr til Møllers Enke;
modtaget fra Louis Klein en Jernbane Obligation paa 100
Rdlr til Schmidts Enke og Børn. Gik over til Kranold for at
erfare om »Spanierne« blev opført i næste Uge, thi ellers
reiser jeg paa Landet. — Til Aften kom han til mig og sagde
at Frøken Lange havde forlangt to Prøver, da hun saa
længe ikke havde spillet Rollen, og Stykket kom altsaa ikke
i denne, men først i den paafølgende Uge. Brev igjen fra
Klein om at hans Navn ikke nævnedes i Aviserne. Scharff
kom og gav mig 5 Rdlr til Schmidts Enke; det gode, kjærlige
Menneske! Middag hos E. Collin; endelig begynder nu
hans Stillen over mig at svinde, jeg synes virkelig at være ham
en selvstændig Personlighed. Jette er sød og rar, men i Dag
vilde hun for Frøken Reimer arangere at jeg blev hendes
»Logerende«, det gaaer ikke. Var lidt i Theatret gik saa til
Professor Hammeriks, efter 8, det var Fruens Fødselsdag;
jeg var hjemme halv 10. Brev fra Grevinde Frijs.

8) tiere.] derefter er overstreget Middag hos Professor Hartmann, sammen med
Windings. Gik saa i Theatret 10) Møllers ɔ: Schmidts 21) synes] s først
skrevet er 25) 8] først skrevet 9

December.

Fredag den 1ste Lev vel til Livet kan jeg maaskee sige
snart; eller Lev vel til Hjemmet. I Dag er jeg meget nerveus
og har rød Udslet paa Brystet. Til Schmidts Enke fra Dr:
B-o 10 Rdlr fra . . . . . . . . 2 Rdlr, fra . . . . . . . . 1 Rdlr bragt
Pengene strax ind paa Dagbladets Contoir. Middag hos Fru
Kock med Vilhelm Rothe. I Casino »Meer end Perler og
Guld«. Videre erholdt til Fru Schmidt 2 Rdlr fra Grevinde
Reventlou. Fra et Magistrats Contoir 2 Rdlr 3 ȋ fra Consul
Konow 20 Rdlr fra Wanda Danneskjold 50 Rd disse afleveredes
til Dagblads Contoiret. /

Løverdag den 2. Smukt Veir, jeg følte mig vel! Besøgt
Grevinde Frijs der iaftes kom med Børnene fra Frisenborg;
traf der første Gang deres nye Huuslærer Hr Pio, der kommer
fra Grækenland og der har oversat et Par af mine
Eventyr. Middag hos Melchiors hvor jeg fik 25 Rdlr til
Schmidts Enke. En Blomsterbouquet fik jeg selv. Om Aftenen
læste jeg Eventyr inde hos Lønborgs hvor Sangeren
Ferslev med Kone og Svigerinde var.

Søndag 3. Deiligt Solskin og Frost. Læste Klokken 12
Eventyr hos Professor Hornemanns. Christi var meget exalteret
for Læsningen, Alt blev udtalt i Superlativ. Gik ad
Bredgaden for at træffe Spoervogn, den kom ikke; traf i
Grøeningen Vilhelm Wiehe, der sagde at han ved den Cuur

2) Fredag den 1ste] tilføjet over linien 2) til] t først skrevet ! 5) B-o ɔ:
Ole Bang 7) Rothe ɔ: Rode 11) Gontoiret.] derefter er overstreget Besøgt
Grevinde Frijs, der iaftes kom med Børnene fra Frijsenborg; der talte jeg
med den nye Huuslærer Hr. Pio der har oversat nogle af 12) Besøgt] foran
er overstreget Jomfru Zrza

han brugte var blevet flere Tommer tyndere, jeg yttrede da
at han ogsaa saae paa Scenen godt ud i egne Klæder og
talte til ham om at optræde i hans Broders Rolle i mit Lystspil
Han er ikke født og han syntes nu mere tibøielig dertil.
Vi gik sammen ud paa Østerbro, jeg besøgte Viggo og talte
med ham om Le pjed de Mouton han havde seet. — Hos
Linds til Middag; Lind gav mig 2 Rdlr til Schmidts Enke;
i Hotellet fik jeg fra 5 Rdlr fra Søren Feddersen, hos Collin
laae fra F. K. 5 Rdlr. I min Bopæl laae 5 Rdlr fra C. B. I
Theatret bragte Eckardt mig fra Fredstrups 5 Rdlr derpaa
bragte[s] mig sammesteds af Poletiemanden Hertz hans Bidrag
5 Rdlr. I Casino opførtes Huldrebakken og Meer end Perler
og Guld. Jeg var der henne og saae at der var fuldt Huus,
gik saa i det kongelige Theater. Jeg har faaet 249 Rd.

Mandag 4. Graat Veir. Talt med Clausen i Anledning af
Louise Læssøes Brev til mig for hendes Søster Jane Hanck at
/ erholde fri Bolig i Dyrkjøb. Kjøbt for 5 Rdlr 4 ȋ mine
samlede Eventyr og Historier smukt indbundet hos . . . . . . . .
og bragt min lille Gudsøn Baron Ivar Rosenkrantz. Forældrene
vare saa venligt taknemlige. Sad ude hos Photographen
Hansen men det lykkedes ikke godt. Imorges Besøg af
Architekt Schirmer fra Christiania, Bjørnsons Meddirecteur;
foræret ham mine sidste Eventyr. Han boer her i Hotellet
ved Siden af mig. Besøgt Christian Schmidts Enke, Borgergade
30 der var borgerligt net. Hun var dybt bevæget,
kaldte Børnene ind at hilse paa mig. Den ældste lille Pige
smuk. Der var derpaa en Dreng der lignede Schmidt. Den
mindste, en lille Pige, kjendte mine Eventyr og havde sagd

5) Østerbro] først skrevet Vesterbro 23) mine] derefter er overstreget Even

da hun kom fra Kirken ved Faderens Begravelse »nu veed
jeg hvor Fader er, han er i Sandefjord med Andersens
Eventyr«. Hun syntes ikke at vide Mandens Dødsmaade.
Scharf var igaar hos mig, saa trofast god som før. Middag
hos Hartmanns. I Theatret, hvor jeg paa femte Bænk havde
indtaget min Plads kom i igjen Thornam og bad om den, idet
han kom med sin Datter, han kom i det sidste Øieblik, jeg
tidlig for at sidde hvor jeg altid sad, jeg blev gal over det og
han forstod det, men jeg overlod ham Pladsen. Imorgen tidlig
kommer en Landmand fra Jylland, der mange Gange har
søgt Dem! sagde Portneren. Jeg fik den fikxe Idee, han vil
myrde mig. Lad os nu see! Spiist Flesk, er der Tril Trikiner
deri? —

Tirsdag 5. Længe før ni kom Manden, en jydsk Propritair
Gjerlev med et ganske skikkeligt Ansigt, han havde
gjennem mine Skrifter faaet ud at jeg var et godt Menneske
og nok vilde hjælpe Folk. (Dræbt blev jeg da ikke den
Gang.) Han vilde hos Enkedronningen / i Tak modtage
(hvad ikke Fru Schmidt har faaet) 300 Rdlr, som han behøvede
til sin Gaard. Bad mig skaffe sig en Audients, jeg
sagde ham at der kom ikke Noget ud deraf, men han holdt
paa og jeg gik ud til Frøken Rosen, men hun kunde ikke
modtage mig, gik saa ud til Frøken Poulsen, hun meente
at Manden under et andet Navn (Lund) alt havde været der,
men lovede at tale med Frøken Rosen; denne fik jeg senere
op paa Dagen Brev fra med venligt men bestemt Afslag;
Middag hos Eduard Collin med Ferdinand Lerche, hvor han
dog er ringe begavet. Jette Collin undskyldte ham saa
nysseligt. I Theatret Barberen. Phister kom hen til mig og
talte om at vilde læse op med mig en Aften til Indtægt for

Schmidts Enke, jeg lod det glide hen uden at give Svar. Det
er mærkeligt dog hvor Phister er ilde lidt af alle sine Kammerater.
Til Schmidts Enke fra O. S. 5 Rdlr fra E — 2 Rdlr
fra I — 10 Rdlr, fra Søstrene B — 2 Rdlr — lille Emma 2 ȋ
C. C. L 5 Rd fra Dr: E. H. 5 Rdr. Brev til Fru Ingemann. —

Onsdag 6. Koldt rusket Veir. Gik ud til Fru Kock for at
faae min Kappe til Reisen. Besøgt Watt og derpaa Fru Ørsted,
som gjerne vilde see mig; hun laae i Sengen og sagde
ja maaskee see vi ikke hinanden mere i dette — Aar tilføiede
hun men jeg greb Tanken og sagde jeg kan kaldes bort før
De, jeg skal da bestille et godt Qvarteer. Ja godt og roligt,
sagde hun. Nu vil Juletiden vise om jeg maa blive hjemme
eller kommer afsted. Middag hos Etatsraad Fengers der er
fløttet hen paa Nørregade, i den Gaard hvor jeg først besøgte
Ørsteds og senest Christian Winthers; her var Professor
Andreas Bunzen, Professor Kaiser &. Vi talte om min Reise
til Udlandet, om den kom istand; ved Juul maa jeg høre fra
O Neil; er Efterretningerne gode da gaar det afsted. Det er
underligt saaledes i flere Maaneder at være i svævende
Stilling, men jeg kommer neppe til Lissabon! — / Gik i Folketheatret
og saae de to første Acter af den skjønne Helene;
det var moersommere i Stockholm; gik i Kongens Theater til
Kersmessen.

Torsdag 7. Besøg af Scharff. Sagt Lev vel hos Henriques
og hos Linds. Middag i Rosenvænget hos Drevsens sammen
med Boyes fra Grønland; Konen er net og livlig, foræret
hende de nye Eventyr. I Kongens Theater Bagtalelsens Skole.

Fredag 8. Betalt min Bogregning hos Lose & Delbanco.

13) hos] derefter er overstreget Fru Ørsted

Sendt til Kongen af Sverrig, Beskov og Frøken Bremer hver
et Exemplar Eventyr. Jeg føler mig ganske ødelagt. Til
Schmidts Enke fra P 2 Rdlr, fra A (ɔ: Skuespiller Emanuel
Hansen) fra EB — 5 Rdlr. — Middag hos Fru Kock; hun
skulde iaften have Selskab af de unge »Nygifte« Ida Wulff
og Hansen, der var bedet mig at læse. Jeg gik fra Middag
Klokken sex, bragte saa selv en Natsæk med Bøger hen til
Eduard Collin og hørte i Theatret Overturen og Introducionen
til Elverhøi, gik ½8 til Fru Kock men fik nerveus
Krampe i Brystet, havde svært ved at drage Veiret, jeg
naaede derhen; sad en Time inde hos den unge Fru Kock og
samlede saa Krefter. Det gik bedre end jeg havde troet. Jeg
læste med høi Stemme 5 Eventyr og gik saa henimod 10 til
Sporvognen; Gangen derhen tog igjen Veiret lidt fra mig.
Men nu hjemme er jeg betydeligt bedre, men har dog nogle
Fornemmelser. Hos Fru Kock var jeg angest for ikke at
kunne reise imorgen. Viinhandler Lork sendt mig Brev om
Coleraen.

Løverdag 9 Stod op lidt før otte; bragte den sidste Rest
der var indkommet til mig til Schmidts Enke; derpaa fik jeg
min Natsæk og Hatæske sat hen hos Eduard Collin, da jeg
kom hjem var indtruffet endnu 5 Rdlr til Schmidts Efterladte,
jeg bragte da igjen disse til Dagbladets Contoir, der
saaledes i Dag har faaet ved mig 13 Rdlr. Gav 8 Rdlr i
Drikkepenge før jeg forlod Hotellet. Jeg tog afsted lidt efter
elleve. Traf Fru Castenskjold med Børnene de skulde til Frederikslund.
Ved Roeskilde kom i Vognen til mig Finsen jeg

3) A] først skrevet Sk 5) de] først skrevet sin 6) bedet] b først skrevet S
21) sat] først skrevet sad 24) ved] v først skrevet fr

kjender fra Christinelund. Kom ½4 til Sorø Station, Fru
Ingemann tog mod mig med sædvanlig Glæde og Gjæstfrihed.
Der var rædsomt fyret i Kakkelovnen paa mit Værelse.
Det er meget besværligt at tale med den kjære Fru Ingemann.
/ Jeg blev hele Aftenen hos hende og kom tilsengs
Klokken 10½.

Søndag 11. [ɔ: 10.] Oppe lidt efter otte, drukket Thee og
derpaa besøgt Ingemanns Grav. Besøgt Michael Rossing og
hans Frue; foræret ham mine sidste Eventyr. Klokken lidt
efter elleve afhentede mig en lukt Vogn fra Holsteinborg, der
var Varme-Indretning i den, der stod en heel Kurv Blomster
til mig. Solen skinnede smukt. Klokken paa Slaget to naaede
jeg Holsteinborg og blev overordentligt varmt modtaget af
Greven, Grevinden og alle Børnene; jeg fik mine sædvanlige
to Værelser, her var sadt et Blomsterbord ind, varmt og hyggeligt.
Ulrik Adolp var hjemme i Besøg med tre unge Rosenkrands.
Elisabeth fik et Hefte Eventyr.

Saa snart Du lukker Bogen op,

Dens første Blad vil Dig sige

Du er som en lille Rosenknop

Fra Eventyrenes Rige

Ved min Ankomst til Holsteinborg har jeg i Sædler 165
Rdlr og i Sølv 23 Rdlr 4 ȋ 15 ß altsaa har jeg 188 Rdlr
4 ȋ 15 ß. Læste ud paa Aftenen »Sølvskillingen« og »I
Børnestuen«. Da jeg kom i min Stue var Lampen gaaet ud
og havde stærkt oeset; Grev Holstein fik mig derfor ind i sin
Stue til Tjeneren havde luftet godt ud og igjen opvarmet
Værelserne, Klokken blev derved henimod elleve.

15) ind] først skrevet og 20) som] først skrevet selv 22) 165] først skrevet 155

Mandag 12. . [ɔ: 11.] Oppe halv ni og sendt Brev til
Eduard Collin og Fru Scavenius. Ved at gjennemsee mine
Papirer fra Skuffen eller Kufferten finder jeg et Brev med 5
Rdlr fra »en Enke« sendt til Schmidts Efterladte, jeg begriber
ikke at det er undgaaet mig, det maa have forputtet sig
i Papirerne. Jeg sendte det strax i Convolut til Eduard for
at det kan komme paa Dagbladets Contoiret. Det er mig
ærgerligt, jeg som er saa ængstelig nøiagtig, troer jeg. Maaskee
sendes Mere til mig nu jeg er borte, men jeg haaber
det kommer rigtigt til mig at jeg ved Nytaar naar jeg er i
Byen kan, hvis noget sendes, kan skrive (ved H. C. Andersen
endvidere, som har henligget under hans Fraværelse fra
Byen). Til Middag var en Broder til Digteren Paludan-Müller,
Præst og gift med Trydes Datter. Dr Steenbuch med sin
sygelige Gouvernante. En Prop[ri]etair Schou med Kone, /
jeg læste to af de nye og tre af de gamle Eventyr.

Tirsdag den 13. [ɔ: 12.] Smukt Veir. Jeg har faaet noget
Hedetøi paa Kinden lige ved Næsen, det kløer og seer rødt
ud. Greven er ogsaa i Dag ude, (paa Nestved Sparekasse)
og kommer først hjem iaften. Christian Christoph og
lille Elisabeth besøgt mig, jeg maatte klippe for dem. Plukket
Roser i Haven; skrevet Brev. Greven kom først hjem omtrent
halv elleve Aften.

Onsdag 14. [ɔ: 13.] Hold i Brystet. Hedetøiet saagodt som
borte. Sendt Brev til Fru Serre i Dresden og til Fru Melchior
i Kjøbenhavn. Stranden med tynd Iis; koldt, men Solskin.
Sendt endnu et Brev afsted til Fru Henriques. Ved Frokost

11) skrive] derefter er overstreget endvidere 12) hans] først skrevet min 13) Broder]
B først skrevet P 19) paa] først skrevet ved 22) Greven] først skrevet Klo

fortræffeligt. Ved Middagsbordet var Grevinden ikke vel og
gik derfra tilsengs. Svanernes Sang lyder for mig som Gjæk,
Gøen og Klokkeklang. / Ved Middags Bordet var Grevinden
ikke vel; det blev senere bedre; da kom Ulrich Adolph hjem
med en Kammerat (Warming fra Helsingøer).

Søndag 17. Smukt Veir. Brev til Frøken Bjerring i Aalborg
og til Eduard Collin. Lille Elisabeth vilde endelig forære mig
Noget af sit Dukkeskab, jeg valgte et lille rødt Lys, men jeg
maatte tage Stagen med. Bodil fik eet af mine Portrætkort.
Klokken 2 kjørte jeg her over til Basnæs og kom i mine to
sædvanlige Stuer. Frøken Brandes er her. Fik Thevand og
ikke Øl til Aften.

Mandag 18. Lagne[r]ne ikke uddampede; jeg er blevet
forkjølet og hæs. Brev til Fru Ingeborg Drevsen i Rosenvænget.
Brev til Fru Louise Læssøe født Hanck. Spadseret i Haven.
Om Aftenen læst flere Eventyr i Samlingen, Frøken
Brandes kjendte dem ikke, saaledes den gamle Gadeløgte og
lille Tuck.

Tirsdag 19 Hele Natten ganske febril, drømt om Skuespiller
Wulff i Casino, om Penge og Blomster der sendtes mig til
ham og jeg meente det var til Christians Schmidts Enke.
Sendt Brev til Fru Kock og til Grevinde Holstein, samt til den
Poulsen, som har sendt mig 5 Digte til Gjennemlæsning. Idag
kjørte Fru Scavenius med Datter og Frøken Brandes en Tour
til Skjelskjør for at gaae i Boutiker; vi fik Besøg til Middag og
Aften af Fru Grevinden paa Espe. Der kom til mig fra Moldenhauer
en lille Bog: »Ældre og nyere Digte«. Dernæst igjen
Brev fra Athalia Schwartz og endelig et Brev fra Fru Ingemann.

6) 17] først skrevet 18 13) 18] først skrevet 19 19) 19] først skrevet 20

I Flyveposten stod et smukt Digt over P. L. Møller
med H neden under, jeg tænker det er af H. P. Holst.

Onsdag 20. Skrev til H. P. Holst, Brev med Tak for Digtet.
Jeg er endeel forkjølet. Begyndt at nedtegne til mit Livs
Eventyr hvad jeg erindrer om P. L. Møller.

Torsdag 21. Tidligt kom Bud fra Holsteinborg med de
Bøger jeg der havde glemt, og dertil et langt Brev fra Grevinden,
jeg skrev med Budet tilbage Brev til Grevinde Holstein,
sendte dernæst Brev til Frøken Athalia Schwartz, hele
Formiddagen gik der ved. Natten febril, jeg kunde ikke sove
da mine Tanker beskjæftigede sig med et / nyt Eventyr om
en Kaalorm. Der var iaftes stor Desput om gammel og ny
Tid, efter at jeg havde læst Bispen paa Børglum. Fru Scavenius
kunde ikke lide den ny Tid, var ganske for den gamle,
især opfyldt af »Vehmgericht«, mange Mænd havde givet
hende Ret, sagde hun. Graat, taaget Veir hele Dagen. Brev
fra Eduard Collin, lidt forretningsmæssigt overlegent og galt,
der skal soves paa det før jeg svarer. Deri Brev fra en Skolelærer
Christensen i Slangerup og Brev fra Fru Bushby i London.
Læser høit hver Aften og plukker hver Formiddag
Bouquet af Grønt og Blomster, som endnu findes i Haven.

Fredag 22. Graat taaget Veir. Brev til Balletmester Bournonville
i Fredensborg. Klistret Dukker til Juletræet, hele
Dagen gik der med. Den unge Düring-Rosenkrands er indtruffet
og boer op til mig i det Værelse som tidlige[re] Frøken
Schumacher beboede. Brev fra Fru Henriques, Brev fra Fru
Melchior. En Folkekalender sendt fra Lose. I Avisen seer jeg
at »Da Spanierne var her!« ikke opføres iaften, som det var

3) Onsdag] først skrevet Fredag

bestemt; meget ærgerlig derover. Jeg blev oppe iaften til
halv tolv og var da mere indrettet paa at falde isøvn. Mit
Tandgebiss lidt knækket.

Løverdag 23. Brev til Eduard Collin og til Jette Collin.
Graat og taaget Veir. (Altsaa nu skrevet 27 Brev) Til Aften
da Posten kom og jeg i Avisen saa Repertoiret for næste Uge,
var »Spanierne« ikke ansat, jeg blev meget ærgerlig og skrev
strax Brev; havde ikke Ro at sidde med de Andre i Bibliotheket
hvor det blussede prægtigt i begge Kaminer. Ingen Breve
kom i Dag.

Søndag 24. Kunde ikke falde isøvn iaftes, laae til længe
efter Midnat, vreed over den Uret jeg leed ved Theatret,
det maa være Berner eller Høedt, der ere Skyld i Stykkets
Henlæggelse og Kranold, er svag og bøielig. Drømte til Morgen
noget underligt Tøieri! / Det var mod mit Endeligt, jeg
skulde henrettes, Kongen var vred paa mig, men jeg vidste
ikke hvorfor; fængslet var jeg ikke og kom ind til Barberen,
han sagde jeg skulde jo henrettes med de to Andre, men den
ene, Thorvaldsen, løb alle Mennesker til Slottet for at han
maatte benaades, jeg saae hvor Damerne løb; og nu stod jeg
dybt i en Flod, man viiste mig paa Havet Skibe, fra disse
skulde jeg skydes, idet jeg vilde sættes ud i en lille Baad;
Henrik Stampe meddeelte [mig det] og naar jeg blev skudt
skulde et nyt Stykke opføres paa det kongelige Fartøi, og ved
det Point vaagnede jeg. Drømmen staaer dog lidt i Forbindelse
med min Ærgrelse over ideligt at skuffes, med den belovede
Opførelse af Spanierne. Nu har jeg tilmorgen sendt et
Brev til Etatsraad Kranold, I Dag har jeg ogsaa sendt Brev til

6) i] først skrevet d

Baron Beskow i Stockholm og til Kammerherinde Neergaard
i Søllerød. — Klistret Danebrog og Julestjerne til Juletræet.
Brev fra O Neill at man nu ikke regne[r] mere Cholera at være
i Spanien, Portugal og Frankrige, ventede altsaa mig, jeg blev
glad derover og tænkte paa Afreisen, faaer saa lidt efter Berlings
Tidende der siger at Cholera har ikke endnu forladt
Paris, der døer daglig omtrent 14 Stykker. Brev fra L.
Eckardt og fra Scharff. Skrevet Vers til Ottos Jule-Presenter
fra Luzie, Verset lægges istedet for Presenten da denne endnu
ikke er indtruffet fra Hamborg. Først Juletræ for Bønderbørnene.
Fiskerens lille pukkelryggede Datter, saa ynkelig ud,
jeg plukkede ret af Træet til hende. Lidt senere paa Aftenen
fik vi andre Juletræ; jeg forærede Otto mine sidste Eventyr;
selv fik jeg to vistnok kostbare Vaser af Fru Scavenius
og af Luzie, et af Papir paa Lærret overført Billede, intet af
disse fornøiede mig og jeg lader dem blive til Sommer. Pariser-Choleraen
fylder mig mere end hvad O Neill i sit Brev
skriver, jeg er ikke juleglad iaften, mon det endnu kommer?

Mandag 25. Anden [ɔ: Første] Juledag; alle de Andre ere
kjørte til Hol/steinborg til Kirke. Jeg har skrevet og afsendt
Brev til Martin Henriques hvis Fødselsdag det er imorgen;
bundet en Halvkrands af Mos, Fyr og Frøkornsplanter
og hengt over Fru Scavenii Moders Portræt. Graatveir. Om
Aftenen sad vi i Bibliotheket, der var Ild lagt i begge Kaminer.
Fru Scavenius fortalte Spøgelses Historier. Udenfor
Maaneskin.

Tirsdag 26. Smukt klart Solskin men koldt. Sendt Brev
til Clara Heinke i Berlin. Bundet en Krands til afdøde Fru

7) L. Eckardt] foran står E

Brandes Portræt i Datterens Værelse her paa Basnæs. Paa
Holsteinborg, nu under opholdet der skrev jeg for Grevinden
med Gaver til Paludan-Müllers Datter i Jylland:

Paa Holsteinborg Juletræet staaer,

Med straalende Gaver og Kjærter,

Een Green heelt op til Liimf jorden naaer,

Med Hilsen fra trofaste Hjerter.

Middag kom her Pastor Ingersløv, Kone og Pleiedatter
ikke, dennes Forældre, Søster til Konen vare strandede ved
Udløbet af Amurfloden. I Storm og i Kulde, paa aaben
Baad, fødte Konen en lille Pige, der blev gjennemblødt af
Havet, Manden sad i Skjorteærmer, hans Pjekkert var det
eneste Stykke til Moder og Barn, de drev om . . . . . . . . ; Skildringen
gjorte stærkt Indtryk paa mig og bestemte til min
Reise, »hvem Gud vil bevare, kan han bevare i al Fare!«
Oppe i Bibliotheket, da jeg var borte, kom en Scene med
den unge Düring Rosenkrands og Pastor Ingerslev, da denne
talte mod Armeens Generaler og Officerer i vor sidste Krig.
Først henimod ni kom Broderen Baron Düring-Rosenkrands
fra Damager ved Haderslev, med ham først fik vi Posten der
var Brev til mig fra Kranold, venligt og beroligende angaaende
Opførelsen af »Da Spanierne var her«. Faldt seent
isøvn.

Onsdag 27 Deiligt Solskin og mildt. Plukket Blomster i
Haven. Brev til Etatsraad Kranold, som jeg sendte mit Portrætkort.
Sendt Brev til Lose om en Skriv- og Reisekalender.
Brev til Mathilde Ørsted, som endnu ikke har svaret mig paa
Brevet jeg sendte hende fra Holsteinborg. Man troer paa
Foraar i Dag. / Begge Düring, Otto, Luzie og Frøken Brandes
ere paa Espe til Middag; jeg er ene hjemme med Fru

Scavenius. Ingen Breve i Dag til mig. Hele Eftermiddagen
klippet og klistret Dukker til Juletræet; efter Bordet lavet syv
smaa Danebrogs Flag, tidligere to store, altsaa nu 9. I Dag er
den ældste Castenskjold som nu har Borreby af Broderen,
Artilleristen, ført til Daareanstalten i Aarhuus; hans unge
Kone sidder her paa Borreby med et lille Barn.

Torsdag 28. Greven og Grevinden fra Espe have overnattet
her. Jagtherrerne kom først afsted Klokken 9. En halv
Time forud kaldte Lars paa mig. Taaget, vaad Luft. Sendt
Brev til Passy ved Paris til Frøken Fischer, som gav mig det
store Roman-Manuskript at gjennemlæse. Pyntet Vasen med
Grønt og Blomster; været med at pynte med mine Dukker
og Flag Juletræet. Jagtens Udbytte var tre Ræve og een
Hare. Her var en særdeles stor Dinée, med Østers og Trøfler
& — efter Klokken 8 kom et større indbudt Selskab; Holsteins
fra Holsteinsborg vare her. Lille Elisabeth bragte mig
et lille Sneglehuus med Svovlstikker i. Jeg førte Etatsraadinde
Neergaard tilbords. Fik Brev fra Fru Jette Collin. Brev fra
Candidat Budde og fra Balletmester Bournonville. Jeg spiiste
temmelig meget, kunde ogsaa have været mere maadeholden
i Viin, dog nød jeg aldeles ikke for meget. Der gik Ild i eet
af de store Danebrogsflag jeg havde klippet, jeg gjorte det til
Spidsflag og det var igjen helet; som Admiralflag fik Fru
Holstein det. Klokken blev omtrent eet før jeg kom iseng.

Fredag 29. Sov til halv ti; blev da opfordret til at komme
med til Espe og da hele Huset ønskede at være der, maatte
jeg sige ja, man ønskede at jeg læste der imorgen; vi skulde

14) Østers] Ø først skrevet T 22) gjorte] først skrevet gjør 24) Holstein]
H først skrevet S

overnatte der; da, men nu kom yderligere Forklaring, vi
skulde / idag, efter Bordet, kjøre derover, ligge der i Nat og
imorgen Nat, først komme hjem her paa Basnæs Søndag
Formiddag. Jeg fik tillaans en Natsæk. Sendte Brev til Jette
Collin. Det blæser meget stærkt i Dag. Efter Frokosten kom
en ung Slægtning af Frøken Brandes en Søn af en Læge i det
slesvigske Hr Reumer. Frøken Brandes blev hjemme, det
vilde jeg helst og havde gjort det naar jeg havde troet hun
gjorde det. Efter Middagsbordet kjørte vi, Fruen og jeg i
lukket Vogn, de andre paa aaben Charibank i stormende
Veir. Det trak ind i Vognen til os, Fruen betroede mig Husets
nyeste Hemmelighed, Uro og Ubehagelighed, Vognvinduet
kom hvert Øieblik op for at tale til Kudsken, det var
isnende Vind; vi maatte af hos Frøknerne Castenskjold for
at høre hvorledes det var gaaet med den Sindssvage Castenskjold,
han var naaet vel til Aarhuus og Dr. Selmer havde
gode Forhaabninger. Vi kjørte, det var som Veien aldrig fik
endt, Kl var over ni før vi naaede Espe; mit Værelse var
meget godt, men Lagnerne maatte jeg paa ny uddampe og
Overdynen var tung som en Madrasse, vist nok en Underdyne,
jeg fik den bort og Tepper istedet. Modtagelsen meget
venlig. Grevinden er høist elskværdig. Fik før vi kjørte Brev
fra Frøken Schmidt paa Holsteinborg og fra Mathilde Ørsted.

Løverdag 30. Oppe Klokken 7 at aabne min Dør for at
faae lagt Ild i Kakkelovnen, der kom aldeles Ingen, heller
ikke efter Tøiet, maatte staae op i en hundekulde, frøs og

1) men] først skrevet jeg 6) af en] en tilføjet over linien 6 i] derefter er overstreget
Haders 7) Reumer ɔ: Reimers 18) mit] først skrevet min

blev arrig derover, med det Ansigt kom jeg over til den unge
Grevinde, Fru Scavenius begyndte med jeg havde vist sovet
overordenlig deilig i de rare Senge her var, jeg svarede med
Kuldegys og sagde hvor ilde Morgenen havde været. — Pigen
havde været for syv ved Døren, men fundet den lukket og
saa siden ikke tænkt videre, det Asen! jeg troer jeg har Feber!
/ gik i rusket Veir ud i Skoven, plukkede Skovmærker,
Vedbend og Gaaseurter. Nu endelig er her varmet op i Stuen,
men ikke i Humeuret. Efter en god Frokost blev det bedre.
Jagt-Udbyttet var kun tre Ræve. Gaardeieren Hr Qvistgaard,
der har plantet de mange Frugttræer paa Landeveien
ved Skjelskjør var med sin Brodersøn til Jagt og udbragte
Jagtherrens Skaal, om Aftenen kom hans Døttre; her var en
Familie Svane & og Castenskjold, Broder til den afdøde paa
Borreby. Min Læsen gjorde Lykke hos Hr Qvistgaard der nu
fik noget ganske Mere ud af mine Eventyr end før. Skrev
Brev til Scharf og Ekard for at sende, om mueligt, disse
afsted imorgen. Kom først til Sengs ½12.

Søndag 31. Hele Natten smukt Maaneskin, en rygende
Storm; kom over før 9 og der var ikke et Menneske endnu
oppe; først halv 10 fik vi Kaffe; det er en rygende Storm; der
var tale om at blive der endnu Natten over, jeg holdt paa at
komme afsted efter Frokosten, nær troede jeg at det var opgivet,
dog Klokken 2½ foer vi da i Storm og Rusk afsted;
ved Posthuset i Skjelskjør afleveredes fra mig Brev til Scharff
og Eckardt. Da jeg kom til Basnæs var min Kakkelovn
gloende, saaledes var der fyret i den, Panelet kunde jeg
brænde mig paa. Der var igaar kommet Brev til mig fra

26) jeg] først skrevet vi

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1866-1867

De dagbøger, der er trykt i dette bind, omfatter tiden fra
1. januar 1866 til 31. december 1867. De tilhørte den del
af H. C. Andersens dagbøger, som efter hans død tilfaldt
Dorothea og Moritz Melchior (jf. bd. I, s. X), og som
senere indgik i den Collinske Manuskriptsamling (jf. bd.
V, s. VIII—IX), hvor de har signaturen Collinske Samling
7,4º, IV 6—8 og V 9—11.

Alle dagbogsoptegnelserne i dette bind er indført i kollegiehefter
af den art, som H. C. Andersen købte hos Wilhelm
Hansen (jf. bd. I, s. XII); afvigelserne i format og
papirkvalitet i dagbogen for 15. august 1866—3. marts 1867
må dog betyde, at han først har købt dette hefte efter sin
ankomst til Bordeaux 17. august 1866 (jf. s. 171). —Angående
bind og omslag, se bd. V, s. X.

Hefterne fordeler sig på følgende måde:

1. Collinske Samling 7, 4º, IV 6. — S. 1—56. — 1865 6. december
— 1866 7. marts. — Kollegiehefte, bestående af 1
læg på 28 blade, 223 × 176 mm, hvidt papir, pagineret
omkring 1960. — Af dagbogen er i dette bind benyttet
s. 11—56, trykt s. 1—50,18.

2. IV 7. — S. 1—28. — 1866 7. marts — 15. april. — Kollegiehefte,
bestående af 1 læg på 14 blade, 221 × 176 mm,
hvidt papir, pagineret omkring 1960. — Trykt s. 50,18
—85,16.

1866.

[Januar]

Mandag den 1ste Januar. Gud vær mig naadig og god,
som Du altid var det! Hvad mon er skeet og nedskrevet
naar 1867 hilser Jorden? Veiret i Dag er graat og rusket,
det blæser endnu stærkt. Sendt Brev til Fru Serre og til Jette
Collin. Jeg har endnu ondt i Brystet. Aabnede igjen Brevet
til Fru Collin for at lægge ind i det et Digt jeg har skrevet
denne Formiddag; glad over det ret vellykkede Digt; skrevet
det paa Vingerne af en udklippet Sommerfugl som jeg
satte ind i en Bouquet til Frøken Brandes, som først havde
læst Digtet og været glad ved det. Søen vender det Hvide ud.
Fik Brev fra Fru Kock, samt Brev fra Frøken Bjerring, derimod
glemte Postmesteren i Skjælskør at sende mig Bogpakken,
jeg havde idag givet Qvittering for, jeg blev ærgerlig;
i Avisen stod at i Santander i Spanien var nu Cholera
udbrudt; senere da jeg paa Kortet saae hvor det laae, blev
jeg beroliget med Hensyn til min Reise. — Her truede to
Ulykker Huset iaften, først kom et dobbeltladt Gevær til
Otto fra Espe, dernæst havde Hr Reumert lagt en brændende
Vox Svovlstikke ved sit brændende Lys, der smæltede og
tændte Servietten og hans Hat men det blev itide opdaget
og slukt. Jeg læste Ole Lukøie og Keiserens nye Klæder.

Tirsdag 2. Da jeg vaagnede i Nat laae jeg og tænkte paa

5) naar] først skrevet nar 20) Reumert ɔ: Reimers

at skrive Brev til Postmesteren og da jeg saa imorges kommer
op er dog Bog-Pakken kommet igaar men blevet hos
Budet; jeg fik fra Watt hans ny Bog som jeg har indledet
med Vers, et lille Brev til mig laae indeni. Sendt igjen Brev
til Robert Watt. Veiret noget klarere, men dog rusket.
Brændt min Finger paa Ilden i Kakkelovnen / i Dag ingen
Breve. Om Aftenen læst nede Bjørnsons »De Nygifte«, jeg
læste godt og man var særdeles udtalende om min gode
dramatiske Oplæsning.

Onsdag 3. Stormende Veir og Regn. Sendt Brev til Hartmann
og Fru Hartmann som i disse Dage er i Roeskilde.
Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Til Middag
kom her to Frøkner Carstenskjold og deres unge Broderkone,
alle tre fra Skjælskør. Jeg fik med Posten Brev fra
Kammerherreinde Neergaard. Om Aftenen var Fru Brasen
med Sønner og Datter, den unge Forvalter Fabricius med
Kone og Præsten Lassen med Datter, jeg læste fire Eventyr
for dem. De gik iseng efter 1.

Torsdag 4. De unge Herre[r] oppe før 7 og paa Jagt paa
Holsteinborg. Sendt Brev til Eduard Collin. Det er et vaadt,
graat, taaget Veir. Fru Scavenius med Datter ere en Sviptour
i Skjælskjør, til Middag tage de og den unge Frue fra
Espe, som kom her iaftes, til Holsteinborg og jeg og Frøken
Brandes blive ene hjemme, som Herskab. Læst for hende
efter Klokken 8te »Han er ikke født!« Vi talte Politik, ogsaa
hun fandt Mathilde Ørsted og Huset der ganske ultra reactionær!
Hun havde endnu Forhaabninger for vort Land,
jeg ikke.

Fredag 5. Deiligt Solskin og klart. Brev til Louise Lind,
Brev til L. Budde paa Holsteins Minde; jeg sendte ham mit

Portræt Kort. Bragte fra Haven to Bouquetter. Læst igaar
Goldschmidts »Skjænkestuen« og idag: »Onkels Tømmerplads«.
Jeg var ganske bevæget, Taarer kom mig i Øinene.
Han er et stort fortællende Talent. Mit Humeur til Reisen
er svagt. Fandt paa at skyde frisk Mos ind i en udsprungen
Grankogle og der kom en stor Mos Pinie ud deraf. Fik Brev
fra Frøken Richter i Passy-Paris. Brev fra Scharf og fra
Eckardt. Aviserne mælde Friderikke Bremers Død hun er
død i Løverdags, da jeg var paa Espe. Der kom en Freds
Følelse hos mig til ogsaa at maatte snart / følge, og at Døden
om den kom paa Reisen, i Udlandet eller hjemme, var jo dog
Noget jeg maatte vente. Jeg vilde nu nok have været paa
Årsta hvor hun indbød mig, men jeg reiste fra. Jeg veed ikke
om det sidste Eventyr Hefte naaede hende som venlig Hilsen
fra mig. Beed for mig! Til Aften ene med Fru Scavenius
og Frøken Brandes, de kom i politisk Diskurs, Frøken Brandes
var liberal, Fru Scavenius stærk Kongelig og vilde ikke
høre et Ord, vendte sig noget overseende leende bort, Frøken
B blev afficeret, det blev heftigere paa begge Sider,
Fru S, vilde ikke være i Stuen, Frøken B, var i Taarer jeg
blev aldeles ilde betaget men da jeg tilsidst fik dem i Forsoning
og de kyssede hinanden kom jeg i Graad; det var mig
dog en Behagelighed at bidrage til at mildne Gemytterne
jeg læste nu et Par Eventyr oven paa for at bringe andre
Tanker og vi skiltes i Ro.

Løverdag 6. Det er den unge Hr Reimers Fødselsdag, det
huskede jeg Fruen paa og der blev forordnet at en Kage

4) Han] først skrevet De 20) var] v først skrevet b 22) og] først skrevet kom
26) Løverdag] først skrevet Fre 27) forordnet] først skrevet der

bagtes &. Sendt mit lille Digt: »Paa Nytaarsmorgen« til
Bogtrykker Herdahl med Brev. Saae i Haven et hvidt Dyr,
jeg troede det var en Fugl, ventede at den vilde flyve, men
den forsvandt pludseligt i Jorden, jeg fandt Hullet og hører
at det er en Væsel, den Slags er om Vinteren hvid. Lækat
kaldes den ogsaa; efter Frokosten gik Otto og den unge
Petzholdt ud at søge den, men det Hul jeg troede den var
forsvundet i fandtes ikke dybt og Intet opdagedes. Om Aftenen
skrev vi Sædler det faldt tomt og kjedeligt ud. Jeg fik
imidlertid Brev fra Georg O Neill med Violer fra Portugal
og en Paaskyndelse om at komme. Et rart langt Brev fra Watt
og endelig et Brev fra Etatsraad Collin med Forslag at tage
de otte Dage jeg blev i Kjøbenhavn ind i et / Hotel garni
i lille Strandstræde, Theodor roser men ikke ved om Priserne.
Jeg havde ikke Lyst til at komme dumpende ind hvor
jeg maaskee ikke følte mig tilfreds og de sidste Dage i Byen
vilde da bringe mig i Misstemning. Ved Middagsbordet udbragte
Fru Scavenius [en Skaal] for Kammerherren, hendes
Svoger, hvis Fødselsdag det i Dag er, jeg udbragte Skaalen
for det andet Fødsels[dags]barn, den unge Apotheker Didrik
Reumer, som er her i Julen, Fætter til Frøken Brandes.

Søndag 7. Sov daarlig, med en for kort Undermadrasse,
og tænkte ideligt paa det Hotel Collins vil have mig i, jeg
har dog en slavisk indgroet Fornemmelse at maatte lyde den
collinske Slægt, — det er for galt! — Skrev et meget for langt
Brev til Eduard, hvorfor, om ikke gjøre Undskyldninger, saa
dog en Trang til at klare naar jeg ikke vil føie mig i den
collinske Villie. Sendt Brev til Fru Kock og deri Brev til

21) Reumer ɔ: Reimers

Lieutenant Kock i Conchin-China. Taaget Veir og imorges
saa mørkt at da jeg kom ned henved halv 10, mit Uhr stod,
var endnu ikke Maskinen paa Bordet. Klokken halv tre
skulde spises da Otto reiste Kl 4; men vi kom ikke tilbords
før efter tre og Otto reiste ½5. Her er ikke Tanke om at
Noget skeer præcis. Om Aftenen sad vi i Bibliotheket Baron
Dyring-Rosenkrands spillede paa Zitter og sang dertil Ilden
blussede i begge Kaminerne, Juno gik skikkelig om og slikkede
Folk, Lordi var gnaven mod Juno. Min Stemning er
ikke i Glæde til Reisen. Vandt jeg saa betydeligt i Lotteriet
paa Torsdag at jeg kunde tage Een med da vilde jeg vist
glæde mig. Jeg vinder ikke i Lotteriet; maaskee er det til
mit Gavn. Sendt / Brev og Digt til Bogtrykker Herdahl, (jeg
troer det var igaar jeg sendte det). Fik med Posten i Dag
sendt fra Herdahl et Exemplar af hans »Børnetidende«. —

Mandag 8. Sendt Brev til Grevinde Holstein, Brev til
Grevinde Frijs, Brev til Hoteleier Krüger. Veiret, som altid,
taaget og graat. Brev fra Grevinde Holstein. Avisen i Aften
mælder at Madrid er i Beleirings Tilstand, Alt taarner sig
[op] mod min Portugals Reise, det bliver vel tilsidst at jeg
dog maa gaae Søeveien, vil jeg derhen. Læst høit: »Paa
Langebroe«. stormende Blæst udenfor.

Tirsdag 9. Sovet daarlig da Vinduerne paa Loftet i Stormen
sprang op og smældede; Noget faldt om deroppe.
Forstemt for Urolighederne i Spanien, der rimeligviis forhindrer
min Reise der gjennem Landet. Brev til Grevinde

1) Taaget Veir] foran er en overstreget henvisningsstreg til ordene Mandag 8, der
er tilføjet mellem linierne, men atter overstreget 6) vi] først skrevet i 9) mod]
m først skrevet og 16) Mandag 8] først skrevet Tirsdag 9 23) Tirsdag 9]
først skrevet Onsdag 10 24) smældede] først skrevet smældene

Kjøbenhavn. Jeg fik i Hotel d Angleterre No 49 paa første
Sal, idet Ole Bull boede i mine to smaae Stuer paa anden
Sal. Besøgt Eduard Collin, her laae Brev og Pakke fra Bondepoeten
ovre ved Frisenborg, desuden et Levningsløb med
nogle Atester, sam[t] Brev......... fra Gik hen til Eckardt
hvis Fødselsdag det er i Dag; her var ungt Herre Selskab,
jeg gik derfra tidlig og hjem i min varme Stue og spiiste der.

Løverdag 13. Solskinsveir men koldt. Foræret Jette Collin
mine Blomster; da jeg senere kom hjem havde Hotellets Fru
Krüger sendt mig to smukke blomstrende Hyasinter. Besøgt
Fru Henriques, Eckardts og Hartmanns. De vare igaar taget
ind fra Roeskilde med Aftentoget og vare gaaede i første
Classe for at kjøre med mig. — Da jeg kom hjem laae Brev
til mig fra Grevinde Frijs med Indbydelse til iaften; jeg har
ikke følt mig vel hele Dagen og det var mig kjedeligt at sige
nei og slet ikke at komme med jeg gik derfor der ud og
mødte paa Veien den hanoveranske Gouvernante som overtog
at sige det men søgte at overtale mig sagde alle Diplomater
& kom der, det var den første store Route de gjorde.
— I Casino hvor jeg vilde tage Billet til imorgen, blev af
Secretairen gjort mig opmærksom paa at da »Paa Langebro«
gik det er nu henved to Aar siden, havde de betalt mig
40 Rdlr for meget; de havde nemlig regnet een af to Gange
i Udbetaling, dette maa jeg nu saa / længe efter tilbagebetale,
jeg veed ikke hvad min Indtægt var. I Theatret saae
jeg den bogstavelige Udtydning; gik saa hjem endnu i Kamp

1) Jeg] først skrevet og 10) Hyasinter] først skrevet Levkoier 13) Classe]
C først skrevet K 16) at komme med] ms. har med at komme 19) gjorde]
først skrevet gjorte 21) Paa] P først skrevet L 22) to] først skrevet 2

Tutein i matinée musicale indbudt af Frøken Dekner som
der gav en Consert, listede mig derfra, med Hold i Maven,
Gigt i Lemmerne. Middag hos Henriques med den unge
Poet Hansen som har skrevet Vers til mig, min seneste —
for ikke at sige sidste Fødselsdag. Gik i Casino for at høre
Luzia di Lammermoore; Tenor og Baryton fortræffelig.
Luzia ogsaa for største Delen, men hun har ikke dramatisk
Sjæl. — Jeg sad op til den kongelige Loge; Enkedronningens
Kam[m]erherre Vedelheinen særdeles indladende, item Hr
Lund hos Kronprindsen. Besøgt Melchiors, Grosereren var
her for at indbyde mig til imorgen Middag; var forgjæves
i Visit hos Grev Frijs, de var ude. — Jeg har en Følelse af at
mit Digterblus er slukt, min Tid ude, glemt og ikke gjemt,
uden maaskee for at rives ned af Smaafolk, men dog Skorpen
med Indskrifterne. Besøg i Dag af Viggo Drevsen; det
har noget at betyde, han kommer aldrig til Folk.

Tirsdag 16. Vaadt, graat, »deiligt Veir paa denne Aarstid!«
sige Kjøbenhavnerne. Gik forgjæves ud til Fru Kock.
Besøgt Collins, Jette er dog den jeg bedst kan med, skjøndt
hun raader mig altid til at leve flot, som om jeg var riig!
1200 er det Hele og nu gaae 900 paa denne Reise; Middag
hos Melchiors, sammen med en Hr og Fru Heiberg, hende
skal jeg have sidst havdt paa Skjødet i Helsingør hos Fru
Johlson, da hun som lille Barn var i dennes Institut. Dr
Heiberg skal være sig meget bevidst; det var forresten et
smukt ungt Par; hvorfor fik jeg ikke saadan Ungdoms Lykke!

13) slukt] først skrevet slugt 15) Besøg] foran er overstreget Tirsdag 16.
21) 900] først skrevet 1000] 21) Middag] ms. har Middag/-dag i linieudgang
24) Johlson ɔ: Joelsson

men jeg har faaet det paa anden Maade. Var i Kongens
Theater og og gav Controleurerne 3 Rdlr i Nytaar. Overskous
/ Øster og Vestergade er aldeles Characterer lavede
efter andre gamle Stykker ført over i kjøbenhavnske K[j]oler,
tidligere da Kjolen var Mode tog det sig ud, nu er det ikke
Natur. Gik i Casino for at høre Ole Bull og fik først halvandet
Stykke; der var fuldt Huus; Italienerne klappe for
Albrecht der synger med i deres Opera. Oles Spil varmede
mig ikke op; han var selv en gammel Mand, let bevægelig
som Hofmarschal Levetzau; jeg gik før det var ude. Sendt
Brev til Fru Scavenius.

Onsdag 17 Vexlende Solskin og Graat; hentet hos Reitzel
200 Rdlr for de to Hefter Eventyr der bleve trykkede op.
Han fortalte mig at af de 5000 Exemplarer nye Eventyr iaar
var alt solgt 4500. Besøg af Sangeren Jastrau; i Theatret traf
jeg ham iaften, hvor han fortalte mig at eet af mine Eventyr
La madra var oversat og stod i eet af Madrids meest udbredte
Blade, særligt i Amerika, stod ordret oversat og udgivet
af en spansk Digter, netop det Digt som oversat paa
hindostansk saa særdeles der har tiltalt. Fik Besøg af Henrik
Scharling, da jeg raadspurgte ham om at lægge Reiseplan,
da jeg ikke har stor Lyst til Paris i længere Tid, foreslog han
mig at besøge Holland, talte om vor Landsmand Brandt i
Amsterdam, hans store Gjæstfrihed, selv havde han været
hos ham i sex i Uger; han vilde blive glad ved at have mig;
men han har indbudt mig sagde jeg, særdeles indbudt mig
og jeg tog Beslutning at skrive Brandt til om han var i Amsterdam

2) Overskous] foran er overstreget Gik 4) gamle] tilføjet over linien 6) Ole]
O først skrevet og 18) stod] først skrevet de

og om der var Cholera; og med eet var det afgjort
hos mig, / at faae nogen Ro i Udreisen. Jeg sendte Brev
afsted og kan i næste Uge have Brev igjen, bryder han sig
stort om mit Komme. Middag hos Collins med de unge
Arons fra Rungsted. Fruen fra Vestindien og Naturforskeren
Bergsøe, der syntes nu mere at ville nærme sig mig. I Kongens
Theater: De Nygifte og Ole Bull, han er blevet graahaaret,
har Hofmarschall Levetzaus Holdning, (han der syntes at
kunne knappe Buxerne for en Konge); Jeg kjedede mig; kan
jeg det ikke med Violinspil, engang blev jeg varm ved Ole
Bulll var det min Phantasie eller er jeg nu blevet afstumpet,
Hartmann sagde at det kunstige var ikke correct, det sjælelige
derimod gribende, men det første gjorte meest Lykke.

Torsdag 18. Regn og Søle. Var i udenlandske Departement
hvor Etatsraad Wedel tog med Varme mod mig, som var vi
gamle Venner. Han lovede at arangere Alt for mig til Afreisen.
Middag hos Hartmann. Var et Øieblik i Theatret
og saae lidt af Regimentets Datter. Fru Rise kan ikke fylde
det i Sang, spille har hun ikke heldigt Tilløb til men det blev
dog en Jenny Lind mod Fru Zincks Gjengivelse af Grevinden;
lige fra Gaden maa man kunde kalde Folk ind der
gjør det lige saa godt. Tomt Huus, men Rises Familie. Klokken
½9 tog jeg til Christiansborg, traf mange Bekjendte,
blev frygtelig træt og ved Consertens Begyndelse tog jeg
bort / saa at jeg var hjemme henimod elleve.

Fredag 19 Meget træt og søvnig, blev vækket af Portneren

5) Arons ɔ: Aron Davids 5) Naturforskeren] først skrevet Naturforskerste
8) Holdning] først skrevet Holden 15) Wedel] først skrevet Wedd 21) kunde]
tilføjet over linien 23) Bekjendte] Be først skrevet Bekj

som mældte en Hr Rasmussen fra Odense, jeg kunde da ikke
tage imod ham og bad ham skrive. Besøgt Henriques, Collins,
Eckardts & — Middag hos Fru Kock, efter Bordet fik den
unge Fru Kock Barselveer, saa jeg skyndte mig bort. Hørte
i Theatret første Act af Figaros Bryllup; før jeg gik derhen
traf jeg ved min Dør denne Rasmussen, jeg gav ham kun en
ȋ da jeg senere kom fra Theatret laae Brev fra ham med
Fodposten, havde jeg modtaget det tidligere da havde jeg
givet ham mere. — Det forstemte mig.

Løverdag 20 Imorges har Rasmussen igjen været her og er
viist bort af Portneren, det gjør mig ondt. Besøgt Grevinde
Frijs, seet hende og Døttrene, traf der Caroline Hanck med
Læssøes Børn. Regn og Rusk. Sendt Brev til Boghandler
Marius Petersen i Hjørring. Middag hos Kammerherreinde
Neergaard; jeg fik en deilig duftende Bouquet af Violer
samt spansk Jasmin, Juleroser og Venushaar, jeg bragte den
til Jette Collin. I Theatret Ole Bull, han interesserer mig
ikke. Fandt hjemme Bog og Brev fra Forfatterinden til
»Fortids Skygge«, hun havde selv bragt samme i Hotellet
og bad mig besøge sig. Fik hos Fru Neergaard eet af disse
tydske, rupinske, danske Billeder med Nordens berømte
Mænd hvor jeg da ogsaa var. I Børnetidende til imorgen
staaer et Digt dediceret til mig. »Nu gaaer det jo godt hjemme«,
sagde jeg til Eckardt. Godt, sagde han bittert, tænk
hun har Lyst til at spille Konen i de Nygifte, det er jo vor
Historie, men kun at Manden ikke modtager Velgjerningen
af Svigerforældrene. Imorges fik jeg Bud at den unge Fru
Kock iaftes Klokken 7 havde født en Datter. /

6 ) Dør] først skrevet Død

Søndag 19. [ɔ: 21.] Klar Luft. Kjørt ud til Etatsraad
Drevsens i Rosenvænget; Violerne blomstrede i Haven,
Juleroser, Bellis og store gule Foraarsblomster. Spiiste Frokost
der. Gik ind til Theodor Collin, havde Hold i Siden
af Maven og Brystet. Besøgt Fru Ørsted og Kocks. Middag
hos Henriques, her var den legemlig smukke (ikke inteligent
smukke) Carstensen der med den unge Holmblad skal
reise til Holland, Paris og Tydskland, han var meget opfyldt
deraf; vi mødes sikkert. Gik i Theatret til Faust, omtrent
fire Acter. Hjem og drak Portviin for Maven, og sad i dolce
farniente om Reisen, tænkte jeg, alvorligt, da maatte jeg
vende mig til Gud om Naade, thi denne bliver min sidste.

Mandag 20 [ɔ: 22.] Regnveir; følt mig mindre vel, Gammel
Mands Fornemmelse! Skriv med den gamle Mands
Ængstelse for at reise ud, hans Savn af dit og dat i Hjemmet,
og derpaa den unges Forhaabning og Alt i Rosenrødt.
Var hos Bramsen da hans kunstige Tænder skar mig Hul i
Munden; sendt Manuskript og Brev til Skolelærer Knudsen
ved Aarhuus. Brev til Fru Scavenius. Middag hos Hartmann,
hvor jeg kom i daglige Klæder og saa var der Afskedsgilde for
Skolelærer Ottesen der gaaer til Jylland og flere Fremmede,
blandt andre Præsten Digteren Fibiger. I Theatret Hertzs
Stykke Onkelen fra Californien, der rives ned, men var mig
ganske interessant. — Ole Bull spillede Violin, det forekom
mig hans bedste Aften, jeg morer mig ellers ikke ved
det. Brev fra Brødrene Brandt, jeg har skrevet til den der
ikke har indbudt mig men nu faaer jeg Indbydelse fra
denne.

10) fire] først skrevet fem 19) ved] først skrevet i

Tirsdag 21 [ɔ: 23.] Noget Solskin. Brev fra Frøkenen ved
Kjøge. / Gik ud til Louise Lind, der var ikke Sporvogn at
øine, spiiste saa hos Drevsens, der drak min Skaal til Afreise.
Kjørte ind til Casino og saae Hr Sørensen morer sig, et raat,
daarligt Stykke, men Publicum klappede og Hr Erik Bøgh
har indrømmet det en Deel gode Sider.

Onsdag 22. [ɔ: 24.] Hos Tanddoctoren. Mere klart Veir
og noget koldt. Middag hos E. Collin, som det hedte et Afskedsgilde
for mig, men der vare Folk der ikke kunde regnes
til de der ved den Leilighed skulde indbydes; saaledes
Procurator Bunzen med Frue, forrige Minister David med
Frue; der var af mine egentligt kun Hartmann og hans
Kone, Drevsen og Linds. Gik i Theatret til Ole Bull, det
sædvanlige Indtryk. I Dag mødte jeg ham paa Gaden. Vi
boe i Hotel sammen, jeg besøgte ham strax, han har ikke
været hos mig; jeg gjør Dem en Vesit endnu før Af reisen
sagde jeg. »De knuser mig!« svarede han.

Torsdag 23. [ɔ: 25.] Til Klokken 9 fik jeg ikke min Vinterfrakke
fra Skrædderen, han gav mig da en anden ny at
gaae med til op ad Dagen jeg fik min; da jeg kom ud paa
Gaden, havde jeg Tanken om at den var en Andens, om nu
han kom og sagde: det er min Frakke De gaaer med; jeg
syntes Folk saae paa mig; før 12 kom min egen til mig. Besøgt
Fru Kock, Berners, Watt og Billes. Middag hos Fru
Ørsted, hun var i Søndags, efter at jeg var der, blevet syg,
men nu igjen bedre; imidlertid spiiste jeg kun med Mathilde
og Fru Scharling. Gik derfra hen til Reitzel at sige Levvel.

2) Sporvogn] S først skrevet øi 13) det] først skrevet en 22) han] først
skrevet den

Han sagde mig at / der skulde nu et nyt Oplag af Improvisatoren,
De to Baronesser, og Billedbog uden Billeder; dernæst
gik han ind paa at jeg til Nytaar ordnede et Udvalg af mine
Digte; saaledes synes Reisen selv i otte Maaneder at være
dækket; det satte mig i Humeur; jeg maatte hen til Jette
Collin og fortælle det. Gik saa i Kongens Theater at see
Hedbergs Drama: Brylluppet paa Ulfsbjerg; Hedberg var
kommet fra Stockholm og var i Theatret. Stykket tiltalte mig
og vandt stigende, stærkt Bifald, men der var ved Teppets
Fald dog nogle Hyssere.

Fredag 24. [ɔ: 26.] Gik ud paa Christianshavn til Etatsraad
Broberg for med eet af hans Skibe at faae mine Bøger
til O Neil i Lissabon, men der gik ingen. Var saa lidt over
12 hos Eckardts for efter Løfte at læse for Forfatterinden
Magdalene Thorsen; der var ogsaa Digteren Hedberg, som
fik et Exemplar af det sidste Eventyr-Hefte; der var Skuespillerinden
Frøken Møller med to Søstre og mange Flere,
der var stor Henrykkelse over at høre mig læse, nu først fik
man det rette Begreb om mine Eventyr, denne sædvanlige
Tale lød. Da jeg kom hjem fik jeg Besøg af Fru Ida Kock. —
Imorges Brev fra Hr Pastor Thisted. Gik op til Carl Andersen
og leverede ham det mig tilsendte Manuskript fra Skolelærer
Carstensen. Gik derfra til Justitsraad Berners ½5 men
det var først Klokken 5; jeg var da den første, men blev
hjerteligt modtaget, siden kom Husets Eier min Ven Hofjægermester
Ernst Bildsted med Frue og to Døttre, / stor, riig
Middag; jeg havde Fruen tilbords; Jastrau med sin unge

17) Møller ɔ: Laura Müller 22) fra] først skrevet til 23) Carstensen ɔ:
Jens Knudsen

tydske Kone var der, Schram og Hultmann[.] Berner udbragte
en Skaal for Frøken Bildsted og en Søeofficer........
som forlovede, derpaa min Skaal; siden kom flere og jeg udbragte
een for Fruen som jeg fik Schram til at lægge Musik
under Texten. — Jeg blev derpaa af Scheel fra Odense opfordret
til at læse et Eventyr, han havde aldrig hørt mig læse
og først ved min Læsning kom mine Digtninger i den rigtige
Belysning. Jeg læste fem Eventyr. Schram, Jastrau (som
aldrig før havde hørt mig læse), var med Hultmann i Extase.
Jeg blev imidlertid saa angrebet der af og træt at jeg Klokken
9 tog bort, kjørte hjem og havde uhyre Træthed hele
Natten efter denne Dag.

Løverdag 25 [ɔ: 27.] Gjerne havde jeg sovet længe, saa
særdeles træt var jeg, men henimod ni bankedes paa Døren
og Budet fra det udenlandske Departement kom, bragte mig
Brev til de fremmede Consuler og Passet endogsaa Viseret,
jeg som i først i Dag vilde løse det i Politiet og mod Middag
bringe det i udenlandsk Departement; jeg saae efter, og seer
at Holland, Belgien og Portugal, hvor jeg just vil opholde
mig ere udeladte deri, derimod har man givet mig Engeland
og Italien, hvor jeg slet ikke tænker paa at komme, ja Italien
havde endogsaa sine Visa. / Jeg blev nerveus; gav Budet
Passet tilbage. Var derpaa i Privatbanken at ordne med
Creditiv, paa Veien til Fru Kock mødte jeg een af de unge
Herrer (Kofod) i udenlandske Departement, han overtog
at ordne med Passet. Sagde Lev vel til Fru Kock. Middag
hos Hammerich, hvor den svenske Forfatter Hedberg var, det
var heelt skandinavisk stemte danske jeg traf, saaledes den

2)........] formentlig = Fritz Uldall 5) Scheel ɔ: Schlegel

tomme sqvaldrende Pastor Helveg, Professor Flor, Professor
Clausen, Digteren Richard, Konferentsraad Hall. med Hedberg
var den svenske Musiker Hedberg, Watt og Hartmann
vare der & — Hedberg, Hartmann og jeg gik i Theatret til
anden Forestilling af Brylluppet paa Ulfsbjerg, det gik godt
og vandt Bifald.

Søndag 28. Kjørt med Spoervogn ud at sige Lev vel hos
Linds, derpaa hos Etatsraad Wedel og endelig hos Drevsens,
Viggo traf jeg dog ikke hjemme. Kjørt ind til Byen og var
precise 12 hos Hartmanns for at læse, men da den unge Pige
der skulde høre det og var indbudt til ½12 først kom ½1
gik jeg uden Læsning hen til Theodor Collin hvor jeg ved
Kaffebordet fik sagt Levvel til flere af den collinske Familie.
Hjemme laae til mig en spansk Avis fra Rio Janeero hvori
staar »Keiserens nye Klæder«. Blev plaget med flere Breve
om at gjøre Folk Tjenester. Gik til Melchiors hvor jeg skulde
have tilbragt Middagen og lovede at spise der paa Tirsdag.
Sagt Levvel til Fru Ørsted og Mathilde. / Middag hos Henriques
med Gades og Erslevs, vi fik Østers og flere Vine, min
Skaal drukket; gik saa lidt i Theatret til Elverhøi.

Mandag 29, Graat og Regn; løb to Gange til Eduard
Collin før jeg traf ham og fik Pengene til Creditiverne, gik
saa i Privat-Banken og fik et Creditiv paa 1000 Franks og
kjøbte 4 hundreddalers Beviser; var saa hos Photographen
Hansen, mens jeg sad kom Ole Bull, han begyndte strax at
spille, det fik forskjelligt Udtryk i mit Ansigt, saa at jeg

1) Professor Flor] P først skrevet Fll 4) Hedberg] først skrevet vi 7) 28] først
skrevet 26 21) 29] først skrevet 27 23) Privat-Banken] P først skrevet Spa
26) forskjelligt] først skrevet et

maatte sidde om igjen efter at Ole Bull med Selskab havde
maattet fjerne sig. — Gik saa til Grevinde Frijs og sagde
hende, alle Børnene og Gouvernanterne Levvel, hun lagde
mig det isinde at sige Lev vel hos Kongen; gik saa at indvexle
Guld og preusiske Sædler, syede dem ind og løb i Byen
at faae det Meeste istand til Reisen. Middag hos Kammerherreinde
Neergaard og derpaa i Casino hos Italienerne, jeg
fik en ung Herre der altid hilser mig venligt til at bytte Plads
med mig, fra at sidde i Midten og komme i Ydderkanten;
jeg fik Plads ved Søeofficeren Grev Scheel og Staldmester
Schelé, som jeg kan godt lide. —

Tirsdag 30. Igaar hos Kammerherreinde Neergaard før
vi gik tilbords, lynede det stærk, med blaagrønt Skjær og
Tordenen rullede; det skal have slaaet ned paa Christianshavn,
der faldt Hagl og Tøsnee; efter Midnat blev [d]et et
stormende Uveir med Snee og Torden. — Jeg gik i Formiddags
Klokken ½11 ud for at tegne mig til Afreise hos Kongen.
Bardenfleth havde Jour, han vilde dog sige jeg var der,
Biskop Martensen / var inde; Kongen vilde see mig; men der
gik over halvanden Time før Martensen gik; jeg var imidlertid
oppe hos Dronningen, der talte længe med mig og sagde
at det vilde have gjort hende ondt om hun ikke havde seet
mig før Afreisen; hun talte om sine Børn, Kong Georg og
Prindsessen af Vales, rakte mig to Gange Haanden; Prindsesse
Dagmar kom nu ogsaa til og rakte mig Haanden. Jeg
gik over til Enkedronningen, hun med Damer vare tagne til
Lyngby hvor Pastor Rørdams Kone skulde begraves. Gik

10) Plads] først skrevet ved 18) han] tilføjet over linien, derunder er overstreget
han 27) Pastor] P først skrevet Kon, foran er overstreget Rørbys

saa ind og skrev mig hos Kronprindsen, da jeg kom tilbage
traf jeg i Forgemakket hos Kongen, Hofmarskal Oxholm;
Kaufmann og Trap, dernæst Grev Frijs som jeg da fik sagt
lev vel. Kongen var meget hjertelig, trykkede min Haand og
ønskede mig en lykkelig Reise. Middag hos Groserer Melchiors
hvor 2 Brødre og Søstrene var. Vi fik den omtalte
Østerssuppe. Gik saa i Theatret til Glucks Iphigenia i Aulis.
Hjemme fandt jeg Brev at Kronprindsen ønskede at see mig
imorgen Klokken 12½ der er altsaa ikke Tanke om at reise
bort Klokken tolv.

Onsdag 31 Januar. Reisens Begyndelse. Klokken 12 var
jeg hos Kronprindsen; vi sad længe og talte om mange Ting;
han har læst mit Livs Eventyr. Jeg fik nu mine Sager til
Collins. Hjemme besøgte mig Groserer / Melchior, hans
Kone vilde at jeg skulde have Pelz-Støvler at reise med; han
kom igjen med et heelt Udvalg, jeg fik et Par udmærkede,
heelt op over Knæerne. Han sagde mig da hjerteligt og fortroligt
at behøvede jeg Penge, var han altid til min Tjeneste,
jeg svarede at jeg haabede nei, sagde ham min lille Formues
Capital, og han tilføiede da at blev det engang Tilfældet at
jeg ikke vilde røre den, om jeg da kun vilde henvende mig
til ham, han ønskede saa gjerne at være mig til Tjeneste.
Jeg fortalte Eduard det smukke Træk. Gik paa Telegraph
Contoiret og tellegrapherede til Korsøer om et opvarmet
Værelse. Spiiste hos Eduard Collins. Klokken lidt over 6
kjørte jeg til Banegaarden der traf jeg Frøken Deckner som

6) 2 Brødre og Søstrene] først skrevet Broderen og Søsteren 12) vi] først
skrevet der 16) et heelt Udvalg] først skrevet en heel Udvalgt 20) blev]
først skrevet var

Amtmænd & var her for at ordne med Krigs Skade-Erstatning.
Et lille Værelse der alt var beboet lovede Verten mig
at faa den Beboende til at ligge i Spisestuen og saa fik jeg
det, fik Vinduerne op, røget & — nu fik jeg Besøg af Hr
Schalburg der boer 5#4 Vei herfra, han vilde gjerne see mig
hos sig, men indsaae at det blev mig forlangt naar jeg havde
reist idag og vilde afsted imorgen men lovede at faae Verten
til paa det omhyggeligste at tage sig af mig og / det gjorde
han. Ud paa Aftenen mældte man en ung Skolelærer........
en Angelbo; han skrev danske Digte, flere stode i Koldingtidende,
meget dansksindede han forærede mig sin Photographie;
jeg var meget træt og kunde ikke tale meget med
ham; bad ham glæde mig med Besøg om han kom til Kjøbenhavn.
Gik tidlig iseng; før 9.

Fredag den 2den. Sov fast til henimod Morgen, da var
min Søvn forbi, Sengen var ikke behagelig, jeg følte Kløen
paa alle Lemmer. Hvert Øieblik blev ringet paa Porten.
Klokken 7 fik jeg i Kakkelovnen og Klokken otte var jeg
oppe; en Time efter var jeg paa Posthuset hvor Postmesteren
viiste mig al muelig Venlighed; jeg sad hos ham i hans
varme Stue, han gav mig Plads i en Bivogn hvori vi kun
vare tre; en Hr Procurator Møller med Frue fra Middelfart
der vilde besøge deres Datter der boede i det Slesvigske og
laae efter en for tidlig Barselseng. Det var jevne gode Folk.
Konen spurgte mig om jeg ikke var Digteren Andersen og
da jeg bejaede det blev hun særdeles glad, thi, sagde hun
det havde været eet af hendes høieste Ønsker at faae mig at

4) Hr Schalburg] først skrevet en Herre 13) kom] først skrevet Kjø 23) Slesvigske]
Sl først skrevet sch

til, jeg sagde her [var] ikke Plads. »Dersom ingen er gaaet
bort er her Plads!« sagde han stødt og satte sig hos mig; nu
begynder nok Vrøvlet tænkte jeg, / men det gleed over; halv
ni vare vi paa Altona Banegaard. Der kom en Mand med
en lille Pige, ræk ham Haanden, det er Andersen der har
skrevet de smukke Eventyr, han smulte til mig, jeg klappede
den lille Pige paa Kinden; fik mit Tøi og kjørte til Hamborg
til Hotel Europa hvor jeg har det deiligt paa første Sal og
har spiist godt og drukket en Flaske Viin, nu vil jeg deiligt
sove; men hvor er jeg ogsaa træt. Himlens Gud du synes med.

Løverdag 3. Maven inat ikke i Orden, tænkte paa Kolera;
var uvis om jeg strax i Dag skulde blive eller reise; jeg bestemte
mig dertil, men da var det for seent at komme med
Omnibus til Haarburg; der blev sagt at Meyerbeers »Afrikanerinden«
vilde blive opført, men det forandredes til Mosenthais
»Debora«. Jeg hen til Henriques Broder (Welcher
Strasse No 6) Fruen modtog mig hjerteligt, talte dansk og
indbød mig til Middag. Sendt Brev til Eduard Collin. Veiret
vexlende med Graat og Solskin. Den ene af Husets Verter
....... der har for 25 Aar siden været hos Mini hilsede
paa mig, sagde at hans Kone læste mig paa Dansk. Jeg har
Kulde og Træthed i Kroppen; været meest paa min Stue,
men gik ud paa Dagen en lille Tour og blev varm. Middag
ret gemytlig hos Henriques hvor jeg blev indbudt paa Tilbagetouren
at boe hos dem paa Landet her i Nærheden af
Hamborg; han fulgte mig hjem og fik mit Portrætkort. —

Søndag 4. Det har stormet og regnet inat. Oppe ½ 8. Tog
Klokken halv 10 med Omnibus til Haarburg; vi kom to

5) en] først skrevet et

Gange, blivende i Vognen paa en Damp-Færge, og hen over
en stor flad Ø til Haarburg, hvor der blev ret god Tid til
Toget gik, da vi skulde kjøre smak Conducteuren Vogndøren
i paa min lange Finger paa Venstre saa at / [den] snurrede
og snurrer; det blev koldt og blæsende. Klokken 2 og nogle
Minutter naaede jeg Celle og tog ind i Hotel d'Hanover;
det er et gammelt Huus og her synes faa Reisende. Værten
spurgte om jeg var dansk, han kjendte en Landsmand af
mig Dirking Holmfeldt. Jeg sendte Bud til det andet Hotel
om Holmblad og Carstensen vare komne, men det synes
ikke Tilfældet; Verten meente at de kunde indtræffe med
Toget iaften fra Lübeck Klokken 10. Fik en mindre godt
tillavet Middagsmad. — Verten fortalte at her i Celle gik den
Tale at Dronning Mathilde var blevet forgiftet her af sin
Kok paa Slottet; det har jeg aldrig før hørt. Det klinger underligt,
men sandt er det, jeg kan komme til en fremmed
Stad og har der ingen Bekjendte, men temmeligt vist Venner;
det maa jeg tænke her i Celle. Vogne jage afsted, Vogn
paa Vogn, her er stort Officeer-Bal, derfor denne Rumlen i
den stille By. — Klokken blev tre Qvarteer til elleve før Vognen
kom fra Banegaarden, Carstensen og Holmblad vare
med, de bleve en halv Times Tid inde hos mig til deres Stue
var opvarmet; de have været i Streits Hotel i Hamborg da
jeg var i Hotel del' Europe og besøgt Theatret hvor Dinorah
blev givet.

Mandag 5. Til Morgen hører jeg deres Latter tæt ved;
Alt er slet her i Hotellet; den idiotiske Kelner havde bragt
dem Genever i Viinglas og sagt at jeg havde iaftes drukket
to saadanne det er Løgn, jeg fik et ganske lille ved Middagsbordet
og et lignende med Draaber i om Aftenen. Gik med

Carstensen hen i »fransösische Garten« til Dronning Mathildes
Monument, et klodset hugget / Marmorminde, med
et Træskuur over som til en Iiskjælder. Gik op om Slottet;
der var store Knopper paa Sirenerne; vi vare i en Caffée hvor
vi ingen Mennesker kunde opdrive, fik en slet Kaffe — søgt
en Barbeer der heller ikke var hjemme; uendeligt søvnigt og
kjedeligt er her; dernæst daarligt med Mad og Drikke. Senere
kom Holmblad med den Herre han har havdt Forretninger
med, denne førte os op paa Slottet hvor vi saae en
Deel venlige Værelser, med mange gamle Portrætter, i eet
hang Caroline Mathildes Portræt, ganske anderledes end jeg
har seet det før; smukt og mindede om Frederik den VI.
(Jeg kjøbte det senere i Photographie.) Vi saae Værelset
hvori hun var død, saae Kapellet der havde ganske interesante
middelalderlige Malninger. De Andre gik til Staldene,
jeg hjem og skrev Breve. Klokken to kjørte vi til Banegaarden
og kom halv fire til Hanover hvor vi toge ind i Hotel
royal; jeg lod de To faae Værelset der anviistes mig ud til
Gaden og drog selv til Gaarden. Vi fik et godt Middagsbord,
her kom strax en ung Mand hen og hilsede paa mig det var
Hr Stägemann (Søstersøn til Devrient troer jeg.) Hr Holmblad
gav Viin, rød og rinsk, samt Champagne, vi drak hans
Forældres Skaal; røg en udmærket Cigar, gik saa i Theatret
og saae Preciosa. Der blev ringe spilt, men Publicum klappede
og kaldte frem, en Deel Bouffonaderi var lagt ind; Slutningsdecorationen
var et Springvand med virkeligt Vand. /

Tirsdag 6. Sovet noget uroligt; stormende Veir. Sendt
Brev til Fru Henriques og Fru Melchior; gik med mine Reise

17) halv fire] foran er overstreget halv f

Landsmænd til Theatret og derpaa hjem igjen. Stor Regning,
9 Rigsdaler dansk for et Døgn; man havde sat paa min Regning
en tredie Deel af al den Viin, paa Champagnen nær,
Holmblad opbød; jeg havde taget beskedent mod hvad han
skjænkede i mit Glas. Efter Klokken 2 gik vi i Banetoget,
og fulgtes til Minden, da var deres Vei til Köln, min til
Rheine. Der var en Dame ombord fra Bückeborg, hun
kjendte Frøken Bremer og Fru Carlén, dansk Literatur mindre;
die Dänen waren in Deutschland weniger beliebt; dog
Thorvaldsen var jo dansk spurgte hun, hun havde læst om
ham hos Andersen. O det er daarligt den lille Bog af Andersen
og hun saae paa mig. Hun talte om Andersens Märchen
og »Der Improvisator«. Holmblad sagde til en anden Medreisende
at jeg var Andersen hun forstod det halv og da hun
heelt forstod det trykkede vi hinandens Haand. I Minden
skiltes jeg fra Carstensen og Holmblad; gjennem Porta Westphalica
foer jeg afsted i Aftenen, det blev Storm Lygterne
sluktes i Toget da vi vare ved Osnabrüch jeg fik dog min
tændt men følte mig uhyggelig og tænkte paa Ulykke og
Død. Vi naaede først Kl 8 Rheine, i »Bahnhof«, som jeg
havde forstaaet, kunde / man ikke boe, jeg maatte gaae ind
i Byen Rheine til Hr Schulze. Det var Mulm og Mørke, over
Jernbane Skinner, Lampeløs Vei, Vogne i Nakken; Vertshuset
lugtede ilde, Verten død, Vertinden ene, mange Reisende,
et tarveligt Vertshuus, alt gik uendeligt langsomt, sort suurt
Brød, ganske dansk daarligt Brød, en ganske dansk skikkelig
Vertshuuspige, jeg røg Stuen og føler mig nu ganske hjemlig.

8) Fru] først skrevet Frøken 18) Osnabrüch] først skrevet Osnabrük
27) Vertshuuspige] foran er oversireget Pige

som Handelsmand, spurgte ideligt, næsviist og han fik kun
korte og lidt orienterende Svar. Endelig Klokken 7 og 20
Minutter holdt vi ved Utreckt hvor det varede 7 lange og 7
brede før jeg fik mit Tøi og naaede Hotel pays bas, som
Hollænderen havde anbefalt mig. Der taltes kun ringe
Tydsk eller Fransk. Jeg fik en stor Stue med to Senge, Udsigt
til St Jans Kerckhofs Platz. Sangerinden Patti (Søsteren
er det) boer her i Hotellet, hun er hæs.

Torsdag 8. Frøs i Nat i Sengen; Veiret er i Dag smukt;
jeg gaaer nu hen at hilse paa Professor H. van Herwerden.
Kelneren førte mig til et feil Sted, endelig fandt vi det rette,
tæt ved Hotellet boer han. Fruen kom og tog venlig mod
mig, Manden var ved sine Studier til efter eet[.] Jeg kom
igjen til Frokost, han indtraf og jeg gik hjem at hvile ud for
Klokken eet med ham at besøge / Niewenhuis, der har oversat
flere af mine Bøger. Fruen fulgte med og vi kom til Niewenhuus
Huus der var Billeder fra Sorø, Ingemanns Portræt
& Fruen var hjemme, talte dansk og snart kom Nievenhuis
med Broder, jeg blev indbudt der til imorgen Middag ogsaa
½5, der her synes den almindelige Spisetid. Hver Familie
synes at beboe det hele Huus disse ere sædvanligviis kun to
Etager, nette og reenlige. Nievenhuus førte mig hen til en
dansktalende Literat Nepheu, han var ikke hjemme. Kirken
er ved en Storm skilt fra Taarnet. (Altid Regn, jeg kan sige
jeg er skyllet til Holland.) Skrevet Breve.

Fredag 9. Sendt Brev til A. L. Brandt 507 Heerengracht

7) (Søsteren er det)] tilføjet over linien 9) Torsdag] først skrevet Løverdag
13) Manden] M først skrevet bad 13) Jeg] foran er overstreget efte 14) han]
først skrevet gi 23) Nepheu ɔ: Nepveu

bij de Huidenstraat, Amsterdam; ligesaa Brev til Etatsraad
Drevsen i Kjøbenhavn; gik selv paa Posthuset der ligger
i Udkanten af Byen, mod Jernbanen. Pigerne stode og vaskede
Vinduer og Fortov. Under Gaden selv ned mod Kanalen
ere Beboelses Leiligheder, Rhinen gaar guul og stille ind
i Kanalerne. Smukke Poletifolk. Veiret vexler med Graat og
Solskin. Frokost hos Professor Herverden hvor Fruen forærede
mig en Flaske bittre Mavedraaber; Professoren kom
træt hjem fra Forelæsninger. Besøg af Forfatteren Nepheu
der har oversat nogle af mine Eventyr; han fortalte mig at
Digteren Ten Kate, fra Amsterdam, boede her i Hotellet og
læste iaften af sit nyeste Digt: »Skabelsen«. Her i Hotellet
har ogsaa Ristori boet. Klokken fire kom Niiwenhuis for at
hente mig hjem til sig, han førte mig igjennem en Gade hvor
hos en Boghandler mine Eventyr stode med mit Portræt; han
fik af mig mit Portrætkort og et Exemplar af de seneste
Eventyr. Han talte til mig om jeg vilde en Aften komme fra
Amsterdam her til og læse nogle Eventyr paa Tydsk. Det
vilde [være] at sættes i Frygt og Fare følte jeg, læse Tydsk,
jeg som dansk læse offentligt Tydsk. Nei. / tarvelig Middag
hos Niewenhuis; ingen af Børnene kunde andet end Hollandsk;
jeg klippede Figurer til dem, en ung Officeer, rettere
Kadet: Hagedorn ledsagede mig hjem til Hotellet.

Løverdag 10. Graat Veir. Gik til Herwerden, han kunde
ikke følge mig til Domkirken, da han skulde examinere en
Student, Pigen fulgte mig til Graveren, jeg gav mimisk tilkjende
at hun maatte tale for mig; hun forstod det; da jeg

12) af sit] af tilføjet over linien, sit først skrevet sine 15) hos] først skrevet han
26) tilkjende] først skrevet tikkjende

var borte kom en Mand til, der havde seet det og yttrede
om mig: den Stakkel var nok døvstum! Kirken var aldeles
forstyrret ved et rundt Plankeværk derinde der danner en
Kirke for sig, for at Prædikenen kunde høres, men det storartede
i Bygning var ikke ret at see; et smukt Marmor Monument
over en Admiral var det eneste interesante, den
hele Kirke der uden paa viser sig saa storartet, havde ringe
Virkning, var ikke Noget at see. Spiist Frokost hos Verherden,
men fandt Manden træt, Konen mild og leende, men
jeg syntes de havde nu nok af Besøget; jeg gik hjem, hvor
jeg, idet jeg skulde i Vognen, fik Besøg af Forfatteren Nepveu,
der forærede mig to af sine Romaner og en Oversættelse
af mine Eventyr. Jeg kom for tidlig paa Banegaarden.
Kjørte Klokken i og 20 Minutter (paa første Klasse) og var
Klokken to paa Banegaarden i Amsterdam, hvor begge Brødrene
Brandt modtog mig med Vogn og Tjener; vi kom til et
rigt udseende Huus hvor jeg paa første Sal fik en varm
hyggelig Stue. Konen i Huset, der taler dansk og er Minorit,
gjorde et særdeles rart Indtryk, den 18aarige Søn ogsaa behagelig,
der laae / Brev til mig fra Eduard Collin og fra
Kneppelhout, der indbød mig hos sig i Leiden. Brandt talte
en Deel over Christendom og læste et varmt og levende
skrevet Stykke han havde leveret mod Kofod-Hansen. Vi
spiiste til Middag Klokken fem; jeg læste nogle Eventyr for
dem, vi drak Kaffe strax efter Thee, der gjorte mig nerveus,
senere blev et stort Aftensbord.

7) ringe] først skrevet ingen 8) Verherden ɔ: Herwerden 12) to af] først
skrevet tre 14) 20] først skrevet elle 23) Vi] først skrevet Je 25) Kaffe]
først skrevet Thee 25) Thee] først skrevet Kaffe

Søndag 11. Kunde iaftes ikke snart falde isøvn, vaagnede
inat ved polut:, imorges havde jeg voldsomme Mavesmerter,
vistnok nerveuse, det hjalp, da jeg fik Vinde; nu op af
Formiddagen er det saagodt som forbi. Hele Huset er i Kirke.
Efter Frokosten, Klokken var nok ½ to gik jeg med Brandt,
Fader og Søn hen til Udstillings Huset hvor der nu var en
Slags Tonehal, Folk sad ved Borde og drak Viin og Øl; der
var et stort Orchester hvor de spillede flere Stykker. Vi gik
[i] Regn og Blæst en noget lang Hjemvei gjennem Kalvesstraat.
(Musikkhallen kaldes Palais voor Volksvlijt.) Sendt
Brev til Eduard Collin. — I Dag til Middag var Broderen
Brandt med sin lille Pige her og hende [s] gamle Opdragerske
fra Neuschatel. Om Aftenen læste jeg; Hr og Fru
Brandt musicerede, han har en god Baryton; de sang flere
italienske Operastykker og Schuberts der Vandrer. Jeg
fortalte lidt for meget. Det var en stærk Storm ude, der
tog til.

Mandag 12. Graat Veir. Ved Kaffebordet kom Tyendet
ind. Brandt læste høit af Bibelen og der blev af dem Alle
sjunget en Psalme. Gik hen til Digteren Van Lennep der
boer i Keiser-Graacht, han er blevet gammel, har langt hvidt
Haar og ligner ganske Voltaire, det han selv sagde og gjorde
efter Busten et spist grinende Ansigt. Han lovede mig at
hans / Drama Frau van........ skulde blive opført, under
mit Ophold her; fortalte at han i Bern var blevet anmodet
af Fru Arnims Datter, der var gift med Grim at trykke hendes
Haand, da han lignede hendes Fader. Jeg gik derpaa til

12) Opdragerske ɔ: Henriette Louise Decreuze 24) Frau van........ ɔ:
De Vrouwe van Waardenburg 26) Fru] foran er overstreget G

Componisten Verhulst........ Prinzen Gracht; han blev
glad ved at see mig, kaldte Gade Europas nu levende største
Componist, viiste mig en Deel af Gades Musik, blandt
andet Hamlet Ouverturen der forrige Uge opførtes i Amsterdam.
Beklagede at de ikke, som vi, havde en national
Opera, den blev fortrængt af den tydske og franske Opera.
Jeg saae to livlige Smaapiger, Louise og Ana, hans Børn.
Konen var ung og frisk, men aldeles uden Krinoline, saa hun
saae ud [lige] op og ned. Gik hjem til Frokost og derpaa i
Regn og Blæst ud at see mig om, gjennem Kalwerstraat,
hvor der er Boutik ved Boutik, et Slags Østergade, op til Børsen
og igjen tilbage til Bottermark og saae Rembrandt[s] Statue,
kom træt hjem, maa studere Amsterdams Grundris, saa
jeg imorgen vil være godt orienteret. Sendt Brev til Kneppelhout
i Leyden. Om Aftenen læst Eventyr og hørt eet af disse
læst paa Hollandsk. Tiden gaaer snart, henved elleve kommer
jeg altid op.

Tirsdag 13. Solskin og koldt. Kjørt med Brandt ud til den
zoologiske Have, der er stor og riig paa Dyr. Gik mellem
skrigende Poppegøyer og Kakkeduer ind til Slangerne der
laae paa Steen i Buer eller i Vand, de hvisle med Braaden.
Interesant var en Niilhestunge; stor som en Kalv, dvaske
skjælende Øine, de lokkede den op af Vandet, den var guulrød
/ paa Kroppen havde en Slags Fiskeskind uden Skjæl.
Senere saae vi Forældrene, der løftede sig op i det store Basin,
det var store tunge Kroppe. Ungen maatte man strax

1)........ Prinzen Gracht ɔ: Leidsestraat bij de Prinsengracht 6) den
tydske og franske] den tilføjet over linien, tydske og franske først skrevet tydsk
og fransk 18) koldt.] derefter er overstreget Sendt Brev til O Neil i Lissabon.
23) skjælende] først skrevet skælende

ved Fødselen tage bort ellers var den blevet dræbt af Faderen.
Vi saae Ulve, Bjørne, Tigere og Hyæner. Var inde i
den japanske Bygning hvor der var Klædningsstykker og
Værktøi fra Japan og China. I Haven var der gule Krokus
i Blomster, Christmastræet stod med gule eller røde Bær;
Sirenerne havde store Knopper, men koldt var der og dog
Solskin. Sorte Svaner svømmede & — Middag hos Georg
Brandt, han boer ligesaa rigt og smukt som Broderen og i
samme Gade. Der var nogle af Familien; vi fik en stor Middag
og Brandts lille Pige overrakte mig en smuk Bouket med
Hilsen: Velkommen! vi fik Champagne, siden blev musiceret
og Brandt læste flere af mine Eventyr paa Hollandsk.
Henimod elleve kom vi hjem.

Onsdag 14, Klar Frostluft og Solskin, Gaden tyndt bestrøet
med Snee. Jeg gik gjennem Kalwerstraat til Postkontoiret
og afleverede mit Brev til O Neil det kostede 60
Centimer, er altsaa mere dyrt end hjemme. Pigerne stode
og vaskede Fortoug og sprøitede op af Husene paa Vinduet
over Døren. Vognene kjøre alfor voldsomt afsted;
den ene Gade ligner saa temmelig den anden, det ene Huus
det andet især i Heerengracht, Prinzens Gracht & — Mødt
Vaisenhuusdrenge, de gaae i Kjole eller Trøie, den halve
rød, den halve sort; der er noget der støder Følelsen i at
see disse stakkels Børn fremviiste saa kjendelig og endnu
mere støder det den hos hvem kun Slaverne have en saa
udpræget Klædning. Sendt Brev til Fru Scavenius og
deri lagt et Brev til Fru Ingemann. / Læst Dyndkongens

9) Der] først skrevet Vi 21) Heerengracht] først skrevet Heerenkracht
26) Klædning] foran er overstreget Unif

Juletider, men da har jeg ikke været i / Paris, det var altsaa
en Feiltagelse. Derpaa fik jeg Besøg af Verhulst der vilde
indbyde mig til Consert iaften, men da jeg alt med Brandts
skal til en Børneforestilling paa det store Theater opgav jeg
det; Verhulst sagde at den unge van Lange var en Hollænder
og Elev af ham; Verhulst vil næste Fredag, for min
Skyld, uagtet der de to sidste Conserter var givne Nummere
af Gade, Hamlet Ouverturen og im Hochland, give endnu
et mindre Stykke, naar jeg bestemt kom. — I Schouwburg
gaves en Forestilling omsat for Børn, den begyndte halv syv
med Balletten de Hinde in het Bosch, efter det franske Eventyr
som jeg har seet som Folkecomedie i Dresden; Theatret
seer tarveligt ud, tre Etager, propfuldt, Balletten var
lidt for burlesk, den lille Prindsesse pissede Ministeren
paa Haanden, Decorationerne ikke videre; den Bedste var
Scenen paa Havets Bund; en Mængde Dandserinder som
Guldfiske, de vare i Tricho forgyldt med flaggrende Siv
kun om Livet. Laxe Dronningen var i Sølvskjæl og havde
Skelettet af en Krinoline om Livet. Der var een Dandser
og Dandserinde, som nogenlunde smukt dansede. Efter Balletten
tog vi bort og saae ikke Lystspillet »Min Onkels
Slaaprok«, der først vilde faae Ende henimod halv 12
sagde man. Det var stjerneklart Veir, Løgterne lyste ikke
nok op.

Fredag 16. Tilmorgen viiste Brandt mig i »Dagbladet«
fortalt om den decore[re]de Herre der havde sagt Andersen
ventes i Amsterdam. Brev fra Brandt til Bille have givet

9) Schouwburg] c først skrevet j 14) Ministeren] først skrevet ham pa
15) den] først skrevet og

Anecdoten, der i sin Kjerne er sand, men her var den broderet
og ikke rigtig i Ordene, det generede mig. Gik i Regnskyl
hen at friseres, det koster det dobbelte af hvad det koster
i Kjøbenhavn. Besøg af den evangeliske Præst Hasebroech;
der var meget opfyldt af mine Eventyr og kaldte mig eet
af Gud velsignet og lykkeligt Menneske. Da jeg fortalte at
jeg ogsaa havde skrevet for Theatret, / faldt han ind: Tragedier,
kun een svarede jeg, men flere Lystspil; nu tog Brandt
Ordet at vise hvilken Betydning i Danmark Scenen havde, at
Lystspillet ikke var den raa Farce, at Skuespillet var et stort
Dannelsesmidel og vi kom nu ind paa hele Theatrets høiere
Betydning, som nok ikke er Tilfældet i Holland. — Senere
fik jeg sendt fra Hr Hasebrock hans Digte. Brandt bragte
mig et langt interesant Brev hjemme fra, Brev til mig fra
Fru Melchior hvor til sluttede sig et mindre Brev fra hendes
Mand. Til Middag var her Selskab, Fru Brandts Broder med
Kone, den engelske Consul med Frue & — om Aftenen kom
en stor Deel, saaledes vor danske Consul, og Digteren van
Lenep. Jeg læste Barnet i Graven (dansk) Brandt, Flaskehalsen
(hollandsk) jeg igjen Nattergalen tydsk. Den gamle
van Lenep foredrog med mærkelig Ungdoms Ild et langt
Digt af van Bilderdiick (jeg troer en Oversættelse efter
Walter Skott), der var meget dramatisk i Foredraget men
dog maaskee lidt vel stærkt. Jeg følte mig saare træt og
angrebet da jeg først henimod 12 kom tilsengs. Den Geistlige

7) havde] foran er overstreget for Theatret 11) Dannelsesmidel] først
skrevet Dannelsesmidll 11) vi] v først skrevet g 12) Tilfældet] først
skrevet den 16) Fru Brandts Broder ɔ: Hendrik van Eeghen 17) den
engelske Consul ɔ: J. G. C. L. Newnham 18) vor danske Consul ɔ:
J. N. Woldsen

Hasebrock læste op et Digt til mig der stod trykt i
den Bog han havde sendt mig. Den hollandske Forfatter,
Brandt har fortalt ikke synes om mig og sagde »Andersen
bliver jo altid et Barn«, kom ikke, han havde spurgt om
det var en Fest som Ovation for Andersen, han holdt ikke af
den Slags, og kom ikke, den Smule Vermuth smagte jeg i
Skaalen.

Løverdag 17. Fra Graat blev det Solskin; jeg er træt og
har ondt i Halsen. Sendt Brev til Eckardt, og deri Brev til
Scharff, hvis Fødselsdag er nu den 20, et lille Brev til Robert
Watt lod jeg følge med. Fik Brev fra Eduard deri et fransk
Brev fra en Dame i Manheim og / et Brev fra Frøken Bjerring.
Her var to unge Damer til Middag, deres mindre Broder
fik alle de danske og fremmede Frimærker jeg havde.
Brandt læste paa Hollandsk [En] Historie fra Klitterne,
Deilig & —

Søndag 18 smukt Solskin, lidt Frost; jeg lod mig frisere
og gik med Hr Brandt i den episkopale Kirke, hyggelig, lille
og net. Altertavlen kun Mosetavler, Troesbekjendelsen og
Fadervor. Det var alt Læsning, Præsten belyste ikke Guds
Ord, temmelig bredt, tre Gange læstes Fadervor, Fru Brandt
med Søn der begge høre til Minoritter Menigheden, bemærkede
det hjemme. Jeg var af samme Mening. B udtaler sig
ildfuldt og [med] Skaanselløshed, mod Kone og Søn i Troes
Sag; jeg søgte at mildne og da jeg stillede mig paa samme
Standpunkt, at jeg blev træt ved Guds Tjenestens Brede,
ønskede den kort klar og riig, var han høflig [nok] til at sige
at jeg stod paa høiere Udvikling behøvede ikke denne brede

2) Den hollandske Forfatter ɔ: E. J. Potgieter 28) paa] først skrevet i

læst disse. Derpaa improviserede han et Digt til mig, som
jeg besvarede med fire Linier:

Kunde De høre mit Hjertes Slag,

De hørte et Digt uden lige,

En Tak for denne livsalige Dag,

En Tak jeg Dem vilde sige.

Paa Kagen stod Fortuna med det danske Flag, paa det mit
Navn, og det hollandske Flag med Tenkates Navn, ved hvert
Flag en Lyra og dertil en Bikube og en Stork i Reden; hele
Kagen var aldeles besat med min kjæreste Fugl Storken.
Klokken var henved elleve før vi kjørte hjem.

Mandag 19 Skrevet Breve og sendt Brev til Clara Heinke
og Fru Serre. Idag er det Kongen af Hollands Fødselsdag,
derfor flagges; et stort Flag hænger ned for mit ene Vindue;
Hasebroeg og tæt ved Ten-Kate boe i Sengel tæt ved den
runde lutheriske Kirke, men jeg fandt ingen hjemme, smukt
Veir, varmt Solskin. / Efter nogen Hvile gik jeg igjen ud;
hele Kalverstraat var med vaiende Flag, næsten hvert Huus,
de tre Farver rødt, hvidt, blaat og en orange Vimpel; mange
pyntede Spadserende; i en Boglade saae jeg Andersens Levnet
fortalt af ham selv; jeg gik til Botermark og saae paa de
mange gamle Bøger der solgtes. Der stod under Rembrandts
Statue et Marionet Theater hvor de spillede. Der er mange
Huse saa smalt at der er kun Døren og eet Vindue; i hver af
de andre Etager da to Vinduer, Kjælderen høi, Alt beboet
af kun een Familie. Iaften, som sædvanlig læste Brandt af
mine Eventyr.

Tirsdag den 20. Smukt Solskin, men noget koldt; jeg har

15) Sengel ɔ: Singel 23) et] først skrevet en

nerveuse Smerter om Maven og stadigt ondt i Halsen. Drev
om og saae paa Byens Huse og Mennesker. Sendt Brev til
Grevinde Frijs Frijsenborg. Fik Besøg af en 7oaarig gammel
Herre Stricker som boer her i Amsterdam, hans Søster er
Fru Beck, hans Bedstefader [var] Kommandant paa Kronborg
da Dronning Mathilde var Fange der; eet af Batterierne
ved Trekroner havde Navn efter ham. Var i det store Theater,
det er af Træ, det steenmurede brændte tidligere af; første
Forestilling af Meyerbeers Opera »l'Africaine«, det var til
forhøiet Priis, vi var i en Loge i Amphietheatret (5 Gylden
hver Plads, altsaa 3 Rdlr 3 ȋ 5 ß Billetten.) Decorationerne
ringe, Hovedpersonernes Kostumer fortræffelige især Africanerindens;
Sangstemmerne udmærket; en glimrende Tenor,
som var det et Instrument, men han var en græsselig tyk,
lille Skikkelse; en Figur som Frederik VII; han saae ud som
en Rokkedukke; i Logen hos os var en ung Fremmed fra
Peru, deilige kulsorte melankolske Øine. Forestillingen varede
til henimod 12. Slaven udførtes af en Mr: Horeb han var
udmærket maskeret; Selika var liig med Anna Lind og Fru
Wilken Hornemann, men større Næse og Mund. Jeg kom
ikke iseng før efter Klokken eet. Fik Brev fra Kneppelhout
med hans Portræt.

Onsdag 21. Sendt Brev til Jette Collin. Koldt graat Veir. /
Gik hen til Georg Brandt og talte der fransk med Gouvernanten,
lille Sara viiste mig alle sine Bøger; jeg saae der
Nieuvenhuis Oversættelse af Hakon Jarl, »Graf Hakon«. Da
jeg kom hjem skrev jeg Brev til Fru Melkior og afsendte det.

12) Hovedpersonernes] H først skrevet K 13) Tenor] foran er overstreget The
14) græsselig] foran er overstreget for

Fik Brev fra vor Consul med den hollandske Udgave af
»Cendrillon«. Fik Brev og Billet fra Stadens Theaterdirec
teur om at modtage Plads i Theatret hele Saissonen; senere
kom den episkopale, engelske Præst og aflagde mig Vesit.
Derpaa kom Brev fra Luzie Scavenius paa Basnæs. Gik i
Theatret og saae de fire første Acter af Napoleon Bonaparte.
Hr Peters og Fru Kleine Gartmann spillede naturligt og godt,
ganske som var det hjemme hos os. Paa Balconen hvor jeg
sad kom en Herre jeg havde seet i Danmark, han talte til
mig paa dansk, jeg spurgte om han ikke havde været Ataché
i Kjøbenhavn. »Minister!« svarede han; ved Afskeden fik
jeg hans Kort det var du Bois, der fra Kjøbenhavn blev
Gesandt i Konstantinopel. Hjemme læste jeg Eventyr paa
Tydsk for to Damer af Familien, der ikke kunde Dansk.

Torsdag 22. Koldt; det har frosset i Nat. Her synes Skuespillere
ikke stort anseete; det lader ikke til at man vil indbyde
Peters, der dog er den første[.] Jeg gik i denne Formiddag
til ham, han boer i »Rosengracht bij de tweede Bloemdwarstraat
D. D. 417«, jeg blev meget fornøiet modtaget, vi talte
om Theater her og hjemme, han syntes jevn og naturlig. Det
begyndte op af Dagen at Snee og ved Aften faldt Iisslag. Jeg
gik imidlertid i Theatret og saae et Par Acter af Gaston van
Frankrijk, jeg forstod Stykket og en Deel af Talen, det var
opdagede jeg en Benefice Forestilling, jeg var gaaet ind uden
at have Ret. Hjemme læste og talte jeg saalænge at Klokken
blev ½12 og jeg kunde ikke falde isøvn da jeg kom op. Idag
bad Brandt mig ikke at reise ved Udgangen af næste Uge,
men lad[e] det endnu staae til med Bestemmelsen at tage bort;
jeg tænker at 4 Uger i det Hele vil under disse Betingelser
være Tiden.

Fredag 23. Det blev alt iaftes igjen Tø og idag skinner
Solen varmt, jeg lod mig fricere og drev om i Gaderne;
sendte Brev til Mathilde Ørsted og Fru Kock. Det er ganske
beqvemt at Beboerne have deres Navn anbragt ved Døren
ud til / til Gaden; næsten hvert Huus har sin høie
Trappe og under den Indgang til Kjælderen til Husets Folk
og Comtoir. Idag Angest i det jeg troede at der var gaaet
Ild i Røret i Kakkelovnen. Fik Brev fra Hr og Fru Henriques,
samt fra Fru Ingemann. Om Aftenen i Consert i felix
meritis, for min Skyld gav Verhuelst en Symphoni af Gade,
der var meget elegant, stærkt oplyst. B udtalte sig mindre
gemytlig; Jøderne tør ikke komme i dette Selskab, her synes
i det Hele i Amsterdam at være stor Kaste Forskjællighed.
En ung Dame fra Hanover Frøken Ubricht sang blødt og
med klar Stemme, en Violonist fra Visbaden Hr Wilhelmij
spillede smukt Violin. Hjemme disputerede Brandt og jeg
og han var ret velstemt. Jeg blev ellers forkjølet ved Concerten,
han førte mig fra den varme Sal op i en iiskold, jeg fik
Fornemmelse i venstre Side.

Løverdag 24. Drømt ilde, ondt i Brystet. Disputeret ved
Frokosten med Brandt om Catholisismen, han gjør der Alt
til Løgn, stiller den under Jøderne, talte saaledes at jeg maatte
tage Parti. Det har haglet og sneet, nu skinner igjen Solen
varmt. Besøgt van Lenneps Datter Sara, der er gift med en
Hr Hartsen. Gik i Theatret med Familien Brandt, at see van
Lenneps: De Vrouwe wan Waardenburg det er i to Afdelinger
tilsammen i 9 Acter; det varede fra 6½ til 11 ½, derpaa
vilde følge et Ophold paa ½ Time og da en Act af Baletten
De Hinde in het Bosch, saa at den hele Forestilling ikke
blev ude før Klokken eet. Fru Kleine-Gartmann, udførte De

Vrouwe, en gammel Dame, der forstener i Catholisisme og
tilsidst da hun som ældgammel Matrone paa sit Slot skal
velsigne Brudeparret, hendes Dattersøn der er Protestant
og gift med en Murers Datter, overvældes heraf og styrter
død om; hun var særdeles god. I Mellemacterne opførtes
Dandsemusik der aldeles hævede Stemningen; jeg talte med
Verhulst og Peters derom og derimod. Galleri-Publicum raat,
de skreeg paa »Musik«, fløitede i Fingrene og raabte ned i
Mellem Acterne, der var mange Jøder, Arbeidsfolk og Matroser.
Vi gik efter Stykket.

Søndag 25. Følte mig homoridalsk betaget og gik ilde disponeret
i den episkopale Kirke, fra ½11 til 12; der var alfor
lang Læsning. Sendt Brev til Fru Henriques og til /
Hartmann. Besøg af Hr Chevalier med Frue, han taler dansk,
og talede om sin Familie i Kjøbenhavn, De Conings &. Gik
til Digteren van Lennep, men traf ham ikke hjemme. Paa et
Skildt læste jeg »Divan Kussen, van Petten«. Man seer
endnu, enkeltviis, den gamle hollandske Mode at kjøre i Kareet
paa Slæde, uden at der er Snee paa Gaden, een Hest
trækker meget langsomt Vogn [en], og mange Ældre som
ikke ynde den hurtige Fart med Karreet paa Hjul, holde
endnu paa denne gammeldags Maade at befordres paa. Middag
hos Georg Brandt allene med Broderen, hans Kone og
Søn; jeg forærede et Kort med »Engelen« kjøbt her i Amsterdam,
til den gamle Opdragerinde Dücreuse (?) — B var
meget tung og sammenfaldet; der blev sjunget af »Abekatten«
og læst et Par af mine Eventyr; hjem ½11. Brev fra
Robert Watt.

25) Dücreuse ɔ: Decreuze

og kjøbte et Stereoskopbillede af Amsterdams Veierbod. Fik
fra den episkopale Præst sendt Evangelierne med Psalmebog,
samt hans Portræt. Tøsnee og raat Veir. Gik i Theatret og
saa en fransk Vaudeville: Arthur, et Flæbestykke, der ikke
blev godt spillet. Fru Kleine sang med smuk Stemme og dyb
Følelse. Saae iste Act af Balletten the Hinde in Bosch;
talte med en hollandsk Dame der kjendte mig fra Brandt,
jeg ikke hende.

Marts

Torsdag 1ste. Deiligt Solskin. Sendt Brev til O Neill i Lissabon.
Brev fra Mathilde Ørsted. / Gik hen at til Pastor
Jameson og forærede ham mit Portrætkort; gik saa til den
gamle Veierbod. Efter Frokosten Besøg af Consul Voldsen
der indbød mig til Tirsdag Middag; gik saa med Fru Brandt
og Svogeren Georg hen at see et »vel indrettet hollandsk
Huus«, det var større, men ikke bedre end vort og Haven
ringe; kjørte saa ud i zoologisk Have, Solen skinnede, Crocus
blomstrede; om Sommeren er her Musik inde og Gas Candelabre
i Haven ere tændte. Jeg var hos Niilungen, der egenlig
ligner et stort glat Sviin, besøgte saa Forældrene, den ene
viiste store lange Tænder, men ikke mange. Ørnene saae saa
menneskelige ud i Blikket og var i prægtige Fjedderklædninger;
i det hele er det interesant at see hvilken Smag i Farvesammenstillingen
der er hos de fleste Fugle hvad Fjedderne
angaae. Lamaerne spøttede deres Sliim efter os. Paa Elephanten

7) hollandsk] derunder er overstreget Torsdag 11) Brev fra Mathilde Ørsted.]
tilføjet over linien

slæbte Penis paa Gulvet, saa langt var den skudt ud af
Huden. Vi hørte en talende Fugl........ der sagde nogle
hollandske Ord. Paa Hjemveien kjøbte jeg for 45 Centimer
Niewenhuis s Oversættelse af Hakon Jarl. Til Aften i stort
Selskab her i Gaden hos Banquieren Insinger der var høist
elegant; smukke Gobelins; Damerne i stor Toilet; der vare
tre Hollænderinder der talte norsk, (Egedius) Moderen fra
Drammen. Jeg talte med Borgemesteren; der blev musiceret,
Kapelmester Kuhne spillede Violin. Fik til Aften Brev fra
Clara Heincke, hun har været lam, Søsteren er død og nu
ogsaa Tanten, svært prøves hun.

Fredag 2. Inat en hæslig Drøm, hvor jeg faldt fra et
Taarn, jeg saae Meldal springe ned og gjennembore sig.
Smukt Solskin. Besøgt van Lennep som jeg mødte udenfor
sit Huus; besøgt Verhulst, han meente at jeg ikke godt kunde
besøge Fru Kleine, det lod som hendes Rygte ikke var godt.
— Tilbragt Aftenen hjemme; Brandt var ude, jeg læste for
Fruen; det var lidt eensomt.

Løverdag 3. Varmt Solskin; besøgt Hasebrock der forærede
mig sit Portrætkort; gav mig en trykt Afsates over
mig af Kneppelhout, der har staaet i Leidens Tidende. / Gik
ind til Ten Kate, her traf jeg hans Datter Fru v. Hengel.
Han forærede mig sit Værk Het Boek Job; endnu var han
noget forkjølet. Vesit hos Chevalier og den engelske Consul,
gik i Theatret til de to første Acter af en fransk Oversættelse:
Mejonkvrou de la Segliere, jeg forstod det ikke; Skuespilleren

2) talende] først skrevet le 8) Borgemesteren ɔ: Jan Messchert van Vollenhoven
9) Kuhne ɔ: Johannes Meinardus Coenen 10) Søsteren] først
skrevet Søstrene 20) Afsates ɔ: Opsats 25) en] først skrevet et

Peters sad hos mig. Van Lennep var ogsaa i Theatret.
Jeg følte mig ikke vel efter de kogte Aal vi i Dag have
spiist. Hjemme sang B og Fruen kunde ikke fyldestgjøre ham
med Acompagnementet; han læste Sneedronningen!!! Fik
Brev fra Hartmann om det Ankerske Legat.

Søndag den 4. I Nat Tandpine, Hagen hovnet; blev
hjemme fra Kirke, sendte Brev til Jette Collin, deri Brev til
Gade og Brev til Louise Lind. Sendt Brev til Hartmann, deri
Brev til Eckardt og Scharff. Stor Disput med Brandt der i
det danske Folk seer en Menighed nærmere Christus end de
andre; han er meget ubillig, eller i det mindste for haard
mod Hollænderne; jeg kunde i Dag ikke udholde det og udtalte
mig mod hans ideale Opfattelse af Alt i Danmark og
hans Oposition mod det Land han nu er i og mod sine Allernærmeste;
Konen er uendelig god og fortræffelig, han vist
nok ogsaa, men vil drage Alt ind under sin Anskuelse og
giver for grelle yderlige Exempler og Resultater. Fik fra
van Lennep dennes Portrætkort. Sendt Brev til Kneppelhout
i Leyden; altsaa i Dag afsendt 7 Breve. B gaaer i sine Disputer
ud i saamange Sidegrene, sætter saa mange Snirkler og
Billeder ind, at man forvirres og maa tidt lade det surre
forbi og holde sig fast til den egentlige Traad for ikke at forvirres.
Hele Dagen hjemme. Brev fra Etatsraad Drevsen.
Læst om Aftenen »Lykkens Kalosker«. B: læste Under Piletræet,
men var søvnig og træt.

Mandag 5. Deiligt Solskinsveir. Besøgt van Hengel og seet
hans Maleri-Samling; hans Pige fulgte mig til Broderen,
der boer ved Havnen i et smukt Huus hvor jeg saae ud over

4) han] foran er overstreget jeg 5) Brev] ferst skrevet Sønd

Vandet. Lagt Kort hos Voldsen og gik den lange Vei ene
hjem til halv eet. Hørt fortælle ret interesant om St Nicolasfesten
den 5 December. / Børnene ligge Natten forud febrile
i Forventning om hvad St. Nicolas sender dem. Anonymt
komme Gaverne. De unge Piger kunne slutte fra Mængden
de faae om deres Tilbederes Antal og kunne gjætte, de ældre
ugifte ville fornemme hvorledes det med Aarene tage af hvad
Presenterne angaae. Der gives Gaver i Huset selv, Tyendet
er i Forstaaelse, de ringe indvendigt, gaae og lukke op, der
er kommen Presenter sige de. Den unge van Lennep lagde sig
selv i en Kurv som Present til den Pige han friede til.
Hjemme Middag med nogle Fremmede og tilaften kom den
unge Kjøbmand......., som jeg kan saa godt lide, for
ham og hans Fader læste jeg paa Tydsk Valdemar Daa og
Det er ganske vist. Brev fra Knepelhout der ønsker at jeg
kom Fredag og ikke Løverdag.

Tirsdag 6 Koldt, Iis paa Vandet, men varmt Solskin; jeg
blev klippet og friseret; sendte Brev til Kneppelhout at jeg
ikke kom før Onsdag 14. Brev til Frøken Bjerring og deri
Brev til Fru Christensen i Hobro. Brev fra Lissabon fra Georg
O Neil. Var hos....... og saae smukke Malerier, saaledes
Ary Schäffers Magdalene, Haaret rødt, Gevantet grønt, Kjolen
orange, der var Blod paa Korset hun hældede sig op til.
Ligesaa var her Ary Schäffers Jeremias paa Jerusalems Ruiner,
det er et lille men særdeles udført Billede. To store
Landskaber af Calame. Der var Statuen af en Abel i Marmor,
hukket af en Hollænder, [som] Pendent ventedes en Statue

7) hvad] foran er overstreget hvad P 21)....... ɔ: Chr. P. van Eeghen
27) en Hollænder ɔ: J. H. Stöver 27) [som] ms. har der

af Ruth. Brev fra Fru Melchior. Middag hos den danske
Consul Voldsen, jeg sad mellem ham og hans Frue. Kagen
paa Bordet frembød en Amor der bar en rød Verdenskugle,
paa den stod H. C. A. der vaiede 2 røde Banner med
Navnene paa flere af mine Skrifter, (men paa Tydsk) Consulen
udbragte min Skaal og siden Ten-Kate en Hilsen fra
Børnene i Holland. Han læste mit Eventyr Engelen, (der i
Oversættelse ikke nævner mit Navn, men »Eventyr fra Norden«.)
Jeg sagde udenad Svinedrengen en ung Hollænder
læste to af mine Eventyr Ten Kates Oversættelse. Vi kom
først hjem henimod Klokken 12 og jeg fandt Brev fra Henriques.

Onsdag 7. Regnveir. Der var aftalt at vi efter Frokost
skulde kjøre til det udtørrede Harlemmerhav, men det blev
Sneeveir og Touren udsat; saa kom Solen frem, men vi
bleve dog hjemme. I Aften er stort Bal i Volkverlust, men
jeg vil ikke med. I Dag har jeg første Gang begyndt at
føle Trang igjen til [at] reise nu skal jeg endelig / førstkommende
Onsdag igjen begynde min Flugt. Var i Theatret
og saae to eenacts Lystspil, det sidste efter det Spanske; vi
sad længe hjemme og talte, Klokken blev ½12.

Torsdag den 8. Tøsnee; besøgte Skuespiller Peters der fik
mit Portræt og jeg hans igjen. Han fik Taarer i Øinene i det
han udtalte at vi vist aldrig mere saae hinanden, der var
gaaet næsten 20 Aar siden vi sidst mødtes, jeg kyssede ham
paa Panden og han kyssede min Haand, som jeg da gjengjældte;

2) sad] først skrevet førte 4) Banner] B først skrevet Fla 6) siden] først
skrevet siger 15) men] m først skrevet og 16) Volkverlust ɔ: Paleis voor
Volksvlijt 20) eenacts] først skrevet eenagts 25) jeg] først skrevet han

vi talte om Kunst om danske og hollandske Theater
Forhold; han fortalte om sin Opfattelse og Udførelse af Richard
den III der var beslægtet med Davidson, den Høedtske
Opfattelse som jeg fortalte ham, forkastede han naturligviis
ganske. Fru Kleines Udførelse af de Vrowe van Varneburg
sagde han var i sidste Act Ristoris Gjengivelse af »Elisabet«.
Sendt Brev til Etatsraad Kranold. Stor Disput med Brandt
der ikke vil taale Jøderne ikke gaae paa et offentligt Bal hvor
disse kunde som ligestaaende optræde. Fruen var i Aften i
sin Kirke; Brandt ude; jeg løb da ogsaa lidt ud og saae Kalverstraat
i Boutikbelysning.

Fredag 9. Solskins Veir; gik ud at kjøbe Handsker, men
havde glemt min Pengepung hjemme. Sagt Levvel hos Verhulst
han var paa Prøve, talte med Konen, hun fik mit Portræt
og valgte det mindst smukke her fra Amsterdam. Fru
Brandt og Sønnen Andreas fik hver et Portræt af mig. Det
lille Marionettheater jeg først saae paa »Bootermarkt« seer
jeg jevnlig drages om i Gaderne og give Forestillinger foran
Husene hvor der ere Børn. Besøg af Haasebrock, der fik mit
Portrætkort. Med Posten fra Kjøbenhavn er kommet en stor
Pakke indsyet i Lærred, indeholdende det Par Blade der udgjør
Hartmanns Zig[e]unersang, som han vil jeg skal forære Verhulst
i mit Navn; den var ikke frankeret og koster en Gylden,
jeg blev ærgerlig derover! »De er en Trækfugl der flyer!«
sagde Hasebrock til mig, der ønskede jeg kom igjen. »Han
bliver dog ældre sagde B og holder af at blive hvor han er

2) Opfattelse og] tilføjet over linien 3) Davidson ɔ: Dawison 5) Varneburg]
V først skrevet B 21) indeholdende] foran er overstreget med 23) var] først
skrevet er

forunde mit Billed en Plads i Deres Huus, hvor jeg selv fandt
et dansk Hjem under mit Ophold i Holland; det erindre
Dem om Deres taknemlig hengivne H. C. Andersen. Amsterdam
den 10. Marts 1866. Ved Frokosten igjen stor
Kamp, han mod Jøderne, jeg for dem. Sendt Brev til Clara
Heinke i Berlin. Var i Theatret og saae de fire første Acter
af Schillers Pigen fra Orleans, Hove[d]rollen havde Fru
Kleine, Du.... var Peters; hjemme traf jeg to ældre hollandske
Damer og den unge Hr........, som kom for min
Skyld. Jeg læste 12 med Posten og den grimme Ælling.

Søndag 11. Graat Veir. Var i engelsk Kirke. Billeder er
borte, der er en Simpelhed i det Hele, men over Alteret staar
i Forgyldning og Farver umaadeligt stort det engelske Vaaben,
med Strømpebaands Indskriften og dertil den franske
Devise Dieu et mon droit; kom en Ægypter herind han
maatte tro at her var Dyretilbedelse, Løven og Eenhjørningen!
— Hjemme B s næsten utaalelige Domineren i Christendoms
Udlæggelse og Forklaring jeg sagde ham my hous is
my Castle, der har De Lov at tale og befale, men / det er
tilvisse ikke Sandhed alt hvad De siger og jeg kan ikke af
Føielighed gaae ind paa Deres Forklaringer, De blev uenig
selv med Christus og vilde vist lære ham hvorledes hans Ord
skulde forklares. Middag hos G. Brandt; der var et Ægtepar
af Familien jeg læste, G. læste, og min Hr. Brandt læste trevent
og træt.

Mandag 12. Graat Veir; Tandkjødet svullent. Været at

1) mit] tilføjet over linien, derunder er overstreget dette mit 1) Huus] først skrevet
Stue 1) selv] tilføjet over linien 8) Du.... ɔ: Dunois 14) dertil] tilføjet
over linien 16) Løven] foran er overstreget Hesten 18) jeg sagde] foran
er overstreget virkelig mod al r 19) Castle] først skrevet Castel

sige Lev vel hos Consul Woldsen, derpaa hos den ældre van
Hengel og saa hos den yngere som er gift med Ten Kates
Datter, hun og Manden vare i Taarer da de sagde mig Lev
vel, jeg blev selv rørt; de bad om de maatte være mig til
Tjeneste med alt hvad de kunde; min Bogpakke vilde de
med Broderens Dampskib sende frit hjem; jeg gav dem Alle
mit Portrætkort og fik fra dem hver deres. Sendt Brev til
Eduard Collin med to hollandske Portrætkort af mig, samt
Brev til Fru Drevsen og til Frøken Luzie Scavenius. Før Middags
Bordet fik jeg Brev fra Eduard og Jette Collin, deri to
Breve fra Engeland, en Oversætterinde og Boghandler Bell.
Brev fra Jonna Stampe og Brev fra Louise Lind. I Dag er det
graat mildt og lyst, som i de første Dage. Husk altid: Kjær
Gjæst bliver kjedelig naar han sidder for længe i Stuen.

Tirsdag 13. Bragt Verhulst Zigeunersangen af Hartmann
han spillede og sang den igjennem; hvad han beklagede at
det var et for kort Concert-Nummer; han vilde imidlertid
see om den lod sig give; indbød mig derpaa at komme i Dag
Kl 1 i Odeon og høre Prøven paa den store Concert hvori
gives Gades Hamlets Ouverture. Lagt Kort hos van Lennep
og Insinger. Sendt Brev til van Kneppelhout i Leyden og til
Nepveu i Utrecht. Hørt i Odeon Gades Hamlets Ouverture;
blev presenteret eller rettere andre præsenteret for mig, saaledes
Forfatteren til Aschebrødel. Ved Spohr Weyhe der
Tönen var Musiken saa stærk, (80 Musikanter, derimellem
8 Contrabas 12 Violonceller) at jeg fik en voldsom Hovedpine
og gik hjem, her havde Holmblad og Carstensen været,

14) kjedelig] ferst skrevet kjedeligt 24) Forfatteren til Aschebrødel ɔ: J. P.
Heye

jeg gik hen i Hotel pay bas for at søge dem, de vare kjørte ud,
jeg lagde Brev til Carstensen; kom særdeles træt hjem, maatte
nu ned i Stuen at sige Lev vel til Damer; pakkede ind. Fik
Brev fra Niels Gade. Fru B vilde at jeg til iaften skulde indbyde
mine to Landsmænd, men jeg gjorte hende opmærksom
paa at B havde Noget imod Holmblads Fader og da
gjorte han det neppe gjerne. / Ved Middagsbordet var B
stødt over at ikke de to Landsmænd vare blevne indbudte,
nu blev Andreas sendt for at de skulle iaften komme; men
kun Holmblad kom, endnu var Carstensen i Paris de skulde
først mødes i Frankfurth. Holmblad blev hele Aftenen.

Onsdag 14. B var i Heftighed, Andreas havde sagt at H
havde paa Veien fortalt om Loretter i Paris; troede at A. løi,
og det var kun at Mennesket i sin strænge Uskyldighed syntes
at det var syndig tale, jeg forsvarede Holmblad og ogsaa
Andreas. I Dag har jeg Diareh! Natten var jeg ikke vel; halv
febril og som om jeg skjændtes med Brandt. Efter Frokost
brød jeg op! Fru Brandt forærede mig en Reisehue hun
havde syet. Jeg gav 15 Gylden i Drikkepenge. Georg Brandt
og Andreas kjørte mig ind til Banegaarden. Det var imorges
deiligt Solskin; jeg gik i Kalverstraat og saae mit Portræt
hængt ud, saa blev det Sneefog; Sneen laae i Gaderne og paa
Veiene. Ved Halfveg var paa den anden Side Vandet
saa mange Veirmøller at det saae ud som de holdt Revue.
Saasnart vi nærmede os Leyden var Sneen tøet, Solen skinnede;
i det jeg paa Banegaarden ventede mit Tøi kom Kneppelhout
med en Droske og førte mig til sit Hjem, det var et
mindre særdeles smukt indrettet Huus; Fruen ung og vistnok

7) Middagsbordet] M først skrevet Bo

smuk tog særdeles venlig mod mig. Jeg fik et lyst hyggeligt
Værelse ud til Gaden, Klokken halv 6 kom vi tilbords jeg
førte Fruen, der var en stor Deel Professorer og deres Fruer.
Ogsaa Keiser fik jeg bragt Hilsenen fra Mathilde Ørsted.
Det var et rigt Bord. Kneppelhout udbragte en Skaal for mig
paa Fransk, jeg takkede paa engelsk og beklagede at jeg ikke
kunde forstaaes i mit Modersmaal, man bad mig derom og
[jeg] fik en jublende Hilsen fra dem Alle for de danske Ord.
En Professor sagde efter Bordet at han saa gjerne havde udbragt
min Skaal men da han kun kunde gjøre det paa Tydsk
maatte han tænke at en Hilsen i et Sprog der taltes af den
danske Fjende kunde han ikke henvende til mig. Kneppelhout
havde skrevet et Eventyr Svalerne og Blodiglerne / der
var trykt og dediceret mig, det uddeeltes til alle Gjæsterne
som en Erindring om denne Dag. Jeg læste paa Tydsk efter
Opfordring, den grimme Ælling. Klokken blev halv tolv før
jeg kom til Ro.

Torsdag 15. Smukt varmt Solskin; fik sendt fra en ung
Dame, et Værk af hende om berømte Personer, jeg har der
faaet Plads mellem Napoleon og Mozart, jeg bliver aldeles
flau ved at see det. Besøgte Forfatterinden og forærede hende
mit Portrætkort (svensk). Sendt Brev til A. L. Brandt i Amsterdam.
Kjørt med Hr og Fru Brandt ud i Omegnen langs
Kanaler, forbi et gammelt Slot, saae en Mark med hele Bed
af Crokus, gule, lilla og hvide; Markerne tydede Foraar. Til
Middag igjen en Deel Professorer; mellem disse Schlegel, som

1) smuk] først skrevet smukt 8) for] først skrevet ved 11) den] først skrevet
en 14) trykt] først skrevet ded 18) en ung Dame ɔ: Reinoudina de Goeje
23) Brandt ɔ: Kneppelhout

jeg paa min forrige Reise besøgte her. En Baron Wassenaer
fra Haag med sin Frue; ha[n] har oftere været i Weimar
med den afdøde hollandske Dronning, Konen er Veninde
af Sophie af Weimar. Jeg læste et Par Eventyr paa Tydsk;
blev indbudt til Mandag Middag af Baronen i Haag, hvor
Bille-Brahe ogsaa ventede mit Komme.

Fredag 16. Koldt men Solskin. Brev fra A. L. Brandt, deri
Brev fra Hartmann og hans Kone. Jeg skrev igjen strax Brev
til Hartmann og til Eduard Collin. Spadseret om i Byen.
Breistraat er en anseelig Gade med smukke Gaarde, een af
disse mindede aldeles om Raadhuset i Eisenach. Efter Frokost
kjørte vi ud til Dynerne gjennem smukke pyntelige
Landsbyer; Havet var ind ved Kysten ganske guult, kun eet
Fartøi øinede vi derude, vi gik hen over Sandet, jeg fandt en
stor smuk Concyllie; vi gik hen til Sluserne der fører Rhinen
ud i Havet, den er storartet og solid, et Stykke derfra hæver
sig en anden; Vandet mellem disse lader man hæve sig for at
staae imod Søens Vælde; det var sommervarmt i Læ, men
blæste iskoldt ovenfor; Sandet fløi os om Ørerne; Klokken
blev henved fem før vi naaede Hjemmet her kom to unge
Enker til Middag, Professor Keyser og Friseren, Professor
...... Efter Concerten kjørte vi hen til en Qvartet Musik
der varede til Klokken 10; jeg var yderst træt og kjed af
den eensartede Musik. /

Løverdag den 17. Da jeg iaftes kom fra Concerten fandt
jeg Brev fra Hr A. L. Brandt. I Dag Regnveir. Gik med Hr
Kneppelhout til den af ham stiftede Skole, der har 230 Piger

2) ha[n] ms. har har 10) Breistraat ɔ: Breestraat, først skrevet Breige
16) et] først skrevet en 22) Concerten ɔ: Middagen

og Drenge; de sang for mig nederlandske Sange, een om
Flaget; Voltigeerhuset var især nydeligt at see. Gik saa hen
paa Torvet; hver Løverdag er Markedsdag. Bønderfolk halv
som Dame med sort Kaabe, halv som Bonde med store Træsko.
Saae Murene af [en] Borg fra Anglernes Udvandring. Ved
Frokostbordet var den fattige Dreng Kneppelhout har optaget
og opdraget, han hedder Jonas Poelgeest, jeg forærede
ham et Hefte af mine Eventyr, som Nepheu har oversat; han
havde et klogt, aabent Ansigt. Vi vare hos Keiser og saae
de astronomiske Aparater, Væggene bleve dreiede om os, jeg
fornam det som om Gulvet gik med. Solen vilde ikke skinne
klar og derfor fik vi ikke seet i Kikkerten; gik derpaa til
Musæet hvor Professor Schlegel førte os om; det er meget
rigt, men de interesanteste Dyr havde jeg nyligt seet levende
i zoologisk Have. Til Middag var Husets Læge her; om Aftenen
kom en Student fra Kleve, der havde paa anden Haand
bedet Kneppelhout om at turde komme for at see mig, han
var meget stille og saae meget paa mig.

Søndag den 18. Smukt klart Solskinsveir. Sendt Brev til
Redacteur Bille og til Kammerherinde Neergaard. Kneppelhout
var ikke ganske vel i Dag; jeg spadserede om i Byen;
det var den første Foraarsdag paa Reisen; fik Besøg af Professor.......
Klokken tre kjørte jeg til Banegaarden med
van Kneppelhout og halv fire gik Toget; jeg var i Haag
Klokken 4, i oude Dueden netop det samme Hotel hvor jeg
boede for nitten Aar / siden; man spurgte mig strax da jeg
kom om jeg var Andersen, Verten, Vertinden og en ung

4) sort] s først skrevet K 22) Professor....... ] formentlig = Jan van der
Hoeven 25) 4] først skrevet 3 25) oude Dueden ɔ: Oude Doelen

bad mig daglig spise hos sig havde jeg Intet der var bedre,
han fulgte mig til Friseur. Træt kom jeg hjem, jeg har det
stærkt med Blodtab i Dag; gik ud til Obrien i Prinzengracht
No 11, men traf ham ikke. Sendt Brev til Andreas Brandt
i Amsterdam. Middag hos Baron de Wassenaer med et Par
Herrer; om Aftenen kom stort diplomatisk Selskab, der var
Bille-Brahe, Wrede, en Søster til Rochkusen, jeg maatte læse
paa Tydsk, som generede mig meget. / Der var en gammel
Diplomat Schimmelpenning, der talte svensk-dansk; han
havde været i Danmark og var opfyldt deraf.

Tirsdag 20. Graat koldt Veir; Besøg af Hr Booschboom,
men jeg kunde ikke tage mod nogen i det lille Værelse jeg
har. Gik til Bille Brahe, som var ude, da jeg kom hjem fik
jeg et større ret net Værelse paa første Sal, men ud til Gaarden,
neppe var jeg fløttet ind før jeg fik Besøg af Baron
Wassenaar, som sagde at Dronningen og de to Prindsesser
ønskede at see mig, men jeg maatte lade Bille Brahe anmælde
mig. Besøg af Kneppelhout der kom fra Leyden og bragte
mig Brev fra sin Frue og en Pennevisker. Besøg af Boschboom
gift med Forfatterinden Tussaint; gik forgjæves en lang forfeilet
Vei for at finde ud til dem. Middag hos Bille-Brahe,
hun er ikke nogen Haffner som Brandt sagde, Frøken Haffner
er gift med en Langenau kjender ingen Danske, taler ikke
vort Sprog, kjender ingen af sin Familie uden Grevinde
Frijs siden hun blev Minister-Frue. Vrede og en ung Nordmand
spiiste med os; Baronesse[n] meget elskværdig hun reiser
overmorgen til Kjøbenhavn. Kjørte Klokken 9 til Baron

3) Obrien ɔ: Johan Marinus Obreen 5) Baron de Wassenaer ɔ: Otto, Baron
van Wassenaar 11) Booschboom ɔ: Bosboom 13) Gik] først skrevet Bre

Brienen hvis Moder er en født Selby. Det var et meget elegant
Huus; Damerne i høieste Puds; Prindsen af Oranien
var der. Der blev spillet et fransk eenacts Stykke: un Tasse
du Thee. Jeg talte med den preusiske og den hanoverske
Minister (Piaten) den engelske attachees Frue; med een af
Hofdamer[ne] De Dem som vilde føre mig til Dronningen.
Jeg kom træt og tørstig hjem.

Onsdag 21. Voldsom Hovedpine; stærkt Blodtab; humoridal.
Bragt Baronesse Bille Brahe nogle Bøger og en Pen.
Besøg af S. H. Hertzveld, hvis Datter Estella er Forfatterinde
og gift med Jacobus Hymans utrechterke Straat in Arnheim;
han bragte mig een af hendes Bøger. Besøg af Baron Wassenaer,
som førte mig til Slottet hvor jeg da besøgte Hofdamen
Frøken Dedem, jeg saae der nogle flere Damer, bad hende
ikke mælde mig hos Dronningen, da jeg maatte reise paa
Fredag. — Gik saa ud til Buschboom, der havde et ganske
malerisk Atellie med gamle udskaarne Skab & Hans Kone
Digterinden født Frøken Tussaint seer meget gammel ud;
hun og Manden gave mig hver deres Portræt og hun tillige
een af sine Bøger. Hun fulgte mig hen til Digteren Bergh
der er Kjøbmand og havde en Slags »Urtebod«, han førte
mig til den kongelige Photograph der ønskede at gjørc mit
Portræt, jeg sad for ham, han tog tre / Billeder, meget træt
kom jeg hjem; idag har jeg slet ikke spiist Frokost, jeg føler
mig slet ikke i mit Es. Gud vil vide hvor jeg skal tilbringe
min Fødselsdag, om jeg da er i Paris. Medens jeg var ude har
jeg havdt flere Besøg, saaledes et af Baron Wrede. hos ham

3) et] først skrevet en 8) 21] først skrevet den 10) Hertzveld] foran er overstreget
Her 22) Photograph ɔ: M. Verveer

Eleganse, jeg følte mig fremmed hos dem; Hr Bank kom og
hilsede paa mig og bad om at erholde min Photographi. Der
opførtes Operaen Capitain Henr... med Musik af........
jeg hørte to Acter gik saa hjem og besøgte Holmblad, gik
saa ned og pakkede ind, der var uhyggeligt og koldt i min
Stue. Besluttet at opgive Rotterdam. /

Fredag 23. Sov urolig; oppe Klokken 7½; gjorte mig
aldeles færdig til Afreisen; gik op til Holmblad der endnu
laae isengen. Det er et stort Alenbredt og høit Billed, Wrede
har givet mig med til Brüssel; fra Wassernaar kom hans
Portrætkort; henimod 10 kjørte jeg til Banegaarden og tog
første Klasse; Rotterdam saa aldeles ikke indbydende ud;
Rosendaal er den sidste By i Holland, den næste Flekke er
belgisk; Visitationen mild; kom halv fem til Antwerpen og
tog ind i Hotel d Europa, det synes et godt Hotel, thi uagtet
jeg ogsaa her boer ud til Gaarden er her dog nogen Udsigt,
til Haver, Tage og et Taarn; her er varmt og godt. Efter
Tabl d'hotte sidder jeg ved den næsten for varme Kamin
hvor Kullene knittre, ryger en Cigar og drikker Kaffe; — der
er saa meget der synes glemt og altid finder jeg det. —r

Løverdag 24. I Nat har det stormet og skylregnet, nu skinner
Solen; gik fastende min Vesit hos Good som boer Place
St Jaques, der saae rigt ud; han tog venlig mod mig, men
var meget beskjæftiget netop i disse Dage, sagde han og
kunde derfor ikke gaae ud med mig, indbød mig til Middag
Kl 6. Besøgt Maleren Nicase de Keiser directeur de 1 Academie
hvem jeg bragte et Brev fra Digteren, Kjøbmand Bergh

3) Henr... ɔ: Henriot 3)........ ɔ: Gevaërt 26) Nicase de Keiser
ɔ: Nicaise de Kayser, foran er overstreget Keise

i Haag; han boer i Musæet, udenfor staaer en Statue af Van
Deyk; han modtog mig venlig i sit Attellier og viiste mig sit
kolosale Arbeide for en Sal i Musæet der skal fremstille hele
den flamske (?) Kunsthistorie, der bliver over hundrede Portrætter
i Legemsstørrelse; og alegoriske mindre Billeder, som
Philosophien, Poesien, Historien (Plato, Homers Herodots
Buster bag de levende Figurer) Han førte mig selv om i Musæet
der er rigt paa de bedste Billeder af Rubens, van Deyk
& — herinde traf jeg en Broder til vor Marineminister, han
er paa Reise til Engeland. Spiiste Frokost hjemme og begyndte
paa Brev til Baron Wrede i Haag om han vilde skaffe
mig mine Portrætkort Photographen der tog; mens jeg skrev
kom disse med Posten. / (12 Exemplarer.) Gik hen at see
Rubens Huus, det er et heelt Palais; var ved den afbrændte
Børs, en stor firkantet brolagt gaard, mellem fire nøgne Mure
der til alle fire Sider have gothiske Udgangsporte. Torden
og Lyn fik vi. Middag hos Good, Konen og Børnene meget
glade ved at see mig, der var ogsaa Grove og en her siden sit
4 Aar bosiddende Landsmand, en Slesviger, Brochdorff; ved
Bordet blev Grove syg, reiste sig og ude paa Gangen faldt
han om og besvimede. Fruen ønskede at hun havde vist at
jeg kom og da taget ind til dem, bad mig gjøre det næste
Gang. Hr Good fulgte mig hjem.

Søndag 25. Ustadigt Veir. Drikker Kaffe i en Caffé. Klokken
10 kom Good og vi gik i 1½ Time; først til Kirken 25
St Poul og saae Calvariebjerget, det var just Palmesøndag,

4) over] foran er overstreget flere over 5) alegoriske] foran er overstreget f
6) Historien] foran er overstreget &, samt et par ulæselige bogstaver 9) herinde]
først skrevet derinde 15) brolagt] foran er overstreget Gaa 19) Aar] derefter
er overstreget bosid

Qvarteer for tidlig viser sig nu, uagtet det gaaer, 3 Qvarteer
for seent; Portneren kom at hente mit Tøi Klokken 10 og
mit Uhr er kun lidt over ni, jeg forstaaer det ikke, man paastaaer
at Uhrene her i Hotellet er rigtig. Jeg kunde altsaa
ikke gaae med det Train og venter nu til det Klokken 1¼.
Gud veed hvad det er godt for. (Igaar, i Negerdandsen paa
Theatret vare de Sorte alle sorte paa Solodandserinden nær,
hun meente vel man kan være sort paa mange Maader og
saa tog hun Sortheden i sort Flors Skjørt, saa klart at hun
saaes heelt og holdende som en kogt Reie kan sees gjennem
et tyndt sort Flor, en velskabt Reie var hun, ellers havde
Floret vist heller ikke været saa tyndt. Jeg kan forstaa at en
Qvinde der saaledes viser sig for et heelt Publicum kan
ikke optages i Selskabslivet men hører til Orgierne.) Gik
hen ved Kirken og saa udenfor i Muren Gravstenen for
........ der fra Hjulmand blev Maler af Kjærlighed. —
Kjørte henimod eet ud paa Banegaarden, i Vognen var en
ung Herre fra Haag, der vidste hvem jeg var og tiltalte mig,
han gik til Paris. Tog ind i Hotel de Suede, det Værelse man
først viiste mig til to Frank var lille og daarlig, nu fik jeg til
3 Frank et bedre, men ogsaa ud til Gaarden. En tver Portner
er her. Jeg gik ud at barberes men opgav for i Dag alle
Besøg. Table d hote hvor jeg Ingen kjendte. Drev tidlig paa
Aftenen om og saae Liv og Trængsel, / Pasager, som i Paris;
før otte var jeg hjemme, meget træt. (I Antverpen fortalte
Good mig om en ung, afdød, flamsk Maler, som havde sværmet
for mig og sagt at var Andersen blevet Maler som han

2) at] først skrevet da 3) Uhr] først skrevet Ho 16)........ ɔ: Quentin
Massys

byttede til Parquettet (det koster 4 Frank). Riigt forgyldt,
Roccoco; foran mig sad en ung Mand der lignede min Landsmand
Baron Juul, det var ogsaa ham, han har været her
flere Uger, bliver endnu 14 Dag[e]; da vi havde talt, sagde
min Nabo, »jeg hører De er Skandinav!« / Det var en svensk
Lector fra Goetheborg, som kom fra Paris. Decorationerne
glimrende; især Skibet, det bevægede sig, da de forandrede
Cours; forbi Couliserne fløi Skyer, og da det stødte paa sank
det øverste Galleri ned. Africanerinden blev hæs midt i Stykket,
Regisseuren kom og gjorte Undskyldning og da Stemmen
slog over for hende og hun gjorte Tegn til Publicum applauderede
det. Jeg kom træt derfra henimod tolv og kunde ikke
strax lægge mig.

Onsdag 28. Hovedpine; føler mig syg i Dag; har ikke kunnet
taale det engelske Ale iaftes; lod Hovedet godt vaske og
frisere. Mødt paa Gaden igjen Baron Juul. Sendt Brev til
Georg Brandt. Fik Besøg af den svenske Minister Baron
Mansbach, en høflig elskværdig Mand. Før Middag Besøg
af Baron Juul, som om fjorten Dage for første Gang tager til
Paris. Spiiste hos Baron Halleville, hvor jeg var sammen med
Udgiveren af la Paix, Hr Coomans, der talte flamsk og
fransk. Vi levede godt; jeg klippede til Børnene som sluttede
sig til mig, Baron Halleville forærede mig nogle af sine
Skrifter. Kjørte fra Boulevarden hjem; følte mig aldeles ilde.
Noget bedre ud paa Aftenen.

Torsdag 29. Oppe Klokken syv og i graat Veir afsted
Klokken 8, saa at jeg var en heel Time for tidlig paa Banegaarden,
kjørte i første Klasse, anden er meget umagelig.

9) Africanerinden] A først skrevet Fr 20) Halleville ɔ: Haulleville

igjen og vi talte sammen. I Caffe Renecans traf jeg en Landsmand
Hr Bärens. Da jeg gik fra Middagsbordet mødte jeg
i Pasagen, en fransk Schweitzer fra Kjøbenhavn, som der
altid hilser mig og nu blev glad ved at see mig; drev om i
Gaderne, en Madam vilde have mig op at see paa en lille
Pige for 10 Frank, jeg takkede og gik ikke derop! — det ligner
ham vil Theodor sige! — o ja!

Løverdag 31. Aldeles ikke rask; mit Brev iaftes til Fru
Henriques forkastede jeg, det skal skrives om. Sendt Brev
til Baron Mansbach i Brüssel, gaaet ud i rue belle fond til
Lund og der spiist Frokost med ham og hans franske Kone;
mens vi var der kom Uldal som engang var med mig paa
Skagen, og nu er paa den danske Consuls Contoir, Lund
førte mig hen til samme........ Rue Hauteville N:...
Han indbød mig til Middag den anden April; fulgtes hjem
af Lund og er meget træt. Gik saa til Hotel Bristol paa Place
Vendome og skrev mig hos vor Kronprinds, leverede 5 Kort
til de fem Herrer han har med, Kaufmann, Daneskjold,
Knuth, Güldenkrone og Lund. / Gik i Varietes og saae de
to første Acter af Barbe bleus Frøken Schneider som Bouiotte,
hun var udmærket, en Flothed og dog graciøs; jeg var i en
Loge med en net ung Franskmand og havde tæt ved en raa
Karl. Da jeg kom hjem fandt jeg Brev fra Grev Knuth til
Knuthenborg at Prindsen indbød mig til at tage med sig til
Veddeløbene i Vincinnes.

14)........ ɔ: P. Calon 14) N:.. ɔ: 53

April.

Søndag 1ste. Smukt Solskin; Hovedpine. Gik ud til Grev
Knuth, mødte paa Trappen Grev Christian Danneskjold, der
førte mig ind i deres Salon og derpaa til Kronprindsen,
Klokken var endnu kun 10 og han var saa særdeles venlig
og takkede mig fordi jeg tog med. Klokken eet samledes vi
og nu i tre Vogne, Kronprindsen med Grevinde Harald-Moltke,
Leon Moltke og Christian Danneskjold; nu kom jeg
i næste Vogn til Høiere med General Kaufmann og hos os
Grev Knuth og Lund. I den tredie Vogn var Harald Moltke,
Baron Güldenkrone, Carstenskjold. Vi foer afsted med fire
Heste og Forriddere i Liberi, alle Vogne forbi, Alle saae paa
os, Folk pegede paa Kronprindsen cest lui! sagde de. Keiseren
havde sendt sin Staldmester ud at modtage Prindsen og
anvise ham den keiserlige Tribune, her var Ild i Kaminen
og bløde Stole, Folk stirrede op paa os, Staldmesteren kjendte
mit Navn da jeg præsenteredes for ham; der kom senere en
Søn af Murat, (Søn af Gioachino) en ældre Mand nu og
hans Søn, de blev hos os; jeg sad for den kjølige Luft længe
inde paa en af de bløde Stole, hvor maaskee Keiseren eller
Keiserinden, for ikke længe siden havde sidet; Vi bleve meget
seete paa; jeg tænkte paa min fattige Barndom og nu her.
Murats Søn, der har levet af at være Huuslærer, har ogsaa
kjendt Livets Omvexlinger. / Paa Hjemfarten havde Folk

1) April.] tilføjet over linien 2) 1ste] først skrevet 31 17) en Søn] foran er
overstreget Prin

stillet sig i Espalier for at see. Der kom nogle høist elegante
Loretter, een der alt havde bemærket mig paa den keiserlige
Tribune, gav mig et Blik, saa betydende, hun troede vist det
var en gammel riig Hofcavaleer, der var værd at fange! Mig
havde hun dog udsøgt af dem allesammen. Fra Hotellet gik
jeg hjem at klæde mig om; til Middag fik jeg Plads ved siden
af Ministeren Leon Moltkes Frue til Høiere, Kronprindsen
havde hende tilbords, hun talte lidt dansk og var nysselig,
hun talte saa venligt om P. L. Møller der havde lært hende
Dansk og det fornøiede mig, da alle ellers have været saa
haarde i deres Dom, og man har skrevet, at han stødte alle
fra sig, det gjorde han aldrig mig og selv sidst, nu for tre
Aar siden da vi mød[t]es i Paris kom han varm og glad imod
mig og udtalte sin Glæde over at nu saae mine Landsmænd
mig med samme Øine som han i tidligere Tid havde gjort
og udtalt, da Talen hjemme ellers lød ganske anderledes. —
Kronprindsen drak en Skaal for det nye Aar som begyndte
imorgen, vi talte meget sammen; halv ti kom jeg hjem. Ministeren
Moltke bragte mig Brev fra Eduard og Jette Collin,
samt eet fra Frøken Bjerring.

Mandag den anden April. Smukt Solskin; gik hen i Palais
royal og drak Kaffe derpaa besøgte jeg Maleren Frøhlich,
som havde begyndt paa flere Udkast, Tegninger, til Eventyrene.
Kom saa efter elleve til Abrahams som jeg traf i bar
Skjorte, gik nu hen og blev friseret og derpaa til Grev Leon
Moltke der endnu ikke var ret i Klæderne. Tjeneren gav mig
Brev fra Hr og Fru Henriques, samt fra Frøken Heinke; nu
kom Grev Moltke og bragte mig Brev fra Fru Serre og et

5) Fra] først skrevet Da 14) udtalte] foran er overstreget glædede sig over

Telegram fra Collins, samt Brev [fra] Hr og Fru Melchior
lidt efter kom Bille med Brev fra Georg Brandt og hans
Svigerinde saa at jeg blev ganske bestraalet af de mange
Breve; pariser / Fødselsdag er festlig nok; gik at besøge
Lund; hans Kone er vist god og naturlig, holder meget af
ham. Halv 6 kom vi til vor Consul Calong, et riigt Huus
han præsenterede mig for sin Bedstemoder, sine Søstre og sin
Moder, hun førte mig tilbords og var venlig og interesseret
for Alt hvad jeg sagde; Kammerherre Haxthausen, Lieutenant
Møller, en Scholten og Lund vare Landsmænd. Calong
drak en Skaal med mig paa Fødselsdagens Vegne og hans
Moder viiste mig stor Opmærksomhed. Jeg vilde have været
i den italienske Opera og hørt Patti i »Barberen« men Klokken
var over ni, jeg havde ikke Billet, var overanstrænget og
stræbte derfor hjem. Der fandt jeg hos Portneren en Dansk
Hr........ der bragte mig en Bouquet »fra en Dame i
Kjøbenhavn«, det var fra Fru Melchior. Han havde først
i Eftermiddag faaet Brevet herom. Jeg følte mig som hjemme,
mens jeg nu skriver dette.

Tirsdag 3 April. — Hovedpine; skrevet Breve og sendt disse
til Eduard Collin, Fru Henriques og Fru Melchior. Drevet
paa Boulevarden. — Kjørt ud til Port l'Etoile at besøge Fru
Roberedo, hun var ikke hjemme; jeg gik da langs Champ
d Elysée; hvor Træerne begynde at knoppes, hjem over
Boulevarden; da jeg kom i Hotellet laae til mig Brev fra
Hartman, Lykønskning til Fødselsdagen. Grev Leon-Moltke
havde selv bragt det. Forud havde jeg Vesit af den unge

6) 6] først skrevet 7 12) Jeg] først skrevet Da 17) det] først skrevet der
18) som] først skrevet ved

første Gang Patti, hun er en glimrende Concert Sangerinde
men middelmaadig dramatisk Sangerinde! jeg beundrede
hendes Triller, hendes Stemme, hendes Sang men der var
ikke i hende hvad Jenny Lind frem for Alle, hvad Schröder
Devrient og Mallibran eiede. Kronprindsen var i Theatret,
jeg troer han saae mig og hilsede mig. Patti neiede særdeles
for hans Bifalds Klap. Jeg vil antage det galt Nationen. Da
jeg gaar hjem opdager jeg at her er Bordel tæt ved Hotellet;
en ærværdig gammel Kone staar og lokker; og jeg seer fra
mit Vindue, det lykkes. Brev og Indbydelse fra Frøehlich.

Fredag 6. Ikke rask, stærk Hovedpine; i den tidlige Morgen
Besøg af Huuslæreren fra Frijsenborg. Gik til Frølich
og bestemte at / spise der Mandag Klokken 6; drevet om i
Træthed og kjeder mig; var ude i Legationen og traf der en
Thomsen og Grove som jeg saae i Antverpen. Da jeg gik hjem
mødte jeg i Toullerierne Kronprindsen som standsede mig
tog mig i Haanden, han havde seet mig i Theatret og hilset
mig. Jeg var meget varm, havde Vintertøi og Solen brændte;
da jeg siden kom ind i Caffeen hvor de danske Aviser findes
kom Abrahams og førte en Nordmand til mig. Jeg
var ikke i Humeur; mødte i Rue Rivoli, Larsen (Søn af
Gjæstgiveren i Odense) han fortalte at Reckes gifte Søster
var med sin Mand kommet med ham. Var i Dag 4 Gang
forgjæves for at hilse paa Frøken Nielsen. I Operaen til Don
Juan var Alt udsolgt, jeg drev til forskjellige Theatre og
standsede ved Klavermanns Kunster. Her vare mærkværdige
Ting. Lommetørklædet der brændte og derpaa laae i
Apelsinen. Sit Barn han puttede i en Kurv og jog en Kaarde

8) tæt] først skrevet til

igjennem og saa raabte det ned til ham fra Galleriet. Der
vare særdeles mange Engelændere. Her paa Pladsen er et
uanstændigt Huus, fra mit Vindue seer jeg den ene Herre
stikke der ind efter den anden. Sligt troede jeg ikke var i
denne Kant af Byen.

Løverdag den 7de. Fik min Regning i Hotellet den er temmelig
stor. Brev til Fru Kock og Frøken Ørsted. Skrev og
gik med det Skrevne om Reisen i Spanien til General Kaufmann.
I Dag er Maneuver, Keiseren afhenter til den vor
Kronprinds. Gik til vor Consul og sagde Lev vel! gik til
Theater Lyrik og tog Billet til Locationen for iaften. — Besøg
af Baron Bertouch. (Jeg troer paa Posthuset at have glemt
10 Frank). Tog Middag paa en Restauration ude ved Theater
Lyrik, spadserede saa om til Notre d'ame, og saae paa
Scenen i Lygte-Belysning; havde en god feuilles d'orchester
ɔ: første Parquet Plads og hørte Martha, Frøken Nielsens
Stemme synes ikke at kunne maale sig med Pattys, men hun
var Dame, og med noget mere dramatisk Begavelse en Patty.
Kronprindsen var i Theatret og kjendte mig, han nikkede
til mig. Gik da 3 Act var ude.

Søndag 8. Blev som sædvanlig vasket i Hovedet og friseret;
fik Besøg af Uldal, der bragte mig de Efterretninger om Spanien
han kunde. Det er i Dag vor Konges / Fødselsdag, gik
Klokken 12 til Kronprindsen, traf der Kammerherre Jessen;
talte længe med Kronprindsen om hans Fader hvor tung den
sidste Tid var gaaet over ham. Klokken 6 skulde jeg spise
hos Fru La Vicomtesse Roberedo, jeg gik hjemme fra Klokken

11) Billet] først skrevet Billetter 15) Scenen ɔ: Seinen 17) synes] først
skrevet kan

fire og op til Sangerinden Nilson, hun var hjemme og
meget net og venlig, lovede mig sit Portræt og bad mig endelig
høre sig iaften i Tryllefløiten, der nu ikke lang Tid vilde
blive givet. Hun vidste ikke at den danske Prinds igaar havde
hørt hende i Martha og beklagede at hun ikke havde viist
ham Opmærksomhed, som Compat[r]iot, det lod til at interessere
hende meget at Kronprindsen havde syntes om
hende. Gik saa hele Veien til Porte l'Etoile, men der kom
saa mange Vogne fra Veddeløbene i Bois de Boulogne at de
sex ved Siden af hinanden i fuld Fart, gjorte det umueligt at
komme over Gaden til Fru Roberedos Huus; jeg blev nerveus
derved, ventede slet ikke at slippe over. Da kom fire
Arbeidsheste bunden Hale ved Hale, de vilde traversé, og
satte ud, saa alle de fine Eqvipager maatte standse; i Læ af
Arbeids Hestene kom jeg over. En Søn af den belgiske Gesandt
i Berlin kom til Middag, Attachéen fra Portugal. Fru
Roberedo førte mig tilbords, vi to drak Kongens Skaal, Belgieren
klinkede med han var ingen Ven af Bismar Politiken,
Portugiseren klinkede. Da vi kom fra Bordet var det et voldsomt
Tordenveir, Regnen skyllede ned; jeg vilde have været
til Tryllefløiten, men Klokken var allerede 9, ingen Vogn
var at faae, jeg blev og maatte blive, ingen Vogn var i det
Veir at erholde, Tjeneren kom / dyndvaad tilbage. Fru
Roberedo bad mig overnatte; jeg blev aldeles nerveus; men
Klokken elleve gik jeg dog med den unge Belgier derfra i det
jeg sagde at jeg vist kom tilbage. Regnen strømmede, Lynene
blændede, ingen Vogn var at finde; jeg gik med tynde

18) klinkede] først skrevet klingede 18) Bismar ɔ: Bismarck 19) klinkede]
først skrevet klingede 26) vist] først skrevet vidst

Støvler gjennem Strømme af Vand. Først var jeg nerveus,
men da jeg opgav Tanken om at vende tilbage, fik jeg flere
Kræfter; vi raabte til flere Vogne, men de vare fyldte, Vandet
strømmede over vore vore tynde Støvler; hver Vogn vi
fløitede efter havde sine Folk inde; der var altsaa kun at
traske afsted, endelig i en lille Side Gade fandt vi en Vogn;
jeg kjørte min Ledsager til sit Hjem og kom henimod 12
til mit. —

Mandag 9 Regnveir; kom seent op! sendt Brev til Eckardt
og Scharf, deri Brev til Fru Collin. Gik ud i Legationen
meget træt og fik Brev fra Kammerherreinde Neergaard;
spiiste saa Frokost i Palais royale. Regnveir den meeste Deel
af Dagen, meget træt, laae paa Sophaen og Sengen for at
hvile mine Been. Gik Klokken henimod sex til Frøhlich, der
kom vi først tilbords henimod syv, hans svenske Kones Søster
med franske Mand var der, en ung engelsk Maler, en Svensk
med fransk Kone og en Vaudeville Digter Hr Sauvage, med
hvem jeg talte meget; han vilde behandle Lykkens Kalosker
dramatisk sagde han, just for at tale mod Geistlighedens Paastand
at den gamle Tid var bedre end den nye. Klokken
blev henved elleve før jeg kom derfra og træt hjem; fandt
Kort fra Fru Roberedo, der spurgte om hvorledes jeg igaar
var naaet hjem. I aften har jeg Lyst til at blive endnu et Par
Dage i Paris. /

Tirsdag 10 Min Mave daarlig; jeg føler mig febril; var ude
at see Saint Chapelle i Palais de justise, halvdunkelt, broget
og prægtige Ruder. Mødte i Palais royal Kronprindsens Tjener
som jeg talte med, lidt efter, samme Sted, mødte jeg

5) havde] først skrevet var 22) fra] først skrevet med

Regnen skyllede ned. Hjemme Besøg af den / unge Grev
Danneskjold. Gik Klokken 6 ud for at være Klokken 7 hos
Ministeren Leon Moltke, Fruen talte Dansk, Tydsk og Fransk
med mig. Der var Kammerherre Jessen, Baron Güldenkrone,
Bille og Lund. Gik hjem henimod ni, fik Bladet Figaro med
som Watt havde sendt mig.

Torsdag 12 Gik til Kammerherre Jessen og fik 4 Bøger
med ham hjem; var saa hos Frøhlich, hvis lille Pige fik mit
Portræt og jeg hendes. Han viiste mig et Brev fra Jules Sandau
til Sauvage, hvori Sandeaus sagde De er lykkelig at De
skal spise med Andersen han er en Digter fuld af Ynde, af
Poesi, han er som Haydn i Musik; jeg er henrykt over hvad
jeg kjender af ham og for at nævne eet, da den lille Havfrue.
Gik til Kronprindsen der ligesom Kaufmann bad mig hver
om mit Portræt som jeg lovede senere at sende. Mødte paa
Gaden den unge Ruben som har været i Lissabon hos O Neils
og gav mig den bedste Beskeed, raadede fra at ligge i Vertshuset
i Merida, da Verten var en ond Person, heller gaae
tilsøes. Gik til Rosini og da han ikke var hjemme bragte jeg
paa Posthuset Brev til Fru Roberedo og den mexicanske
Consul i Wien Hertzfeld. Gik saa til Rosini der vilde indbyde
mig til sin Concert paa Tirsdag, fik saa hans Portræt.
Hjemme laae Brev til mig fra Hetzel at Georg Sand ventede
mig i Dag, men det var allerede over Tiden, fandt Kort fra
Grev Knuth, Abrahams, Carstenskjold, Sigismundt Berendt.
Nu pakkede jeg ind, spiiste til Middag og drev om, var nær
gaaet i Boufées Theater hvor Kronprindsen kommer iaften,

17) ligge] først skrevet likke 21) Gik] først skrevet Hjemme 22) fik] først
skrevet gik 25) Grev] G først skrevet B

men da det nye Stykke Didon først begynder Kl 9 opgav
jeg det og kom træt hjem. — Brev til Jette Collin.

Fredag den 13. Bestemte at tage med toget ¾11; kjørte
allerede Klokken ¾10; Overkelneren fik mit Portrætkort,
Portnersken bad mig komme der igjen, hun kan bide sig i
Næsen om jeg gjør; en heel Time ventede jeg paa Banegaarden;
gik med hurtig Tog i første Klasse og havde en Mand
med intet godt Ansigt hos mig lige til Orleans. Ingen nævne
Stationerne man maa selv passe paa. Saae det gamle Slot i
Blois, i det vi / foer forbi. Foran Tours skal man skifte Vogn,
da denne By ligger en halvmiilsvei udenfor Hovedbanen;
jeg fortrød at være taget her til og ikke til Poitier. Et Tordenveir
brød løst og da jeg skulde i Omnibus ved Tours
styrtede Regnen ned. Jeg tog efter en Mands Raad (paa
Banegaarden) ind i Hotel Univers! det ligger paa Boulewarden,
jeg fik et næt Værelse med Balkon derud, jeg følte mig
strax vel her, men Lyn fulgte paa Lyn, Tordenskrald paa
Skrald. Da siden Solen skinnede paa de nysudsprungne Træer
følte jeg ret at være inde i Foraaret; det havde paa Veien
hilset mig i blomstrende Frugttræer, hvide og røde Blomster
og jeg havde seet store Pionknoppe. Nu gik jeg op af Rue
royal og kjøbte paa Veien for en Frank, Hachettes Udgave
af Billedbog uden Billeder; jeg gik hen til Floden, Græsset
var slaaet i Blomsterqvarteret, Buske og Træer nys udsprungne
jeg var tilfreds ved at være kommet her; følte mig
halv som paa Landet efter at være sluppet Paris og mit gamle
døde Hotel Louvois. Efter Table d hote »Imorges forlod jeg

1) Didon] først skrevet Dinon 3) Bestemte] foran er overstreget Vognen
4) mit] først skrevet min

Træer ude fra Landet, de var en Forkyndelse af Foraaret,
to gamle Træer bleve gravne op og de nye plantede istedet,
de naaede op mod mit Vindue og lode sig bestraale af Gaslamper,
beskues af hele Nutidens Babilon neden under. Der
kunde skrives et Eventyr om de Træer, deres Længsel efter
Verdens Byen, og deres snare Død derinde. Jeg skriver vist
et Eventyr derom; fra Holland har jeg ligesaa Ideen til eet,
St Nicolas Aften i Amsterdam, Nordens Venedig.«

Løverdag 14. Laae til Klokken halv ni. Drev saa ud paa
Boulewarden, der var udbredt paa Jorden, Varer, meest
Baand, Strømper og Traad; ogsaa andre Slags. Det var graat,
men varmt at gaae, Vinden kold; jeg [gik] til den gamle
prægtige Kirke, ved en Have saae jeg det første store Laurbærtræ
jeg har seet paa denne Reise. Reiste fra Tours med
Toget der gik Klokken halv tre; først ene, senere med / en
ung Mand fra Poitiers....... han var Ven med Casalis-Tutein
og gav mig sit Kort til ham; først havde han talt med
mig om Danmark, Andersens Eventyr var det eneste han
vidste om, jeg laante ham Billedbog at bladre i og han udtalte
sig at det var aldeles nordisk, han blev overrasket glad da han
hørte at jeg var Andersen; senere fik jeg et elegant Par ind,
først henimod Bordeaux gav jeg mig i Tale med dem. Jeg
var træt og følte Ulyst og Angest for Reisen til Lissabon. Jeg
saae paa de smukke Sky-Formationer og ud paa Aftenen de
mange klare Stjerner[.] 10¼ var vi paa Banegaarden og
Klokken elleve i mit gamle Hotel Richellieu hvor jeg har boet
med Jonas. Pigen Louise, fortalte man var gift, med en

1) var] derefter er overstreget her 7) jeg] derefter er overstreget Mo 8) Amsterdam]
foran er overstreget Hollands Venedig

Skrivende paa Jernbanen. Broderen ogsaa gift. Klokken blev
over eet før jeg kom iseng.

Søndag 15. Gik først ud Klokken 10 besøgte Jürgensen der
tog glad mod mig, raadede til Reise med Dampskib, indbød
mig til Middag. Gik for at søge Hyllested men det blev mig
for varmt og langt. Serinerne udsprungne i Haven. Sendt
Brev hjem til Eduard Collin; spadseret om; har lidt Mavesmerte;
ligget en Times Tid paa Sengen. Middag hos Jurgensens,
der var Datterens Forlovede og en dansk Officeer
Christensen; med Sproget gik det ganske godt; Fruen sagde
at jeg talte det denne Gang langt bedre end sidst. Jeg gik
derpaa i Opera og hørte Halevys Charles VI, de fire første
Acter; den har ingen videre gribende dramatisk Handling;
jeg gik før femte Act og en Mand gav mig 25 Centimes for
min Udgangs Billet, det var omtrent hvad Plakaten havde
kostet mig /

Mandag 16 Gik til vor Consul Kirstein, temmelig kold
Modtagelse og ingen Breve. Besøgte Jürgensen der fulgte mig
til Dampskibs Contoiret, der sagde man at det var tidsnok i
de allersidste Dage at tage Plads. Jeg gik nu ombord paa det
uhyre Skib, men alle Kahytter ere nede, det holdt jeg ikke
af. Solen brændte meget varmt. Sendt Brev til O Neil. Besøgt
Rasmussen der nu har egen Forretning, og boer godt;
han tog rigtig vel mod mig, vi sladdrede og gik saa gjennem
den bothaniske Have, hvor Træerne var udsprungne Blomsterne
duftede, Guldfiskene i hundredviis legede i Kanalerne;
en sort og en hvid Svane have her parret sig, der maa
komme en Mulat-Svane ud af Ægget. Vi mødte paa Gaden

3) Jürgensen ɔ: Jurgensen 10) Christensen ɔ: Christiansen

Kirstein og hans Frue. Henved 7 spiiste jeg uden Appetit
til Middag, gik saa i Theatret og hørte Rosinis Italienerinden
i Algier melodieus men forældet; Handlingen noget
Vrøvl. Gik bort før sidste Act og fik ½ Frank for min
Billet.

Tirsdag 17. Meget varmt; gik i tyndere Buxer og let Paletot.
I Bothaniske Have ganske deiligt; Kastanietræerne ved
at blomstre. Besøgte Hyllested som indbød mig til i Dag eller
imorgen Middag, jeg valgte det sidste; han raadede mig til
at gaae over Land naar jeg var søesyg, han kjendte den Qval!
jeg gik næsten ind paa hans Mening; kjørte saa med Omnibus
ud langs Qu[ai]en og saae igjen paa det store Dampskib.
Kom som kogt ind til Kirsteins, der var ingen Breve til mig.
Gik hjem og hvilede og fik Indbydelse hos Kirsteins, Løverdag
Middag. Besøg af Rasmussen vi gik ud at see en Deel af
den gamle Deel af Byen, det nye Kirketaarn, den store Bro
over Gironde; jeg var hans Gjæst paa Restauration, sammen
med Lieutenant Christensen. Sendt Brev til Lorenz Frøhlich.
Vi gik saa i det mindre Theater og saae La belle Helene [spillet]
af en Pariserinde, meget flot mindende om Madms
Schneider. / Rasmussen vi[st]e mig en Masse Damer i Theatret
alle Veninder af unge Handelsmænd, Klokken blev henved
12 før jeg naaede hjem.

Onsdag 18 Til Morgen Regnveir; derpaa Solskin jeg gik
ud til Hyllested; efter Frokost fik jeg Vesit af Musikeren
Ernest Redon, og en Literat Georg Amée, de indbøde mig
til en Cirkel af mine Beundrere imorgen Aften; jeg har nu
ellers stor Lyst at komme afsted, lidt langsomt over Land

12) Qu[ai]en] Q først skrevet K 21) vi[st]e] ms. kar vilde

til Portugal; kjørt med Omnibus ud til Kirstein; der laae et
stort spansk Fartøi med Kanoner lige uden for Vinduerne.
Drev om Aftenen om; kom tidlig hjem og fik Besøg af Rasmussen.

Torsdag 19. Graat og koldt; føler mig ikke ret vel. Brev til
Fru Ingeborg Drevsen. Fik Brev fra Frøhlich i Paris sendte
igjen Brev til Frøhlich. — Efter Frokost Bordet blev jeg af
Georg Amée ført hen til Enken efter en fransk General, hvor
alle Børnene aldeles gik op i mine Eventyr, vi kom gjennem
en smuk lille Have med mange Blomster, vi drak Kaffe hos
Enken og........ læste op paa Fransk et Par af mine
Eventyr, henimod 8 hentede han mig til sit Hjem hvor der
var lagt i Kaminen, Redon med sin Broder var der og Armand
Clavaud; Amée læste mange af mine Eventyr og af
Livre l'image (denne har jeg ogsaa i Dag kjøbt her i en
Boutik). Clavaud græd over mine Eventyr og kyssede min
Haand, jeg kyssede ham paa Kinden; der kom en Professor
i Astronomi og Flere. Redon spille [de] Schumans Composition
La noel (efter mit Digt i Aarets Tolv Maaneder.) Vi
drak Thee og senere Punsch. Der blev læst næsten lidt for
Meget og jeg kom hjem feteret og træt Klokken 12 om
Natten

Fredag 20. Var hos Rasmussen og Christiansen, med dem
spiiste jeg Frokost og gik saa hen at sikkre / mig en Parquetplads
paa Mandag naar Md Ristori optræder som Medea.
Hjemme fandt jeg Photographier fra Paris, samt Brev fra Fru
Melchior, dernæst var Hr Amée der som indbød mig imorgen
med sig hos en General der havde skrevet og oversat paa

11)........ ] formentlig = Amé

Vers Arabiske Digte; Amée blev noget længe saa at jeg var
særdeles træt og maatte lægge mig paa Sengen da han gik.
Middag hos Hyllested; udmærkede Vine. Redon spillede for
os og læste paa Fransk Nattergalen og Keiserens nye Klæder.
Der var Kirsteins, Rasmussen, Christiansen og Flere,
jeg gik ene hjem Klokken elleve; Nymaanen skinnede smukt
over Bothanisk Have.

Løverdag 21. Solskin, men dog lidt koldt. Brev fra George
Amée at han kom at hente mig til Frokost hos General E.
Daumas Kl 11. Han er Gouvernementets Commandant, boer
i en storartet Bygning, har været længe i Afrika og skrevet
over Algier og Araberne. Først traf jeg her sammen med
Francisque Michel, Professeur a la faculté de lettres a Bordeaux,
han kjendte Abrahams, Brøndsted, Finn Magnussen.
Generalen var en kraftig Personlighed, vi fik en stor Frokost,
flere Retter og Vine, Kaffe og Liqueur; han sagde jeg er
glad ved at kjende en verdensberømt Digter og dertil en
Søn af Danmark, det Land som overvundet af Stormagter,
har »la Gloire!« al Symphati i Frankrig er for de brave danske;
ja vi have ogsaa tænkt paa de Franske svarede jeg og i
Slesvig drømme i dette Øieblik og see Syner det dansk talende
Folk, de see i deres Drømmerier røde Buxer. Danmark vil
igjen komme til sin Ret sagde han, derom har jeg engang
drømt, svarede jeg nu drømmer jeg ikke, men vil see — Virkeligheden.
Der kom en af Heltene fra Sebastobol, en jevn
hjertelig Huusfader, syntes han, / han hørte med Amé læse
af Billedbog og Generalen sagte at mine Skrifter kunde han
give sine Børn, selv sin sextenaars Datter, Alt var »pürt«. Vi

18) overvundet] foran er overstreget uagtet det

fik en stor Frokost, flere Vine og Kaffe, Generalen gav mig
nogle af sine Skrifter og sit Portræt; Michel fulgte mig hjem
og lovede mig Breve til Spanien. Jeg gik saa ud til Jürgensen
for at arangere mine Pengesager, da jeg kom hjem havde
Generalen været at besøge mig. Jeg bragte nu en heel Pakke
af mine Bøger hen til Rasmussen, for at jeg ikke skal slæbe
dem gjennem Spanien og tilbragte Middagen rigt hos Consul
Kirstein, hvis Svigermoder musiserede og jeg læste. I smukt
Maaneskin kom jeg hjem halv elleve. Fik Brev fra Eckardt
og Scharf, samt Brev fra Robert Watt.

Søndag 22. Solskin. Før 9 var allerede Mr: Amé hos mig
for halv elleve at føre mig til Hr Redon; det vil sige Redon
var hos ham, Amés Fader og Broder vare der. Vi spiiste Frokost
og Alt var gemytligt og godt. Jeg kom nu hjem hvor
Kirstein med sin Frue og Søster afhentede mig til Væddeløbene,
men der kom i Besøg hos mig Michel og jeg maatte
tilsidst sige, Vognen med Damer vente os; vi kjørte ud til
Veddeløbene, jeg sad baglænds, Christiansen paa Bukken,
derude var det dog ikke Noget mod Løbene i Vincennes. Jeg
fik ikke Siddeplads, maatte staae og gaae i tre Timer; derude
traf jeg General Daumas med hvem jeg spadserede om, ligesaa
General Nicolas. I Støv og Solhede kjørte vi hjem, det
Eiendommelige ved det Hele var, at jeg efter at have seet
de de elegante Veddeløbs Heste, mødte paa Hjemfarten et
heelt Kobbel elendige Heste bestemte til Føde for / Igler,
de skulde suges ud, til de døde. Hvilken Contrast. Klokken
var næsten 6 da jeg kom til mit Hotel, klædte mig om og
skyndte mig til Jørgensens, hvor jeg skulde tage min Middag;

12) det] først skrevet der, derefter er overstreget fand 24) et] først skrevet en

Christiansen sagde mig at Billetten kostede ham 20 Frank,
en uforskammet Priis; jeg maatte gaae fra Bordet for betids
at være i mit Hotel hvor Generalen vilde afhente mig til sin
Loge, han var allerede hos mig da jeg kom og jeg fik nu
Plads hos ham; Logen svarer til vor »den Kongelige«; jeg
saae Roland de Roncewaux, de tre første Acter, Chorene
smukke, men det Hele vil neppe gjøre Lykke hjemme.

Mandag 23. Blæst og Støv; gik at sige Levvel hos Hyllested
og Kirstein, jeg spurgte denne om jeg var i hans Gjæld,
ja 20 Frank havde han betalt for min Billet til Veddeløbene,
men han kunde vente til jeg kom tilbage sagde han; jeg svarede
Sligt betalte man helst strax og jeg betalte; ærgerlig over
at kaste de mange Penge ud til Noget der ikke intereserede
mig, som jeg havde yttret jeg ikke gjerne tog til, men jeg
antog det var en Indbydelse. Jeg var vred paa Kirstein; det
var ogsaa Jürgensen. Sligt kunde aldrig O Neil gjøre er jeg
vis paa! burde han ikke have sagt, vil De til Veddeløbene da
er der Plads i min Vogn. Den høie Priis kunde han ogsaa
have nævnt. Middagen tilbragte jeg hos Professor Michel,
hvis Kone var meget indladende og elskværdig. Michel gav
mig Breve til Bayonne, der skulde skaffe mig Brev til Badajos.
I Theatret med Rasmussen saae jeg Ristori som Medea, det
var glimrende, fuld af plastisk Skjønhed; jeg var et Øieblik
i Generalens Loge, Vieuxtemps saae jeg i Prefettens.

Tirsdag 24. Sendt Brev til Eduard Collin samt Frøken
Bjerring, og til Georg O Neill. Michel besøgte mig med hvad
han havde skrevet over mig til Avisen; jeg udslette hans

19) Michel] først skrevet Mishel 22) Ristori] først skrevet Me 25) samt
Frøken Bjerring,] tilføjet over linien

Referat til Tydsk. Senere kom / Consul Kirstein og strax
derpaa min begeistrede Ven Amé ogsaa med et Stykke, bedre
skrevet, for Avisen. Christiansen, Jürgensen og Rasmussen
indtraf, den sidste fulgte mig paa Banegaarden. Toget gik
Klokken tre; det var varmt og dog stærk Blæst; først fik jeg
ene, saa fik jeg nogle mindre fine Karle ind, den ene røg
Tobak, paa Veien saae jeg de første blomstrende Rosentræer.
Noget træt naaede jeg i den smukke Aften, Bajonne og tog
ind i Hotel ST Etienne; sidst seer jeg har jeg boet i Hotel
de Commers. — Drak en Deel Pale ale og kom seent tilsengs.

Onsdag den 25 Varmt men skyfuldt; gik med Michels
Brev hen til Emile & Virgile Leon. Rue Pilori 7, her fik jeg
ikke Udbytte, de kjendte Ingen i Badajos. Hos Ferdinand le
Beuf var Modtagelsen bedre, jeg blev indbudt der til Middag.
Søgte derpaa den danske Consul Roth, man førte mig til den
preusiske, der sagde mig at Roth var blind og paa Landet,
men at Vice Consulen Julius Bailac (rue port de Castels)
var at træffe, denne kjendte Ingen i Badajos; gik saa hjem
og tog Frokost. Mod Middag fik jeg Besøg af Mr Leon der
gav mig et Brev til St Sebastian. Spadserede lidt ud af Porten,
det var trykkende varmt et Uveir stod over Pyrenæerne. Kl 6
var jeg hos de Beuf hvis Kone og Døttre med en Herre til
modtoge mig meget venskabeligt, de forstode mig, jeg talte
meget og halv 9 ledsagede Manden mig hjem efter at have
givet mig Brev med til en Ven i Madrid. Veiret er stille og
godt, det synes som om Natten vilde have blevet god for mig
tilsøes. Guds Villie skee!

8) og] foran er overstreget Hotel 20) Spadserede] først skrevet Spadseret
25) Ven] først skrevet i, foran er overstreget Landsmand

Torsdag 26. Veirct er godt og har været det hidtil; maa
jeg fortryde at jeg ikke valgte Søveien! Vexlet Penge, Vertinden
siger jeg er snydt; efter min Beregning er jeg det ikke;
kunde ikke finde min Reisehue da jeg tog bort, kjørte Klokken
12. Dronningens Moder Christina var med i Toget; vi
ventede over en Time i Irun, hvor hun spiiste til Middag
og alle Autoriteter med deres Ordener stode paa Banegaarden.
To baskiske Musikcorps vexlede med at spille. Der
vare tre elegante kongelige Vogne, meget aabne. Jeg drak
en halv Flaske rød Viin som kostede 12 Pesedas ɔ: 1 Rdlr,
men den var god. / Man spurgte ikke efter Pas. Alle Træer
vare dog ikke udsprungne endnu; Klokken 3¼ kom jeg til
St Sebastian, Havet var særdeles stille; jeg tog ind i fonda
de Beraza, hvor jeg fik Udsigt over en Arm af Søen; her
trængtes til at luftes ud; Solen brænder, jeg er træt. Jeg har
Anbefalings Brev til Hr Marqueza, Casa de las 11re et Leon
mayor y herman. I Bayonne havde jeg endnu ikke seet mit
Billede til »Engelen«, men imorges saae jeg det i et Vindue,
det var en spansk Photographi, jeg kjøbte den som et godt
Varsel at min »Engel gardien« kom fra Spanien og hentede
mig derind. Fik en god Middag og en god Seng; tidlig til
Hvile.

Fredag 27 Veiret stille og varmt; kom ind til en Barbeer
der nok tillige var Hjulmand, der var skiddent og uordenlig,
jeg blev godt barberet, Haaret smurt med harsk Olie, som jeg
gik hjem at vaske ud. Gaderne smalle, Kirken meget forgyldt.
Gik til Marquesas der lod een af sine Handelsbetjente ledsage
mig op mod Festningen, deilig Promenade under grønne
Træer og en riig Vegetation; jeg saae ud over det udstrakte
Hav der var aldeles stille, som vilde det bebreide mig at jeg

ikke havde betroet mig til det. Paa Klipperne under os sagde
min Ledsager mig havde han seet et stort Skib strande og
Pasagererne synke i Dybet. Her var paa Klippen flere Gravmonumenter
over, i Krigen, faldne Engelændere. — Jeg gik
hjem og spiiste en storartet Frokost, røg en Cigar og lagde
mig saa paa Sengen til dolce farniente; henimod fire gik jeg
igjen ud men det var en forfærdelig Varme. Tidlig iseng, det
lynede jeg tænkte paa ondt Veir paa Søen, men det drev
snart over.

Løverdag 28. Oppe før 6; meget tvære Piger i Hotellet,
de gjorde Alt med Ulyst og saae næsten med onde Øine paa
mig; Klokken var henved 8 før Omnibussen kom, denne
maatte jeg betale meer end een Gang. Vi kom i en Dame
Coupee og maatte ud igjen, der traf jeg sammen med en riig
Kjøbmandssøn der talte Fransk og skulde til Bilbao for at
lære Spansk; vi skiltes ved Miranda hvor jeg fik Frokost, da
jeg vilde i Vognen opdager jeg min Kuffert ene paa Banegaarden
og erfarer nu at her var atter en Grændse for Spanien,
Kufferten blev aabnet og den og jeg ihast i Vognen.
Her traf jeg en ung Spanier der talte Tydsk og da han hørte
hvem jeg var tog sig paa det Bedste af mig / Vi skiltes i
Burgos hvor jeg jeg halvscx kom i Fonda del Norte, fik for
3½ Frank et ganske godt Værelse, spiiste igjen stor Middag
og fik stærk Viin, gik iseng henimod ni.

Søndag 29. Oppe Klokken sex; igaar var det næsten koldt
da jeg kom til Burgos, Folk gik her i store Kapper, jeg havde
min Vinterfrakke paa. Vi kom gjennem en Mængde Tuneller
den første var een af de største jeg har passeret. Idag har jeg

24) ni.] derefter er overstreget Kold 25) 29] 2 først skrevet 3

været henne i den store prægtige Kirke. Folk gabe paa mig
hvor jeg gaaer paa Gaden. Jeg har tabt Laasen til min Hatæske.
Ved Frokostbordet fortalte mig en Franskmand at han
iaftes med Toget var kommet 3 Timer for seent til Burgos,
da en Klippe ved Miranda var styrtet ned og Pasagererne
maatte gaae et langt Stykke Vei for at komme til Vognene
paa hiin Side. Jeg gik i Dag to Gange til Kirken, saae den
gamle By-Port. Det blev Skylregn og Hagel. Tvære Folk i
Hotellet; kjørte med den gamle Franskmand til Banegaarden,
havde nogen Uleilighed ved ikke at kunne Sproget; jeg var
ene i Vognen lige til Valadolid; her fik jeg seent paa Aftenen
tre Tobaksrygere, der dog opgav det da det generede mig.
Natten meget kold; jeg havde min Vinterfrakke og mit
Teppe, jeg laae sammenkrympet, følte mig ene og fortrød at
jeg ei var gaaet med Dampskib, hele Landreisens Besværlighed
gik op for mig. Da det dagedes kom tre unge Officerer
ind der ret røg Cigar.

Mandag 30. Paa Banegaarden maatte jeg igjen aabne min
Kuffert; ikke behagelig stemt; kom med den gamle Franskmand,
som ikke [taler] Spansk ind i Hotel de France i Calle
del Carmen, op paa tredie Sal, byttede det om med to større,
ud til Gaarden, paa første Sal. Søgte vor Consul Baron Haber,
han var i Paris; her fandt jeg ikke videre Opmærksomhed,
der var en Aviis til mig fra Bordeaux. Søgte Bergmann,
han var gaaet ud, søgte Baron Stedding som boer i Hotel de
Paris og reiser hjem paa Løverdag, heller ikke [ham] traf jeg.
Reisen herfra til Badajos, hører jeg nu er er 42 Timer, jeg
holder ikke det ud. / Efter Frokosten gik jeg ud til Vicomt

17) Cigar] C først skrevet T 21) Carmen] ferst skrevet Carmel

Sobrel, han var ogsaa gaaet ud men hans Frue traf jeg og
hun forsikkrede at hendes Mand vilde være mig til Tjeneste.
Jeg drev om i Gaderne, spiiste til Middag Klokken 7 og gik
iseng henved 9.

Mai

Tirsdag 1ste. Imorges tidlig da jeg vaagnede leed jeg af
Angest for den forestaaende Reise, saae mig syg og forladt
paa et usselt Sted hvor ingen Mennesker forstode mig, min
Phantasi blev saa stærk at mit Hjerte slog med stærke Slag;
den ene uhyggelige Forestilling kom efter den anden. Gik ud
til den portugisiske Minister der meente at Reisen godt lod
sig gjøre, det var to Nætter og en Dag, han vilde ganske være
mig til Tjeneste; jeg fik et godt Indtryk af hans Velvillie.
Hjemme ved Frokosten fortalte en Spanier mig Noget jeg
slet ikke forstod, jeg fik ud af det Urolighed eller Cholera,
det var nok at imorgen er en national Fest, han talte en
Fransk vanskeligere for mig at forstaa end Spansk. Besøg af
Baron Stedding; jeg var ikke hjemme, gik til ham, han fortalte
at man ventede Uroligheder imorgen, at man var mod
de Franske, jeg fik en stor Angest, jeg følte mig i den største
Angest. Han spurgte om jeg vilde fløtte ind i Hotellet hvor
han boede men det laae maaskee endnu mindre heldigt end
mit. Jeg gik hjem i Feber. Søgte Bergmann. Der bragtes mig
besørget min Plads til Diligensen til Merida 330 Realer. Jeg
holder ikke denne Angest ud.

1) Sobrel ɔ: Soveral 11) godt] først skrevet nok

Onsdag 2. Vaagnet meget tidlig, forskrækket ved hver Lyd,
aldeles i Feber; tænker hvis Noget skeer at søge til den portugisiske
Gesandt, men han boer saa langt herfra. Jeg gik
forgjæves til Rottweiler & Bauer[,] Contoiret lukket fordi det
i Dag er en National-Fest. Meget / febril, saaledes holder jeg
det ikke længe ud. Comissionæren talte ogsaa om Festdagen
og jeg kom ikke i det Klare med hans Mening. Paa Gaderne
mange Soldater og Veisenhuusbørn. Var hos Stedding, der
beklagede at han havde voldt mig Skræk, spadseret om, spiist
Frokost og hvilet paa Sengen to Timer, nu følte jeg mig raskere.
Sendt Brev til Fru Collin, Eckardt og Scharff; samt
til O Neill, fik igjen Feber da jeg havde kastet mine Breve
i Postgabet. — Jeg troer ikke at jeg holder Alt ud! — Det er
ellers roligt paa Gaden, men Folk see saa underligt paa mig.
Gik alene ud til den portugisiske Minister der var simple Folk
som sagde Noget ikke venligt til mig; der ude den hjerteligste
Modtagelse af Mand Kone og Datter, den sidste havde læst
den grimme Ælling, der blev forsikkret mig om Fred og ingen
Fare, her og paa Reisen; jeg fik Brev til den portugisiske
Consul i Badajos. Alt arangeredes for mig; imorgen faaer
jeg fra ham, mit Pas viseret. De bød mig med i Opera til
Otello, men jeg foretrak Rolighed og de kjørte mig til mit
Hotel. Hvor underligt, i Angst og Smerte kan jeg ikke bede
til Gud, jeg troer paa en Bestemmelse, en Nødvendighed men
i Glæde og Velgaaen er Gud mig saa nær, da har jeg Bøn og
Tak, da er der en ydmyg velsignelsens Tak i min Sjæl og
Tanke.

Torsdag 3 Sovet bedre i Nat men er i Uro og troer ikke

1) 2] ferst skrevet 3

var reenligt og bedre; ligeover for det laae Byens Casino
med Theater. Her kom en Herre som indlod sig med
os; de to Opvartningspiger vare livlige, den ene koquet,
hun sagde at hun gjerne vilde følge hjem med mig til
Danmark. Vi blev her halvanden Time og foer saa anden
Nat afsted. Veien havde været god men nu fik vi at Prøve
den slette spanske Vei, et langt Stykke, Vognen fløi til
Høiere og Venstre, det gik i vild Fart og jeg undrer mig over
at Intet gik itu.

Løverdag 5. Klokken fire om Morgenen naaede vi Merida,
det var ganske mørkt; vi kjørte til Posten og fik vort Tøi, min
Ven Perez leiede en Vogn, som det blev pakket paa, og saa
gik vi om af Gaderne for at see en romersk Port, og naaede
i Dagningen Bane-Stationen, hvor vi paa første Plads til
Klokken 8 var / i Badajos. Det var en stor veludseende By,
med reenlige Huse, et ordentligt Hotel; da vi med Omnibus
kjørte herind var der en ældre Kone med en særdeles smuk
ung Pige, fast som en Drue, frisk som en Rose og dog bleeg;
jeg havde taget Bestemmelse, før jeg naaede Badajos at holde
Reisen ud endnu til næste Morgen for ikke at slippe min
hjælpsomme Ledsager Peres; han besøgte Erkebispen, jeg
hvilede mig paa Sengen og henimod Eet, kjørte vi med
Omnibus igjen til Banegaarden, han fortalte da at den ældre
Kone var i Byen kommet til ham og tilbudt ham den unge
smukke Pige og at denne havde viist sig ved Hotellet, men
han lod hende være! Det var nogen Hvile for os to at have en
Vaggon alene. Der blev ved Grændsen ikke spurgt om Pas,
kun om mit Navn. Det var som at komme fra Middelalderen

10) fire] først skrevet fem 22) med] først skrevet paa 23) da at] ms. har at da

Samvittighed derved, svarede han nei, kun eengang da han
kastede en lille Dreng i Luften og Barnet loe til ham, i Tanken
at han legede med det havde dette været ham uhyggeligt.
— Vi spadserede i Haven, røg Cigar, fik friske smukke
Blomster. Gik Klokken 8 op paa mit Værelse og skrev Brev
til Eduard Collin at jeg var indtruffet i Lissabon. Gik Kl 9
iseng.

Mandag 7. Vaagnede i Nat og hørte Blæsten hyle; jeg
var glad ved at være paa Landjorden; da jeg henimod 8
trak Gardinerne tilside fra Sengen styrtede Sengehimlen ned
over mig dog beskadigede den hverken mig eller mit Uhr, jeg
havde hængt paa Gardinet; stod op, skrev endnu et Par Ord
som Efterskrift til Eduard Collin og gav det saa til O Neill
at han kunde tage det med til Byen. Gik nu med Sønnerne og
en ung Svensker hvis Moder er Portugiserinde ud gjennem
Haven paa Marken, saa en paa maurisk indrettet Brønd hvor
Vandet ved Krukker løftes om et Hjul. Om Haven Hækker
af Cactus; store Buske af blomstrende, Geranier hang ud
over Grøften; paa Hjemveien fik jeg en Flue i Øiet, der
længe blev og sveed. Tilmorgen fik jeg god Kaffe og Klokken
eet Frokost, da jeg var meget sulten, Sønneme, Svensken
og en Dame fra Nabolaget der talte Tydsk og lidt svensk
ɔ: det var Gouvernanten vare stadigt om mig og bleve længe
paa mit Værelse. Derpaa lagde jeg mig til Ro, medens udenfor

2) kastede] tilføjet over linien, derunder er overstreget styrtede 2) i Luften] tilføjet
over linien, derunder er overstreget ned 2) Barnet] først skrevet denne, derefter
er overstreget udstødte 2) loe til ham, i Tanken at han legede med det]
tilføjetover linien, derunder er overstreget et Rædselsskriig 14) det] først skrevet
den 15) en ung Svensker ɔ: Bergström 23) ɔ: det var Gouvernanten] tilføjet
over linien

Blæsten vedbliver at ruske i Huset hvis Vinduer ere meget
utætte. — O Neill kom hjem til Middag, sagde han havde
skjændet paa Barbeeren fordi han havde stukket Fingeren
ind i min Mund, denne havde sagt nei, og skulde nok tale
med mig! jeg tænkte, naa, allerede en Uven! men O Neill
sagde da at det var Spøg.

Tirsdag 8. Himlen klar; men i nat vaagnede jeg ved en
Lyd, som var her Indbrud, jeg stod to Gange op og / undersøgte,
det var Rotter som forstyrrede mig. Spiiste til morgen
en egen Meel-Ret, drak derpaa Kaffe og vil nu efter Frokosten
ind til Byen med den ældste af Sønnerne, jeg tager
da med Fru Roberedos to Breve til Col Condessa de Foz,
og Vicomtessa d Almeida samt den svenske Chargé d Affaires
Crusenstolpe. Spadseret i Have[n] ved skyggefulde Cedertræer.
Efter Frokosten kom en Vogn og vi kjørte til Lissabon, jeg
tog med Brev til Fru Brandt i Amsterdam; hos O Neil fik jeg
Brev fra Eduard, Jette og Jonas, deri et Par Ord fra den
amerikanske Digter Longfellow; desuden Brev fra Rasmussen
i Bordeaux med Udklipning af to Bordeaux Aviser, hvori
jeg stod omtalt. Georg O Neill viiste mig Lissabons Dagblad
hvor som en berømt Literat Nyhed, stod anmældt min Ankomst
her. Nu kom Jozé, han havde et stort Skjæg, saae
ældre ud, men snart lyste frem alle de kjendte Træk, han var
i Taarer ved at tale om Christian og Jette; der var en Spørgen,
han talte dansk da jeg bedst og rigest kunde besvare
ham i dette Sprog, vi talte uafbrudt i fire Timer, jeg fik

5) tænkte] først skrevet tænker 7) nat] n først skrevet E 12) Condessa]
først skrevet Comt 14) Have[n] ms. har Havet 16) Brev til] først skrevet
Brevene 21) hvor] derefter e overstreget jeg

Næseblod. Georg kom til, han lod sin Søn gaae ud og sagde
da: jeg kunde ikke lade ham høre hvad jeg vilde spørge,
»De skal vel ogsaa kneppe, jeg kan ikke føre Dem og min
Søn er for ung, men De vil gjøre Bekjendtskab med unge
Mennesker der kneppe Alle«. (Sydlig Natur!) Ved Middagsbordet
hjemme kom en uhyggelig Bonde og bad om Natteqvarteer,
O Neill gav ham et Glas Viin og en Cigar men
afviiste ham, da han ikke kjendte ham og Dørene blev vel
aflukkede, O Neill viiste mig sin Pistol med 6 Kugler, hans
Kone sagde hun havde ogsaa een, her synes dog ikke saa
sikkert som man forsikkrer /

Onsdag 9 Varmt Solskin, gik med Sønnerne en lille Tour
hen over Marken mellem Blomster og friskt Grønt, men jeg
blev saa varm, saa dyndvaad, at jeg maatte skifte da jeg kom
hjem. Før Frokostbordet ret fortalt for Sønnerne om mine
Reiser, efter Frokosten træt og hvilede paa Sengen. Begyndte
paa Breve, hørt Røverhistorier om Aqvaducten her tæt ved.
Det stormer igjen. Tidlig iseng for at være betids oppe til
Messe. Brev fra Etatsraad Kranold.

Torsdag 10. Klokken otte gik vi over Marken ud paa
Veien hen til et Nonnekloster, den halve Messe var forbi; jeg
iagttog de samme Skikke som de andre og knælede med dem
paa det kolde Steengulv. Det var en lille venlig Kirke. Hjemme
fik vi Besøg af Enken Fru Bergstrøm, der er født Portugieser
men har været mange Aar i Sverrig ogsaa besøgt Danmark,
taler svensk og var i Paaklædning svensk, Børnene paa
den yngste Datter nær aldeles med svensk Udseende, den

2) ikke] tilføjet over linien 3) skal] først skrevet vil 3) kneppe] derefter er et
overstreget spørgsmålstegn 19) Brev] foran er overstreget Torsdag 10

lille Søn med rødt Haar og lyse Øine hører aldeles hjemme
hos Svensken. Moderen var meget glad ved at see mig, tale
med mig, havde seet mig i Theatret i Kjøbenhavn, men forgjæves
søgt at træffe sammen med mig. Til Middag kom
min Reisekammerad hr Peres, og blev til henimod otte om
Aftenen da jeg søgte op paa min Stue. —

Fredag 11. Sendt Brev til Bille og til Fru Scavenius, senere
paa Dagen Brev til Rasmussen i Bordeaux. Jeg følte mig i
Dag ved at sidde i Luften i Haven lidt nerveus, det tabte sig
da jeg kom ind i Stuen og var aldeles borte efter Frokosten,
hvor jeg dog holdt mig til Fastemaden og sagde at jeg vilde
leve som Familien, Malmstrøm spiiste derimod Kjød, Solen
skinner stærk ude, jeg har ingen Trang til at komme ud, det
blæser dertil stærkt, som det endnu dagligt har gjort siden
jeg kom. Efter Middagsbordet sang O Neill med sin smukke
kraftige Stemme, spanske portugisiske og italienske Sange til
Guitaren ogsaa Verdis La donna e mobile.

Løverdag 12. Inat hørte jeg Hundegøen, sprang derfor ud
af Sengen, hen til Vinduet, men der var Intet at see, / det
blæser voldsomt. Skrevet Brev til Fru Kock, som jeg med
Georgs O Neils Portræt afsender idag; jeg kjørte ind med
Sønnerne der i aften blive at høre en Concert for de Fattige,
hvori deres Moders Søster synger; vi holdt uden for Friseuren
hvor jeg blev barberet og krøllet, gik saa hen til O Neill hvor
jeg traf Jozé, han fik »I Spanien« og vi sladdrede fra halv tre
til halv fem; han var i Dag livlig og glad; der var meget
varmt i Stuen, saa at jeg ret følte den gjennemtrængende

2) hos Svensken] tilføjet over linien, derunder er overstreget i Portugal 12) Malmstrøm]
formentlig — Bergström 26) han] h først skrevet de

kolde Vind da jeg med Carl og........ kjørte en for mig
ny og meget smuk Vei ud til hans gifte Søster, som boer tæt
ved Vandledningen i en smukt indrettet Villa, med en net
lille Blomsterhave; jeg gad ikke gaa hen til Aqvaducten ihvor
indbydende der end saae ud og hvor meget man talte om det
prægtige Eccho; jeg fik Blomster og nu vandrede vi paa en
Skrænt langs den lille Flod, eller rettere Bæk, der løber under
Aqvaducten, langs med en Bygmark, og kom ud paa den i
Blæsten støvende Landevei; jeg var noget træt da vi½7
naaede til O Neills Huus. Gik efter Middagsbordet paa min
Stue og tidlig iseng.

Søndag 13. Stille, smukt Veir; foræret Georg den broderede
Fodder[al] med mit Portræt og en Guldtandstikker, (som
Philipine) Artur en Guld Blyant. Skrev i Frøken........
Album mit første Vers i Portugal, skrevet i denne Morgenstund.

Hvor Alt i dette Land er skjønt!

Den danske Mark med Korn og Grønt,

Og Sydens Cacter, Olietræer;

En Sol saa varm, en Luft saa skjær,

Alt ved det store Verdens Hav;

Et Hjem saa dansk Gud her mig gav.

Trofaste Venners Hjerteslag,

Er som Musik for mig hver Dag.

Derfor jeg veed, derfor jeg troer,

En Digtning fra mit Hjerte groer,

Der tone skal fra Strand til Strand,

Camoens, dit skjønne Fædreland.

1) for] først skrevet ny 13) Guldtandstikker] først skrevet Guldstandstikker

Ydre talte tydsk med mig, han er Broder til Enkedronningen
af Sverrig; han førte mig ud i sin Have hvor der vare deilige
Træer, fra en stiv fransk Have havde han ladet [den] forvandle
til en frisk engelsk Park med Kaniner, Harer og Svaner;
een af disse nærmede sig os, Kongen sagde at den var
ond og at jeg maatte tage mig [i]agt, jeg holdt mig tæt op til
ham; han roste Portugiserne som et godhjertet Folk, sagde
at han var begjærlig efter at vide hvilket Indtryk Cintra vilde
gjøre paa mig; roste særdeles Familien O Neill og omtalte
med stor Interesse den engelske Lytton der er i Cintra. / I et
stort Glashuus var mærkelige store og friske Palmer. Klokken
blev over to før jeg kom bort; Kongen trykkede min Haand
og sagde at han haabede at det ikke blev sidste Gang vi saae
hinanden. Jeg kjørte nu til O Neills Contoir hvor jeg blev
hos Jozé til Klokken fem og blev saare træt efter den megen
Tale; nu hente[de] Georg mig til sin Bedstemoder der boede
rigt og godt tæt ved det lyriske Theater med Udsigt over Tajo;
hendes Datter som synger var ude til Middag; jeg saae hende
ikke. Moderen omtalte med stor Varme Ristori, som hun havde
seet i de fleste Roller denne udførte. Klokken henved halv syv
naaede vi hjem, men fik først Middag halv otte; strax efter gik
jeg paa mit Værelse og da jeg har ondt i Halsen pakkede denne
vel ind. Brev fra Georg Amé i Bordeaux.

Tirsdag 15. Sov godt, blev varm og har det bedre med
Halsen. Iaftes saae jeg tydeligt Slottet i Cintra høit paa Bjergkammen.
I Dag har jeg ret dovnet ud; spiist og drukket, lagt
og strakt mig, læst og gaaet smaat om i Haven; Passions
Blomsterne hænge som vilde Slyngplanter med de ildrøde
Geranier ud over Gjærdet; iaften maatte jeg synge danske
Melodier. Gik til sengs halv elleve.

Onsdag 16. Sendt Brev til Robert Watt, deri Brev til
Eckardt og Scharjf. Varmt; inde hele Formiddagen og sendt
Brev til Lorenz Frøhlich og til Georg Sand i Paris. Før Middagsbordet
gik vi ned til en storartet forfalden Have; jeg
maatte tænke paa Haven ved Kenilwort som Walter Scott
beskriver den. Eieren har tabt ved Fester og Spil en stor Deel
af sin Formue; Theatret i Haven er brændt af og staaer nu
under Opbygning; Kanalerne ere tørrede ud, en ensom Svane
havde et lille Basin med Vand; de store Drivhuus staae med
faae Blomster, i Haven derimod voxe de i Vildnis, der var et
langt Bed med flere Hundrede blomstrende Calaer; jeg saae
to store Rødtjørn, som i Danmark, en høi Palme; Indgangen
fra Landeveien med Marmor Statuer og Forsiringer, et stort
Jerngitter havde noget kongeligt; men Luften / i Haven var
muggen og usund; jeg længtes efter at komme ud paa den livlige
Landevei; Omnibus foer forbi, og hvor Veien fører op til
O Neils Villa stod en ung Mand og saae op mod et aabent Vindue,
man forklarede at det var en Elsker, denne maa daglig møde
og staae en Times Tid udenfor og see op til den Elskede, de
tale sammen, Forældrene veed det, deres Bryllup er sikkert, men
det er Skik, han tør ikke træde ind. Fik Brev fra Frøken Bjerring.

Torsdag 17. Varmt. Seet Sønnerne springe og voltigere, jeg
kunde misunde dem denne Smidighed og Kraft, skrevet
Breve, gaaet med Paraply i Solen; dovnet i min Stue. Lissabons
Avis i Dag omtaler min Audiens hos Kong Fernando
og at jeg huldrig blev modtaget. Den rusiske Minister har
været hos O Neill og sagt at jeg var velkommen i hans Huus,

6) Eieren ɔ: Conde de Farrobo 11) Calaer] tilføjet over linien, derunder er
overstreget Cactus 13) et stort] først skrevet det store

han kjendte mig fra Kjøbenhavn. Skriftefaderen en Engelænder
var her, han kjendte flere af mine Skrifter sagde han.

Fredag 18. Kokkepigens lille Dreng vilde partous see »Poeten«,
han vilde plukke alle Blomster af til mig og kom med
en stor Bouquet glødende Geranier; jeg forærede ham igjen
det lille blaae Silketørklæde jeg kjøbte i Bordeaux. Sendt
Brev til Georg Amé i Bordeaux; til Fru Melcior og Grevinde
Frijs, samt Henriques. Seet paa Sønnernes Gymnastik, gaaet
i Haven, følt mig nerveus ved at høre en Fløitespiller et Par
Timer sende sin spinkle Fløitestraale iveiret udenfor mit Vindue.
Fru O Neills Broder kom herud til Hest.

Løverdag 19. Oppe Klokken 7, kom først herfra henimod
10; kjørte til Haarskjæreren og gik saa til Udstillingen, den
var ubetydelig og det meest ringe at see paa; travede derpaa
op til Promenaden........, hvor der er en storartet Udsigt
over en Deel af Byen og Tajo-Floden. Gik til Jozé og
blev hos ham over 1½ Time, var meget sulten, endelig fik
jeg paa Contoiret en Beufsteeg, der kom en kjøbenhavnsk
Skipper Bing han hilsede mig fra en anden, der med sin Kone
vilde have besøgt mig i Søndags, hun var fra Aarhuus, han
havde ikke været vel, de vare seilede i Dag, kjørte med
O Neill hen til / den portugisiske Digter Castilho, der har
været blind siden sit femte Aar og er gift med en Portugiserinde
hvis Fader Vidal havde været Consul i Helsingør og
derfor taler dansk. Manden har ved hende oversat Digte af
Øehlenschlæger og Boyes: Kirkeklokken i Farum, der især
har i Portugal gjort Lykke. Der var af ham en Buste og paa
Væggen et meget stykt Olieportræt, men en god Photographi.

19) Bing ɔ: Bang

Da jeg var med O Neill i Vognen sagde denne gjør et Vers
til den smukke Pige og jeg sagde omtrent.

Ved Natten var Stjernerne min Behag

Men nu har jeg seet dem ved den lyse Dag

Moderen oversatte det, Datteren smilede til mig. Broderen
blev hvergang han talte ganske blodrød, var ellers bleg guul.
Kjørte hen i Læsecirkelen........ og blev der af O Neill
indført; jeg læste tydske Aviser. Gik saa hjem og besøgte Fru
O Neills Moder, hvor jeg saae den ugifte Datter der har et
smukt inteligent Ansigt; vi talte om Musik. Paa Hjemveien
fortalte Fru O Neill mig at hendes Morfader var for politisk
Færd af Don Miguel blevet med Flere henrettet i Oporto. —
Om Middagen foreslog O Neill at vi to som kjendte hinanden
fra de unge Aar skulde sige Du til hinanden.

Søndag 20. Inat havde jeg en Angest for Indbrud; jeg hørte
Nogen, det var Folkene; imorges graat og kjølig; men derpaa
meget varmt; gik med Georg i anden Messe; Nonnerne
sang; Musikken ganske interesant, som eensartede Bølgeslag.
Vi kom for tidlig; over en Time var vi der jeg blev træt af
at knæle. Efter Frokosten kjørt med O Neil til Greven af
Fronteira der beboer et meget gammeldags Slot, en Blanding
af Italiensk Stiil og Roccoco; Buster af portugisiske Konger;
underlige Mosaikbilleder: Geometrien, Astronomien, Poesien,
denne sidste lignede mærkeligt Fru Heiberg i Parodie og var
aldeles skæløiet. Der var en Orangehave og smukke Blomster.
I Spisestuen hang Forfædre og den nederste Deel af Væggen
frembød i Porcelainsvæg deres Krigsbedrifter. Jeg saae
en Deel Familie-Portrætter; Datteren her er gift med en Søn
af den portugisiske Minister Saramento, hans Moder dansk
(Jomf Jordan.) Greven indbød mig til hver Søndag aften

og altid at besøge hans Have, vi kjørte derpaa til den rusiske
Minister........ der har været Atachée i Kjøbenhavn da
Nicolai / var Minister; vi havde mange Bekjendte sammen,
han og hans Frue meget opmærksomme; da O Neill og jeg
kom hjem var hans Svigermoder og Svigerinde komne, den
sidste sang smukt; en storartet Sopran, med megen Skole
og sjælelig Foredrag, hun sang af Sonambula; O Neill gjorte
Løier med vor Interesse for hinanden. Her var en Italiener,
der vilde udgive Photographier af berømte italienske Mestre;
her var en »Matrone«, livlig men med sølvhvide Haar ogsaa
fra Italien, seent kom vi tilsengs (halv 11.)

Mandag 21 Brev til Jonas Collin og hans Fader. Brev til
Componisten Hartmann og til Lytton i Cintra. Læst en
Deel om Portugal og særligt om Lissabon, paa Tydsk og
Engelsk. Fik endeligt Regnskab med Georg om Vogne, men
det er umueligt rigtig, et ℔ Sterling 9 Rdlr for et Par Toure,
men jeg gidder ikke snakke mere derom, men han tager Feil
eller Kudsken har narret ham; jeg var i ærgerligt Humeur
derover.

Tirsdag 22. Det fyldte mig i Nat, jeg laae og regnede ud
og jeg faaer forlidt for mine Penge; det genere mig igjen at
tale derom og ideligt ærgrer det mig; Han er en daarlig
Regnemester. — Kjørt til Byen med Georg, da vi ved Hjemkomsten
betalte maatte jeg give 2700 Reis, det viser at jeg
dog har tidligere betalt langt billigere; den By-Tour kostede
altsaa over 5 Rdlr det er utilladeligt. Først var jeg hos Barberen,
derpaa i Contoiret hvor jeg traf Jozé forkjølet og forstemt;

2)....... ɔ: Chr. von Kudriaffsky 16) et℔ ]et ferst skrevet en 18) jeg]
foran er overstreget det 24) 2700] 2 først skrevet 3

jeg gav Brev hjem til Etatsraad Kranold, kjørte derpaa
hen til den svenske Minister Crusenstolpe som har søgt efter
mig paa O Neills Contoir; han reiser til Stockholm i næste
Uge og tager Brev for mig til Beskov i Stockholm. Kjørte
derpaa hen til Fru Bergstrøm, der var nydeligt, et heelt nyt
net Huus, Bøger og Blomster, en lille otte Aars Pige spillede
smukt og dennes Cousine var en stor Virtuos paa Pjano, hun
spillede Valsen af Faust og Carneval i Venedig. Vi fik god
Ost og Viin. Kjørte derpaa hjem hvor Digteren med Kone,
Datter og Søn havde været for at besøge mig. Det er graat
og regnfuldt, tunge Skyer hænge i Horizonten nord for Cintras,
det blæser koldt. / Hyldetræet blomstre her tæt ved Granattræet
og vise tilsammen de danske Farver, Gaaseurten
seer op fra Græsset til Passionsblomsterne der som Slyngplante
hænger ud over et Gjærte af kolosale Aloer.

Onsdag 23 Stærk Regn. Skrevet i Fru O Neils Brev til Fru
Buttenshiön; sendt et langt Brev til Beskov, der gaaer afsted
i næste Uge med Crusenstolpe. Mdms Vittnich oversatte meget
flink fra Dansk paa Tydsk: »Psycken«. Paa Eftermiddagen
Tordenveir. Fik Brev fra Mathilde Ørsted. — Abekatten
løbet bort.

Torsdag 24. Tænkte i Nat paa Abekatten og fik Angest for
at den havde skjult sig i min Stue, det var imidlertid ikke Tilfældet,
den var kommet ind i Staldbygningen. Endnu graat
Veir; det har stormet inat. Læst en Deel om Lissabon og skrevet
op; sat en lille Rotteunge i Spiritus. Blev udenfor Haven
forfulgt af en Hund. Begyndt Iisjomfruen med Mdms Vittnich.

9) med] foran er overstreget hvor D 13) og vise tilsammen de danske Farver]
tilføjet over linien

Fredag 25. Igaar Regnveir hele Dagen, idag Skyer men
Solskin; det har igjen stormet inat og er meget vindfuldt.
Hver Fredag har jeg valgt at spise »magert«; det er altid
en Forandring at faae Fisk og ikke altid Kjød; seer hver Dag
Sønnernes Gymmenastik og læser derpaa med Frøken Vittnick
der oversætter fra Dansk paa Tydsk nogle Blade af
Eventyrene. Gik med Georg den dyb[e] romantisk[e] Huulvei
bag Haven hvor Aloerne satte tykke Stammer til at bære
Blomst her er et storartet Rund-Panorama, man seer Festningen
og Tajo, man seer Vandledningen og Cintra. — Intet
Brev endnu fra Collin, jeg begynder at frygte at han har ikke
faaet mit fra den 6te 7de.

Løverdag 26. Ogsaa inat stormede og regnede det. Blev
hjemme og man lod Barberen her fra Forstaden hente at
barbere mig; han gjorte det fortræffeligt for 200 Reis, jeg
sparede saaledes den dyre Vognleie ind og ud. Skrev Breve
og drev om. Gik om Eftermiddagen med Arthur ned i den
Qvintas hvor Forældrene tidligere har boet; her er høie beskaarne
Buskbomhække, Orangetræer i Række, megen Skygge.
Vi saae en Kone sidde og sove paa sit Æsel der slenterede
afsted. Fru O Neil fortalte mig interesant om Don
Miguels Tid. Georg O Neill fortalte om Don Miguel og
om sine Landsmænd saare interesant og viiste en Humanitet,
en Frisindethed som overraskede hos Katholikken og
Sydboen.

Søndag 27 Regnskyl og Blæst hele Natten; i morges lang
Samtale om norsk, svensk og dansk Historie. Læst med Frøkenen

1) 25] først skrevet 24 2) vindfuldt] først skrevet vindfyldt 23) en Humanitet]
en først skrevet et, derefter er overstreget Frih

Iisjomfruen. Vi fik til Middag Besøg af hendes Søster
og en af / Sønneme i O Neills Familie.

Mandag 28. Her i Nabolauget boer en Mand der har i sit
Huus en Løve; kun om Natten er den i Buur, man hører
den brøle. Sendt Brev til Bournonville i Fredensborg til Fru
Ingemann i Sorø, og Fru Kneppelhout i Holland. Fru Roberedo
i Paris. Kjøbt til Fru Scavenius en Vifte for 600 Reis.
Det stormer meget stærkt i Dag, Luften er skyfuld. Fik Brev fra
Lytton Bulver, men endnu intet fra Eduard som jeg skrev til
den 7de Mai. I Oporto Avisen staaer mit Ophold her meddeelt.

Tirsdag 29. Op af Formiddagen sendte O Neill en Mand
her ud med Breve til mig komne med Dampskibet. Her var
Brev fra Eduard Collin og Jette. Her var Brev fra Fru Melchior;
dernæst fulgte en Pakke »Dagbladet« fra Kirstein i
Bordeaux; ogsaa et Brev, over Kjøbenhavn, fik jeg fra Frøhlich
i Paris.

Onsdag 30. I Nat skal jeg isøvne have jamret mig saa at
Pigen og Frøken Vittnich lyttede om jeg var syg; jeg drømte,
men veed ikke hvad jeg har drømt; til morgen har jeg Gigt
i alle Lemmer. Gav O Neill 12 Visitkort at uddele til Poeter
og Literater efter bedste Skjøn. Sendt Brev til Jette Collin
og til Photographen Hansen. Lavet et heelt Fastelavnsriis for
Frøken Wittnick, der overmorgen, efter at have været her
i Huset i syv Aar, tager et andet Sted hen som Lærerinde, da
nu Sønnerne her ere voxne til. Brev fra Clara Heinke.

Torsdag 31. Gigt i Kroppen. Graat blæsende Veir. Kjørt
ind til Byen med Georg og Arthur, først til Contoiret hvor to
danske Skibskaptainer: Lauritzen og Svarer fra Fanø ventede

28) Svarer ɔ: Svarrer

Kongen er meget ung, blond som en Nordboe. Vi fik Viin og
Kage meget træt kom vi hjem henimod syv.

Juni.

Fredag 1ste. Idag, efter Frokosten, forlader Frøken Vittnick
os, hendes gamle Moder og Søstre kom herop; Fru
O Neill og Sønnerne ledsagede Frøken Wittnik i det ny
Hjem, hun var meget forstemt. Sendt Brev til Boghandler
Reitzel. Regn og koldt. Efter Cigaren i Middags ikke ganske
vel. Brev fra Hr og Fru Henriques, Brev fra Hr. L. Brandt
i Amsterdam.

Løverdag 2den. Fæle Drømme, disse plage mig her ofte;
uhyggeligt om Natten naar jeg vaagner. I Dag ere Folkene
inde at vidne om Larm de have hørt her om Natten; en Karl
der har tjent her er fængslet. Skrevet Breve. Vi komme ikke
i Dag til Setubal, først Mandag Morgen og jeg alene med
Georg O Neill. / Begynder at ønske Forandring. Læst Dansk
med Georg som oversætter paa Portugisisk: Barnet i Graven.

Søndag 3. Skrevet Breve, men ikke ret i Humeur og Friskhed;
jeg havde Lyst til at gaae til Setubal, nu bliver det heller
ikke imorgen, den franske Minister har ikke Lyst til den Dag;
han kom herud med Georg, vi talte lidt, men vi synes fremmede
for hinanden. Jeg har lidt Spleen idag. Solskin og
Blæst. Da vi sad ved Bordet kom den rusiske Minister med
sin Fru og Søn og besøgte os de vare meget elskværdige. Aftenen
stille, Gasløgterne tændtes i Byen de skinnede ud til os,

15) Mandag] først skrevet Søndag

saa nær. Gik tidlig paa min Stue. (Lod for Løier mælde at nu
kom den preusiske Minister).

Mandag 4. Veiret vil ikke blive ret varmt. Idag begyndt,
paa en Historie eller rettere i Aftes, om Generalen og Generalinden.
Læst flere Timer med Georg der oversætter paa Portugisisk
Barnet i Graven. Blev træt deraf; sendt Brev til Frøken
Bjerring i Aalborg; Brev til Fru Henriques og deri til Fru
Anholm. Gik tidlig op og skrev; Vinen daarlig drak Thee;
kunde ikke falde isøvn for Theen og Digtningen.

Tirsdag 5. Kjørt til Friseuren og til Jozé O Neill, fik Brev
fra Rasmussen i Bordeaux; kjørt hen over Place den største
Plads i Byen tæt ved Floden, her staar en Bronse Statue af
Joseph den 1ste, med to kolosale Grupper paa Fodstykket
det er et Værk af Billedhuggeren Ioaquim Machado de
Castro (født i Coimbra 1732 † 1822), det roses som et godt
Arbeide, jeg fandt det tungt som alle Skulptur Sager paa
Bygninger og Monumenter her; det maatte jeg især erkjende
ved et Besøg paa St Johannes Kirkegaard, den noget større
kaldes Prazeres ɔ: plaisir ɔ: Fornøielse (Dronningens Slot kaldes
derimod Nesecidade ɔ: Nødvendighed). Paa en Høide med
et Slags Kapel i Midten staaer i Alee Monument ved Monument,
smaa tunge Taarne og opstillede Pyramider. Skrækkelige
Marmorfigurer i Kappellets yderste Nischer, Vrængbilleder
og Idiotskikkelser og ikke Hellige. Her er en smuk
Udsigt over Floden der i Dag saae chocoladefarvet ud; vi
kjørte udenfor Murene hjem, to Timer det Hele og det kostede

4) eller] først skrevet om 11) Place ɔ: Praça do Comércio 16) Skulptur]
foran er overstreget de 18) St] S først skrevet K 18) noget] tilføjet over linien
21) staaer] først skrevet stod, derefter er overstreget i med Aleer af 22) smaa]
foran er et par overstregede bogstaver 23) i] først skrevet om

2300 Reis altsaa 4 Rdlr 3ȋ. Det er meget for dyrt. /
Vinen smager aldeles fordærvet; der blev lovet mig Thee
tilaften det glemtes, jeg sad oppe og ventede til Klokken halv
11, skyllede saa Munden med Vand og gik noget utilfreds
iseng.

Onsdag 6 Nu hører jeg at Fru O Neill var faldet isøvn paa
Sophaen og først vaagnet ved Midnat, Lampen brændt ud og
nu blev Theen lavet men da sov jeg naturligviis. — Idag
stærk Solskin men en kjøl Luftning; skrevet paa Historien;
endt Oversættelsen med Georg. Sendt Brev til Frøken Heinke.
Besøg ved Spisetid af den belgiske Minister........ og hans
Frue (fra Cintra). Brev fra den Fanø-Skipper Lauritzen,
der nu er i Setubal og reiser til Brasilien. Brev fra Françisque
Michel i Bordeaux. Brev fra Grevinde Frijs og fra Eckard
og Scharff.

Torsdag 7de. I Dag endeligt er det varmt; nu tales der om
at Reisen til Setubal skal gaae for sig imorgen tidlig Klokken
7. Skrevet Brev; drevet i Solvarmen, leget med Aben der
aad en heel Apelsin; han kjender mig nu, begge Hundene
kjende mig, den hvide trætter mig med sin Løben med. Fru
O Neill har Hovedpine, det er uvist om hun tager med
imorgen.

Fredag 8. Oppe lidt før fire, lige i det Arthur kaldte paa
mig. Det varede til fem før Fruen og Georg kom, O Neill var
gnaven at vi kom for seent, nu kom endelig Vognen, den
holdt nedenfor, min Kuffert blev baaret til den. O Neill var
1 sin sædvanlige Ridehabit med det store røde Scherff og den

11) den belgiske Minister........ ɔ: Baron Pycke de Peteghem 21) hun]
tilføjet over linien

svære Hat. Det varede endnu længe før Fartøiet gik, det var
aldeles opfyldt af Folk. De fleste Herrer sad med deres
Avis; det saa snarere ud som man tænker sig phlegmatiske
Hollændere, end livlige Sydboer, ikke en smuk Dame ombord;
Alle sad som toge de til Begravelse. Veiret smukt, blikstille
Himlen blaae, Lissabon laae paa sine syv Høie som var
det Bølger af Bygninger der rullede i Døning; fra et Punkt
viiste Byen sig aldeles som to hver paa sin rullende Bølge,
Tajo ind i Landet bredte sig som et Hav, der var ikke Horizont
uden Vand og Luft; ud mod Oceanet, saae man Kongens
Slot og Belem, paa den anden Side af Floden et Jagtslot
op til en Pinieskov. Der vare tre Spillemænd ombord, de
spillede Marsailaisen. Da vi kom i Land maatte vi endnu
vente et Qvarteer, / og f[o]er nu over en noget sandet Udstrækning
med Mais og Viin; Veien var omhegnet med lave
Cacter som bare store gule Blomster, alle Grøfter beplantede
med Aloer; vi maatte paa den korte Vei skifte Vogn nu laae
høit som et Akropolis: Palmela; og snart kom vi ud foran
St Ubes hvor vi nedenfor saae Orangehaver; tæt under et
Kloster, som Munkene ere jagne ud af viiste man mig Carl
O Neills Huus hvor jeg skal boe. Georg O Neil reed, min
Kuffert blev baaret; en lille Omnibus kjørt af Carl O Neills
Søn (19 Aar) lang og ret smuk, førte os til og gjennem St
Ubes (Setubal) det var en lille Stad med en lang snever Gade
med lave Huse, ud til en forfalden Villa, me[d] en forfalden
Have; hvor Fru O Neills Søster boer; vi kjørte derpaa til
Landstedet en ujevn Vei, over Klippe Grund med høie Cacter.

11) Belem] tilføjet over linien, derunder er overstreget Mehen 14) f[o]er] ms. har
faaer 25) me[d] ms. har men 27) Klippe] foran er overstreget steen

hvor Aakander blomstre i murede Basiner ned i Orangehaven,
nedenfor den er igjen en Vinie, her [er] paradisisk, Alt blomstrer
i den varme Luft. Ved Frokostbordet foreslog Charles
O Neill mig at vi skulde sige Du til hinanden, vi drak vort
Glas og han sagde til sin Søn, at nu var jeg hans Onkel. Nu
viiste han mig om i sit Huus, viiste mig sin Datters Værelse,
hun var død for 6 Ma[a]neder siden, talte i Taarer og med
Hengivelse i Gud om denne Datter. Jeg læste i Lamartine
hans Reise til Orienten og et deiligt Afskeds Digt, som jeg
forstod, og det glædede mig at jeg var kommet saameget videre
i det franske Sprog; nu kom Charles O Neill og spurgte
om jeg vilde følge med ham jeg troede det var en Promenade
og kjørte med som jeg gik og stod og det var til Setubal, der
steeg vi af paa Contoiret hvor den yngre Broder Joachim, elegant
sommerklædt tog mod os, jeg var imorgen Dragt; paa
Contoiret traf jeg en svensk Magister Früxel Ven af Melin,
som jeg talte med, læste svenske og tydske Aviser spadserede
saa hen til Strandbredden, det blev Ebbe. Hele Istmen synes
at være en Sanddyne. Det var bagerovns varmt. Vi gik til en
Barbeer, og kom over Fisketorvet og saae Makreler og underlige
rosenfarvede Fiske, andre to Alen lange med Hud uden
Skjel; O Neill kjøbte Markreler til mig; vi kom forbi en Gade
med offentlige Fruentimer af den fattigste Klasse, de løb i stor
Crinoline meget anstændigt forbi os. Efter Middagsbordet
gik vi med Fruen og Sønnen over, op, til det hævede Kloster
/ Hvilken Eensomhed og Stilhed; nu lød fra Veien som om
der stødtes i et Horn, men det var Hjulenes Frixion fra to
Vogne trukne af Oxer, det var ganske mærkeligt Ørebedrag.

16) Früxel ɔ: Daniel Fryxell 17) som] først skrevet der

Vi kom ind i Klosteret gjennem et Krat opad til et lille Kapel
og derfra til det høieste Punkt med en Muur der dannede
Grændse heroppe saaes vidt ud over Byen Bugten og Oceanet;
ud for Byen laae et svensk Fartøi der kastede Raketter,
længere oppe tændte en Baad Blus. Vi gik gjennem det
eensomme Kloster ud paa Haven der ligger paa en høi Terrasse
og er nu ved verslige Steenfigurer forandret fra sin første
Tid. Da vi kom ned i Orangehaven, fløi mange Ildfluer
der. Klosteret tilhører nu Lægen Perez Svigerfader. —

Søndag 10. Tog et varmt Bad her i Huset; ved Frokost
Bordet var Præsten, han saae med vrede Øine paa mig og
var stille og tver, jeg havde en Fornemmelse, som han var
mig ond; de Andre sagde det var hans Maneer, han var uopdragen
og eenfoldig; jeg var saa venlig jeg kunde. Skrev Brev
og sendte til Georg O Neill i Lissabon. Gik lidt i Haven men
Sol-Varmen er for stærk Luften ganske ophedet. I Byen Setubals
Avis:........ staar en venlig Anmældelse om mit
Ophold her og at jeg boer i O Neills Huus. Efter Bordet reed
jeg med Carlos op til et nærliggende forladt Kloster; Veien
var meget slet, ikke til at kjøre, Aloer med Blomsterstængler
som Kandelabrer indhegnede Veien; vi sang, han spansk og
portugisisk, jeg dansk, svensk og norsk, men saa talte vi Tydsk
for det var et Sprog han havde begyndt og gjerne vilde lære,
hvor han ikke forstod mig, maatte jeg tale Fransk. Udsigten
fra Klosterhøiden meget smuk over Orangehaver og Vignier,
Byen Bugten og Havet. I Mørkningen kom vi tilbage og jeg

3) Byen] tilføjet over linien 5) tændte] foran er overstreget havd 16) Setubals
Avis:........ ɔ: A Voz do Progresso 25) meget] foran er overstreget storart
26) Bugten] B først skrevet og

fandt det saa kjøligt at jeg tog min Vinterfrakke paa da vi
sad udenfor. Jeg staaer imidlertid senere i Skjorteærmer paa
min Balkon og finder det ikke koldt.

Mandag 11. Meget varmt; efter Frokosten kjørt med
O Neill og / hans Frue til Byen, hun vilde pynte sin Datters
Grav. Der var varmt derinde; jeg talte paa Comtoiret med
en Portugiser Ahrens der havde lært sig selv meget godt
Dansk; jeg saae Lægen der kun talte portugisisk. Læste tydske
Aviser, fandt selv hen til min Barbeer som boer paa
Hjørnet af Rua Romeo. Igaar stod et Stykke om mig i Avisen,
ganske poetisk seet. Byen laae før ovre paa Istmen, da
var det nuværende Indløb lukket og man seilede ind mere
østlig hvor der nu er Land; da Byen ødelagtes drog man op
og byggede Palmela, men søgte senere igjen herned hvor
Byen ligger. Derovre paa Istmen er en romersk By begravet
i Sandet, man har fundet et heel Badehuus med al Fresco
paa Muren, men uden kunstnerisk Betydning, romerske Mynter
&. Jeg er øm i Enden af Ridtet igaar.

Tirsdag 12. Graat og kjølig Vind. Sendt Brev til Eduard
Collin deri Brev til Louise Lind og til Jonna Stampe. Efter
Frokost gik [jeg] med den unge Carlos over til Klostret, han
lukkede Porten op ved at dirke med en Pind og saa spadserede
vi en lang Gang med Lavendler hen til et Basin med
klart Vand hvor der stod en brogetmalet Helgenstatue; vi
gik nu ind i en tilstødende Vignie og atter i en anden, der
laae aldeles forladte Bygninger paa to Etager, ikke beboede,
de tilhørte Een og anden inde i Byen, der havde dem for
Jordernes Skyld; vi kom gjennem en Have og maatte over

10) Stykke] først skrevet Vers 13) da] først skrevet ovre

kjørte som vi maatte knække Halsen. Det var en Fornøielse
med hele Lemmer at naae hjem.

Onsdag 13 Stærk Blæst; i Bugten gik Bølger over mod
Troja, jeg dovnede og drev; til Aften fik jeg i Krydsbaand
Bladet Figaro deri aftrykt et Stykke af mit Brev til Watt.
Efterretning om at Redacteur Bille er dømt til eet Aars Tugthuus,
det gjorde et dybt Indtryk paa mig. Aftenen kold.

Torsdag 14. Sendt Brev til Rasmussen i Bordeaux. Kjørt
ind i Consulatet og læst »Hamborger Corenspondent«, og
det svenske Fædreneslandet. Paa Hjemveien var [v]i i Jesu
Kirken op til et Nonnekloster. Det er en lille men særdeles
smuk Kirke; Søilerne dannes hver af tre Søiler som i spiral
snoe sig om hverandre, den næderste Deel af Kirkens Væg
er af Porcelains Fliser der tilsammen danne en Række af
hellige Malerier ganske smukt tegnet og fremstiller hellige
Legender, saaledes Rosa mystica. Søilerne ere sammensatte af
Steenblokke fra det nærliggende Arrabida og vilde polerede
tage sig ud som sjældent Marmor. Her er to Billeder af Portugals
betydeligste Maler Gran Vasco, Hvor Christus forraades
i Gethsemane Have og hvor han pidskes. — Alteret
rigt forgyldt. — Ud paa Aftenen Brev fra Robert Watt, det
har været 10 Dage underveis; senere Vesitkort fra Poeten
Gomes de Amorim i Lisboa. Skrev et Digt: »I Setubal« og
kom til sengs Klokken elleve. O Neill vil at jeg skal blive her
Vinteren over; det gjør jeg ikke med god Villie.

Fredag 15. Saa koldt som det var iaftes saa varmt er det
i Dag. Jeg klippede til den lille Pige, men især til en lille

12) hver] tilføjet over linien 17) fra] derefter er overstreget A 19) Gran Vasco]
derefter er overstreget Pete

Fætter af Fru O Neills Søster. Med den unge Carlos oversatte
jeg fra Tydsk til Fransk mit Digt bestemt for Tantens Album;
drevet, lavet Bouquetter, faaet Hilsen / fra Lytton; imorgen
tidlig gjør Carlos O Neill en Tour til Lissabon hvor Jozé har
Podegra.

Løverdag 16. Imorges Klokken 7 tog Carlos O Neill med
sin Søn til Lissabon; jeg blevet hjemme drevet, skrevet, sovet
og levet; de store gule Cacter og de praktfulde Granatblomster
tillige med et storartet udgaaet Straa tage sig ud i mine
Bouquetter. Spadserede med Fruen, hendes Søster og den
lille Pige om i en Viinhave og gjennem Klostret, ved at see
Asenet der gik i Trædemøllen med tilbundne Øine i den
smukke Natur, tænkte jeg et Eventyr derom. Hjemme Besøg
af Hr Ahrens fra Setubal. Brev fra Bournonville, Brev fra Fru
Kock og fra Lorenz Frøhlich i Paris.

Søndag 17. Varmt; Stuen nede forvandles til Kapel; Præsten
kommer at læse Messe. Bønderne bøie Knæ udenfor
Døren i Haven. I Dag er Vandspringet saaledes istand at der
er Vand i Kommen. Min Mave noget løs. Carlos O Neill med
sin Søn og med en Læge samt Georg O Neills Georg der
ledsager sin Moder som besøger den syge Søster ere komne
med Banetoget. Sendt Brev til Jozé O Neill. Vi spiiste i Dag
Klokken tre og kjørte derpaa med en ganske elskværdig Lissabons
Doctor der talte Fransk hen at hente Fru O Neill og
en Søster til Kommandanten i Lissabon. Vi kjørte til Jernbanen
og derpaa til Barreiro; gik saa til Byens Have hvor der
hver Søndag er Musik her traf jeg en Slægtning af den svenske
Früxell med sine to Smaabørn og en norsk Capitain, lidt
efter kom en anden. De portugis[iske] Borger Madamer sade
stive og stille, i Klædes Kapper, ligger heri et historisk Tryk,

denne Alvor, for ikke at sige Forknøthed. Jeg lod Carlos blive
hos sine unge Venner og gik tilfods hjem; der laa en Tigger
paa Veien, jeg mødte vor Gartner og dertil et Par Ræveudseende
Hunde, fandt godt Hjem og nød min Ost og Portviin.

Mandag 18. Meget varmt; gad Intet bestille; holdt Tydsk
Øvelse med Carlos; efter Bordet, vi spiiste i Dag Klokken 4,
reed vi to, Klokken halv sex op til Byen Palmela og kom hjem
igjen Klokken syv. Veien gik gjennem Orange Haver, hvor
mange Træer stode bladløse, i det de havde lidt af Orangesyge.
Ved Huulveien blomstrede Myrtebuskene / Veien op til
Pamela, der før Jernbanen kom var den almindelig[e] Landevei
til Lissabon, var aldeles ikke til at kjøre; Hul i Hul, men
alt som vi kom Høiere blev Nedsigten skjønnere ud over det
frugtbare Landskab til Oceanet. Det tog paa at blæse ganske
voldsomt, det var koldt og jeg var glad ved at have min tykke
Vinterfrakke paa; det var for diset til at see Lissabon, men
Cintras: la Penna øinede jeg. Med Sang vendte vi tilbage,
Carlos satte over Grøfter og Gjærder paa sin Hest, jeg frygtede
Gud og holdt Landeveien 1½ Time reed vi.

Tirsdag 19 Skyet og kjøligt men op ad Formiddagen igjen
den sædvanlige Varme. Sendt Brev til Robert Watt og deri
skildret Setubal og Stedet her; tre Gange skrev jeg det om.
Der blev spurgt mig om jeg vilde ride ud, jeg foretrak at at
gaae til Naboklostret, Carlos fulgte mig, samt den lille Pige
her i Huset og Svenskeren Fryxels Børn, der have ganske
nordiske Ansigter. Vi lukkede selv med en Pind Kloster Porten

13) kjøre] k først skrevet g 15) til] først skrevet og 17) see] derefter er overstreget
Portug 19) paa] først skrevet med 23) Setubal] først skrevet Setub og

op; traf der Damer fra Setubal der særdeles venligt hilsede
mig, nu gik vi mellem Erika, Myrter og mange duftende
Buske og Planter op til den yderste Muur hvorfra man seer
ud over Egnen og Havet; vandrede saa ned til en Viingaard
og igjen i Klostret mellem to høie Rabatter af Lavendler;
i Klostret traf jeg vor Nabo Martino der havde Nøgle til hele
Klostret og vi steeg op og saae Munkenes Celler, i de fleste
var Vægen brudt ned saa at nu to dannede et Værelse,
men enkelte vare oprindelige og havde alle en deilig Udsigt
over Byen og Havet; øverst oppe vare Novicernes Celler, de
saae ud som snevre Fængsler med et Hul til Vindue. Vi gik
ud paa den store tillukkede Spadseregang rundt om Klostergaarden,
den var skrækkelig trist, men udenfor var en stor
Balkon med Porcelains Fliser i Muren og i de forpaa reiste
Bænke langs Rækværket[;] her saae man ned i Dalen og over
til Palmela. Vi gik op til Klokketaarnet, Klokkerne havde en
harmonisk Skala-Klang, de maatte kunne spille et Stykke.
Vi gik ud paa det øverste Tag og nød den vidt udstrakte Udsigt
til alle Sider. Jeg tænkte paa hvad mangen ung Munk
her har følt, lidt og drømt. Gjennem Haven gik jeg alene ned
og sagde der Lev vel til de unge smukke Piger fra Setubal,
de første jeg her har seet. /

Onsdag 20. Sendt Brev til Fru Melchior. Sad imorgenstunden
længe nede i Grotten under Have-Terrassen, den har
en mosaik Beklædning, med Landskab og Vaser, Alt sat
sammen a[f] Stumper Porcelain; Vandet pladsker eensformigt
herinde, man faaer Lyst at sove, altid sove, altid drømme

14) forpaa] først skrevet foran 26) a[f] ms. har at 27) at sove,] kommaet
først skrevet i

indbyder den hele Natur til. Kjørt ind til Byen; følte mig
ikke vel af Varmen mens jeg var hos Barberen. Onde i min
store Taa i flere Dage. Contoiret er en stor Gaard med mange
Værelser og en heel hængende Have ud over de andre
Huse. Svensken Fryxel sagde characteristisk her kunde blive
en god Keglebane. Til Aften Brev fra Eduard og Jette Collin.
Brev fra Fru Scavenius.

Torsdag 21. Brev til Georg O Neill; jeg er lidt urolig over
de Dimensioner Krigen kan tage og hvorledes og naar jeg
skal lægge Hjemveien. Villaen her heder: Quinta Dosbonecos.
Klostret her tæt ved Brancannes, Stifterinden var Donna
Branca Annes. Veiret graat og kjøligt; fra 12 til lidt over tre
gjorte jeg med Carlos en Tour paa Æsel til Bjerget St Luis,
han tilfods med sit Gevær, naar han paa de ujevne Stier ledede
Dyret og Geværpiben stirrede paa mig, bad jeg ham vel
vogte at det ikke gik af. Der var en Alvor og Stilhed i den
hele Natur, en Riigdom af Planter, og næsten alle med
stærk Duft; vi gik ned bag om en Viingaard langs en Bæk
ind i Pinieskoven; Carlos vilde bade i det kolde Vand, men
jeg fik ham derfra; paa Hjemveien da jeg var alene blev mit
Æsel uroligt og skreeg saa at jeg steeg af og lod Carlos ride
Resten. Jeg kom i een Sved til Huset; men det var en interesant
Tour. Til Aften Brev fra Georges O Neill.

Fredag 22. Varmt; før Spisetid drog et Par Tordenbyger
op. Skyerne hang i truende Skikkelser og bevægede sig hurtigt
fremad, slyngende blaalige Lyn. Efter Bordet spadseret med
Carlos op til Klostret og seet ud over Havet. Den Lyd Vognene

10) Quinta Dosbonecos ɔ: Quinta dos Bonecos 11) Brancannes ɔ: Brancanes
12) Branca Annes ɔ: Branca Anes

udstødte er indrettet saaledes for at de langt borte fra
paa den smalle Vei kunde holde paa et eller andet bredere
Sted, da de ikke overalt kunne komme forbi hinanden. — Vi
gik neden om Klostret, Huulveien hjem. Smukt Maaneskin.
Brev fra Fru Melchior.

Løverdag 23. Endnu paa tredie Dag brænde disse Muskittos
Stik eller hvad det er jeg har faaet paa Haandledet.
Brev til Jette Collin. Efter Frokosten reed jeg med Carlos
ned til Byens vestlige Deel, jeg vidste ikke før jeg saae den
ovenfra at det var Setubal, derpaa op ad Klippen til Festningen
del Pjetro; herfra en henrivende Udsigt; hvilket Hotel
kunde her være; et stort Fartøi laae ganske lille nede og vilde
ud af Bugten, en Baad saa ud som et Pileblad; hele Sandistmen
laae nu tydelig som et Landkort; Floden Sado breed
faldt ud i Bugten; jeg var som kogt og turde derfor ikke ret
staae stille i den kjølige Blæst. Oceanet syntes blikstille; vi
reed nu ned til Byen, satte Æselet hos Smeden og jeg gik til
Barberen / jeg vilde nu have gaaet hjem, men Carlos kom,
han lod mig imidlertid alene ride hjem til Landstedet. Æselet
gik i jevn langsom Gang. Efter at jeg var klædt om kom
han og foreslog en Fodtour til Onkelen Joachims Landsted;
der har Familien jeg er hos tidligere boet. Huset saa øde ud.
Vi var i et Udhuus, der var en net ung Pige, der var ogsaa
en lille Dreng; som Joachim efter sin Kones Død har med et
ungt Fruentimmer som nu er hos ham. Jeg saae hende paa
Balconen. Om Aftenen, det er St Johannes-Aften der var
igjen tændt Blus i Byen og ovre paa Sandistmen brændte
Blux. Raketter fløi fra Skibene. Nede foran Vignierne vare

12) et] først skrevet en 14) et] tilføjet over linien 15) derfor] først skrevet det

tændte Blus som Folkene dandsede om. — Fik et venligt Brev
fra Georg O Neill, om ikke at være nerveus og tænke paa
Afreisen, Alt ordnede sig nok

Søndag 24. Stukket i Ansigtet af Muskittos; taget et varmt
Bad. Med Banetoget kom den unge Georg O Neill, der havde
fulgt sin Moder her ned til den syge Tante; en tysktalende
Mexicaner fulgte med; vi gik over til Klosteret og op at nyde
Udsigten fra Have-Høiden. Idag staaer igjen et stort Stykke
om mig i den herværende Avis af Portella. Spiiste til Middag
Klokken 3, da Georg og Kjøbmanden han kom med skulde
til Lissabon med Toget. Siden gik Fru O Neill med mig ind
i Nabohaverne, her saae jeg et Myrtetræ, stort som vore store
Blommetræer; paa Hjemveien kom jeg til Martinos Huus
der var Dands; en Slags Contradands. Alle Landstederne
staae ledige, Portugiserne holder ikke af at være paa Landet,
der boer sædvanlig kun en Gartner. Vi fik Efterretning om
at der i Madrid havde været store Bevægelser[,] Kanoner mod
Bajonetterne; jeg bliver nødt at reise hjem tilsøes.

Mandag 25. Nu begynder jeg at være mæt af Opholdet
her. Skrevet Breve, drevet; efter Middagsbordet kjørte vi til
et Teglværk O Neill har under Palmela, dette ligesom Villaen
her hører til Palmela Distrikt. Brassilianeren som boer deroppe
kom til Hest, den blev sky, og faldt med ham. Vi gik
et langt Stykke langs en lille Bæk; der var friskt grønt men
uhyre eensomt. Her ude ville vi spise en Middag og overnatte,
det sidste har jeg ingen Lyst til. Hjemme laae til mig Brev
fra Fru Ingemann, og fra Fru van Kneppelhout i Holland.

5) kom] derefter er overstreget Ge 6) tysktalende] først skrevet tydk 19) 25]
først skrevet 26

Tirsdag 26. Brev til Georg O Neill i Lissabon og til Castilho
om at faae en Afskrift af »Kirkeklokken i Farum«. Kjørt
ind til Byen med O Neill, ventede ¾ Time hos Barberen før
jeg kom til; læste portugisiske Aviser som jeg begynder at
forstaae. Hr Ahrens kom fra Marked i Evora, der havde været
Tyrefægtning og bag efter Comedie, han havde frosset da
han gik derfra. Fru O Neill fortæller at Damerne i Evora aldrig
gaae i Boutikker, / men lader Tøiet sende til sig. De
gaae aldrig paa Gaden eene, kjører selv om det kun er nogle
Skridt. Krigen er begyndt, Kamp ved Verona. Her kom en
Mand med et Gips Monument for den forrige unge Konge,
det kostede 4500 Reis, O Neill vilde jeg skulde kjøbe det, for
at ophjælpe Kunsten, men det fandt jeg mig ikke kaldet til,
han kjøbte eet og gav sit ℔ Sterling. Spadseret i den stille
venlige Aften; nu kjender alle Gaardens Hunde mig; de ligge
stille, aabner et Øie og lukker det naar jeg gaaer forbi. Begynt
Eventyret om Skruptudsen.

Onsdag 27. Sendt Brev til Grevinde Frijs, det gaar over
Engeland. Efter Frokost spadseret over til Klostret og gaaet
langs Veien om Bjerget, der er mange blaa Tidsler, blomstrende
Vinka og stikkende Grønt; mens jeg gik der kom et
svært Tordenveir, temmeligt nær; siden tog det til; Havbugten
blev kulsort, Skyerne hang som Marmorplader. Vi fik
Regn og siden en stille Aften mild og god men under Uveiret
var det koldt saa at jeg tog min tykke Frakke paa. Brev fra
Joze O Neill.

Torsdag 28. Varmt men skyfuldt. Sendt Brev til Fru Scavenius.
Bundet et Horn af Siv oppe fra Brankanas, og fyldt
det med Blomster. Dræbt mange Fluer; de har imorges aldeles
jaget mig ud af Sengen og jeg har et Bid paa Knæet som

jeg maa smøre med Amoniak. Efter Bordet spadseret med
Carlos over til en Vinie hvor der skal dandses i Nat, der traf
jeg to af hans unge Venner, den ene talte fransk med mig.
Fuldmaanen stod guul og klar, da Carlos fulgte mig tilbage.
Brev med Photografportræt fra Bille.

Fredag 29. Graat og regnveir. Børsenhalle bringer kun
Krigs Efterretninger. Jernbanefarten afskaaret i Nordtydskland.
Idag er det St Peders Fest; derfor brændte der Blus
iaftes rundt om paa Bjergene og i Setubals Gader; Raketter
steeg den ene efter den anden. Brødrene O Neill, ere Jozé —
Georges — Carlos, — Enrico — Ioachino & Eduard[.] Var paa
Tyrefægtning Klokken 4; det begyndte først fem og varede
til halv syv. Vi havde en heel Loge: Fruens Søster, Tjenestepigen,
der mødte som Dame. Lille Baby. Eduards lille Søn,
med store Støvler og Spore. Jeg blev noget træt; da vi kjørte
derfra og vare i Vognen, vor Nabo Martinho med, var
Kudsken gaaet, Carlos ikke kommet, Hestene bleve forskrækket
for den Masse Mennesker og begyndte at gaae; vi
raabte og en greb dem heldigviis, vare de løbne havde vi
brækket Arme og Been; ung Carlos kom og kjørte som vild
over Stok og Steen. Lidt efter syv spiiste vi Middag.

Løverdag 30. Graat og varmt, oppe og i Haven før 8. Saae
i Grotten en stor Skruptudse. Kjørt ind til Byen for at barberes
og læse Aviser. Det er en dansk tung Luft, og meget
skyfuld. / Til Aften Brev fra Reitzel og Martensen. Med Banetoget
kom en ung Slægtning af Fru O Neill, han skrev Vers
sagde de. Spadserede hen over Høiden med den forladte

11) Enrico] E først skrevet Ioa 11) Ioachino & Eduard] ms. har 2. Eduard
& 1. Ioachino 25) og Martensen] tilføjet over linien

Vindmølle ned paa Huulveien og bandt en Bouquet af grønne
Aloeblomster, Krusemynter og store Figenblade.

Juli.

Søndag den 1ste. Blev af Ioachim O Neill med en Deel
unge Mennesker indbudt at spise med dem paa Søen i Dag;
da jeg ikke ret havde Lyst dertil meente Carlos O Neill at det
heller ikke var Noget for mig eller ham; der blev drukket saa
meget; jeg opgav det. Varmen meget trykkende, Blæsten igjen
meget kold. Jeg gidder Intet bestille. Aviserne kun Efterretninger
om Slag men uklart; de danske Aviser synes ikke denne
Gang at komme til mig. O Neill træt og rullet ind i sig selv,
Fruen opmærksom og elskværdig. Jeg har en Forestilling om
at jeg drukner paa Søen. Mit Fædreland seer jeg neppe! —

Mandag 2den. I Dag skulde vi til Arabida, Veiret var
graat og regnfuld, Lyst havde jeg ikke; en uhyggelig Drøm
om gamle Collin og hans Kone trykkede mig. Touren blev
opsat til imorgen. Plantede Venushaar i Grotten; jeg hentede
Planterne fra Brønden nede i Martinis Have. Fik tydske
Aviser 10 Dage gamle.

Tirsdag 3. I Dag skulde vi til Arabida, jeg havde ikke
Lyst og heldigviis kom O Neill og sagde han havde Forretninger
i Dag; jeg sagde at jeg Torsdag ønskede at reise til
Lissabon, han meente Fredag eller Løverdag. Brev faaer jeg
vel iaften fra Georg. Men jeg fik intet.

Onsdag 4 I Dag skulle vi da den Søetour jeg har Angest
for. Vi kom ikke afsted før Klokken 12; Ahrens var paa
Broen og sagde det blev godt Veir. Vi roede med fire Roerkarle,
men paa Baaden var stort Soltelt over, jeg frygtede

endnu Rester af Mosaik og Væggene Stykker af Marmor;
man havde en heel Huusrække af en Gade, men Alt paa den
modsatte Side laae bedækket af Sand og store Buske og
Blomster alle prangende for en Have. Vi rodede i Sandet og
fandt Skaar i Mængde af sønderslaaede Drikkekar. Beboerne
maa have forladt Byen da Havet brød sig et nyt Indløb og det
gamle lukkedes. Da vi roede hjem gik stærk Sø, men nu var
jeg ikke længer i nerveus Angest. Du bliver snart en god Sømand,
sagde O Neill, imorgen kunne vi paa bedre Tid roe
til Arabida; han meente at det var bedst at vi ikke fortalte
at vi vare vendte om; men jeg sagde det uden Forbehold da
Ahrens paa Broen kom os imøde, han sagde at vi vare komne
to Timer for seent afsted. Jeg var i daarlig Stemning, ærgerlig
over at vi ikke vare komne til Grotten; vi vare nok en halv
engelsk Miil derfra. Hjemme Brev fra Carl Bøgh og fra Maleren
Carl Block. Brev fra Frøken Bjerring. Det blev bestemt
at jeg reiste paa Søndag Eftermiddag fulgt af Carlo
O Neill og Sønnen.

Torsdag 5. Blæst og Regn. Nu fik jeg »Dagbladene«, men
det med mit Brev til Bille, manglede; jeg læste dem alle i Løbet
af Formiddagen; det blev stærk Solvarme, og paa samme
Tid kold stærk Blæst. Mit Humeur er i Dag daarligt, der er
en Kummerlighed, en Forknøthed over mig, jeg seer ikke
hvorledes jeg naaer hjem; mange Farer og piinlige Øieblikke
vente paa mig. Brev fra Asger Hammerich i Paris. Brev fra
Henriques.

Fredag 6. Daarligt Humeur. Sendt Brev til Georg O Neill

6) brød] først skrevet og 7) Da vi] foran er overstreget Seile 15) Carl Bøgh
ɔ: Frederik Bøgh

og Brev til Reitzel og Martensen. Klokken halv eet gik O
Neill med Toget til Lissabon, jeg fulgte med Vognen ned til
Setubal for at barberes, fik Hamborger Aviser og slugte alle
Efterretningerne. Efterretning om at Venetien kom til Italien
og nu blev der Fred. Spadseret med Carlos hen til Naboens.
Under Viinløvstag gik Æselet og dreiede Hjulet hvor Vandkrukkerne
steeg fra den dybe Brønd. /

Løverdag 7. Følt mig lidt ilde og nerveus. Varmt men dog
Blæst. Fik Brev fra Louise Lind, sendt directe her til O Neill
i Setubal. Carlos var med unge Venner og Damer redet op
til Brassilianeren. O Neill kom hjem fra Lissabon, uden
Hilsener; besøgt Martines. Fik Brev fra Digteren Castilho i
Lissabon.

Søndag 8. Fik et hjerteligt Brev fra Georg O Neill at de
ventede mig imorgen. Det er trykkende varmt i Dag. Messen
var kun kort, de knælede i Haven uden for mine Vinduer; jeg
var nerveus bevæget ved at skulle reise imorgen tidlig; Fru
O Neill uforanderlig deeltagende og meente at jeg kom igjen
tilbage; med hende O Neill, Carlos og Martinez gik jeg om
Aftenen over til Brancanas Luften var meget varmt, men
oppe paa Bjergsiden kom en stærk kold Blæst; jeg brød et
Stykke Bark af et Korktræ deroppe til en Erindring.

Mandag 9. Var oppe Klokken 5; det varede til halv syv
før Pigerne fik en Smule Kaffe istand. Fru O Neil yttrede at
jeg nok kom igjen og blev der noget; det sagde O Neill ikke
noget til i samme Forventning, men sagde at han kom med
hele Familien til Cintra og Lissabon, naar vi skulde skilles.
Jeg gav 12 Rdlr dansk i Drikkepenge. Vi kjørte nogle Minutter
efter syv, det var stærk Solvarme; da vi naaede Tajofloden
og kom ombord luftede det kjøligt, der var Bevægelse i Vandet.

Ved Landstigningen maatte Kufferten aabnes; en Drager
fik Tøiet og nu fulgte jeg med O Neill til en Barbeer og derpaa
hen at spise Frokost; vi gik saa i Sol-Hede til Comtoiret;
José sagde at han ikke før den 16-17 tog til Cintra,
altsaa først om en Uge; denne kunde benyttes til at reise,
men det er for varmt. Besøgt med Carlos O Neill hans Kones
Søster i hvis Album jeg har skrevet; kjørte saa ud til Pinhieros
hvor Fru O Neill og Sønnerne glade modtog mig. Nu
kjendte jeg fra Haven Bjergene, hinside[s] Lissabon, jeg seer
jo Palmella, St Louis og Arabida. Aften smuk men varm, glade
Ansigter om mig. Fik fra Kjøbenhavn et Nummer af Figaro
med mit Brev fra Setubal. Fik 12 Portrætkort. Brev til Henny
Kock i Toulon.

Tirsdag 10. Graa tyk, heed Luft, stille og lumskelig som
skulde et Jordskjælv bryde ud; inde i min Stue trykkende
varmt; jeg laae paa Sengen, dampede som ved et Bad, gad
Intet bestille. Fik Brev fra Eduard Collin og Jette Collin.
Efter Bordet sagde G: ON til mig om jeg nu ikke skulde
kneppe, jeg trængte vist dertil, der var at faae inde i Byen.

Onsdag 11. Laae i febril Sved den halve Nat og kunde
ikke sove, var forlegen om Morgenen over for Georg og
mine egne Tanker hele Natten. Det blev meget varmt; holdt
mig inde hele Dagen; sendt Brev og tre Portrætkort til Carlos
O Neill i Setubal. Brev til Asger Hammerik i Paris. Aftenen
kjølig og smuk.

Torsdag 12. Kjørt om Formiddagen med Arthur ind til
Lissabon der var fra Søen en kjølende Brice i Gaderne, blev
bar/beret, gjorte Indkjøb og var hos min Banquier Warburg,
der er født i Altona og har været et Par Aar i Kjøbenhavn,
han taler Tydsk og noget dansk sagde han; jeg blev meget

hjerteligt modtaget af ham og hans Assosie........, fik
500 Frank; han fortalte at en ung Mand paa hans Contoir
var i disse Dage kommet med sin unge Kone fra Engeland
og Veiret havde været saa haardt at de i elleve Dage havde
været med Dampskib paa Søen; der kom en Herre fra Itzeho,
kommet igaar, han havde i forgaars havdt haardt Veir
paa den biscaiske Havbugt, da vi havde den trykkende stille
Scirocko. Gik [til] Contoiret; José var livlig, talte meget om
Jette W og hendes Følelse for Henrik S, som han var blevet
overrasket over og havde ladet som han ikke forstod. Kom
hjem til Pinhieros Klokken eet til Frokost; Fru O Neills
gamle Lærerinde fra Setubal spiiste med. Efter Middagsbordet
begyndte O sin Samtale igjen om Fruentimmer, jeg fortroede
mig ganske til ham, sagde at jeg leed af Brønde og han
holdt paa Nødvendighed at rense sit Vandhuus. Jeg blev
forstemt efter denne Samtale. Fik til Aften kun koldt Vand
paa mit Værelse, rimeligviis godt for det varme Blod; gik
tidlig iseng. Før Middag Besøg af Frøken Wittnick med sin
nye Frue. —

Fredag 13. Igaar Brev til Eduard Collin og Jette. Idag
Brev til Maleren Block og Frederik Bøgh. Narrestreger med
Georg der tog 500 Reis i Spøg fra mig; siger at jeg har faaet
dem, jeg troer det ikke og hvad der er dumt af mig, jeg
ærgrer mig jeg er i det Hele i Dag meget nerveus, har Hovedpine;
Luften tung og trykkende. Frøken Wittnich er her i
Dag før sin Afgang til Badestedet ved Tajo. Sendt Brev til

2) han] h først skrevet d 3) var] v først skrevet k 6) i forgaars] derover er
tilføjet for 7) paa den biscaiske] først skrevet da vi hav 7) den] først skrevet
det 16) kun] først skrevet ing

Martin Henriques. Frøken Wittnick tog bort uden at sige
mig lev vel, hun meente jeg sov, sagde[s] det. Var særdeles
forstemt og blev ikke opfrisket ved Georg O Neill, der naturligviis
med de Andre underholdt sig ved Bordet med den
gamle Dame. Jeg gik ud i Haven, blev der den hele Aften;
saa Løgternes Stellationer, som Stjernebilleder i den yderste
Udkant af Portugal, Byen selv ligger dækket af en Bjerghøide,
der er i de sidste Aftener fem Lys i Række der brænde
som Illumination, de sige det er i et Kloster. Det var stille og
stemningsrigt; Ingen tog Notitz af mig jeg gik paa mit Værelse,
forstemt og trykket, skrevet et Digt ud af min Stemning:
»Jeg Guds Verden har seet«.

Løverdag den 14. Følte mig næsten grædefærdig denne
Morgen, havde ingen Lyst at indlade mig med Nogen af dem.
Skrev og drev, Luften er tyk men dog friskere end igaar;
udenfor er nu Kornet høstet og lagt paa en dertil indrettet
Plads hvor det trædes af to Oxer. Kun Olietræerne og Figentræerne
staae nu grønne paa Marken. / Maatte give Miss
........, Fru O Neills Lærerinde mit Portræt, jeg har kun
faae at give bort. Georg kom og havde glemt de tydske Aviser
uagtet hans Fader lod ham i Dag notere det; han er for
distrait. Fik Brev fra Carlos O Neill; han kunde gjerne have
sagt som hans Kone ved Afskeden, De kommer her nok igjen
til os, men han talte kun om at komme at sige mig Levvel her,
det var mig ikke behageligt. Det stormer iaften, jeg har Angst
ved Tanken om Søreisen hjem.

Søndag den 15. Klokken 6 tilmorgen vækkede Arthur mig

5) Dame] først skrevet Dage 7) Portugal ɔ: Lissabon 13) grædefærdig]
foran er overstreget Græde

for at faae mig med i Messe, jeg foretrak at gaae iseng igjen.
Til Middag Hr Wittnick med hans smukke unge Søster, samt
Groserer Varburg med hans unge Kone fra Mecklenborg,
hun var meget nydelig; vi fik en god Ananas Iis, lavet ved en
chemisk Proces. Georg O Neill sang, Aftenen ret livlig.

Mandag 16. Det har blæst stærkt i Nat og blæser endnu,
det er ikke fornøieligt at tænke paa Hjemreisen om faae
Uger. Sendt Brev til Frøken Bjerring. Føler mig lidt febril;
jeg troer jeg fik lidt Forkjølelse i Haven iaftes, da jeg varm
efter Middagsbordet kom ud. I Eftermiddag Besøg af Grev
Foss og hans Frue, Veninde til Fru Roberedo, meget elskværdig
mod mig ligner Søsteren som var her i Forgaars med
Frøken Wittnick men lidt kjønnere, Manden minder om
gamle Abgedill i Dresden. Ved Middagsbordet hele Familien
saa elskværdig som i de første Dage. Fru Foss sagde der var
Cholera i Bordeaux, Georg siger det er Løgn, ellers vidste
hans Huus det. Touren til Coimbra bliver ikke imorgen, det
er igjen José der er et Vrøvl.

Tirsdag 17. Gaaer bag Cedertræernes Skjærm, skriver
Breve; til Mathilde Ørsted og til Rasmussen i Bordeaux, de
afsendes imorgen; da jeg havde sluttet det sidste fik jeg Brev
fra Rasmussen, jeg aabnede derfor igjen Brevet til ham og
gav endnu et Par Ord. Det blæser ideligt stormende. Til Middag
meddeelte Georg O Neill mig at han med en Comite
skulde til Kongen paa Torsdag vi kom altsaa ikke til Coimbra
før Fredag; jeg tog det som en Skjæbne og gav mig hen,
hvem veed hvad det er godt for. Aftenen stille med klar Nymaane,
den kastede min Skygge, udenfor gik Nabokonen med

11) Foss] F først skrevet v 14) Abgedill ɔ: Gustav von Albedyll

Løgte, Bønderfolk paa Veien, stjerneklart; jeg sad paa Havemuren
og saae ind mod Lissabon, hørte Vognlarmen derinde.

Onsdag 18 Foruden de to igaar nævnte Breve afsendes i
Dag Brev / til Fru Neergaard, deri mit Digt Bouquet af danske
Digtere. Fik Brev fra Clara Heinke i Berlin. Veiret stille
og smukt men mod Aften meget kjøligt. Talte med Georg O
Neill om Jenny Lind, han kom lidt efter bevæget og talte om
»romantisk Kjærlighed«; gamle Minder vaktes hos mig og
jeg var igjen paa min Stue blød og — ene. —

Torsdag 19. Tilmorgen kom Georg og sagde at hans Moder
tog til Byen om jeg tog med; vi kjørte halv 10, da vi var
lidt afsted havde jeg glemt mit Uhr og vi vente om, Artur
bragte det; efter at have været hos Friseuren gik jeg paa
Contoiret til José og Georg, her traf jeg først den belgiske
Minister, som sagde at den spanske Jernbane blev aabnet om
6 Uger. Derpaa kom en Hr Simon d Oranja, en portugisisk
velhavende Propritair Ven af Georg, der sagde mig at han
var høist aimable. Vi spiiste Frokost og jeg gik ud at kjøbe
en Brystnaal, den kostede omtrent 4 ȋ dansk, hjemme
faaer jeg den for 8 ß. Jeg kjøbte tre Stereoskopbilleder her
fra Lissabon; gik senere ned til Fiskertorvet og til Qu[a]ien;
Braganza Hotel ligger saa høit at et Huus paa 5 Etager ligger
nedenfor dets Kjældervinduer. — Reenlige og nette see de
med blaa Fliser besatte Mure af Husene [ud]; grønmalede
Jernaltaner. Der var en Kirkeklokke der ringede med en
Klang som var det et Klokkespil. Jeg fandt selv hen til den
gamle Fru O Neill og spurgte Portneren aude mora qui
Madame O Neill? Det f[r]anske Dampskib, ikke det til Bordeaux,

4) mit] først skrevet min

saae jeg fra hendes Vinduer dampe forbi. Vi kjørte
Kl 5 ud til Pinhieros, Vinden luftede frisk; der laae Skyer
om Cintra; José vilde at jeg skulde blive her Vinteren over;
jeg gjør det neppe, men naar og hvorledes bliver Hjemreisen.

Fredag 20. Klokken 8 kjørte jeg med Georg til Lissabon
blev over en Time paa Contoiret og da med ham og José til
Jernbanen hvor vi traf en Handlende, en jevn Mand, der
skulde følge med os, i det Georg nok med ham havde Forretninger
i Evora. Først fulgte vi Tajo, der er bred som en Sø,
senere blev den Flod med brede Sandbanker, saa paa hin
Side Tajo Salvaterra og Benevente, hvor der holdes Tyrefægtninger
og hvor Marquien af Mariava [døde?] for Tyren
under Joseph den første ved Jordskjælvstiden. Mellem Santarem
og Matta var meget Korkskov, Barken plukket af flere
selv unge Træer. Ved Pombal Ruin af et maurisk Slot. Egnen
var snart flad dansk, snart mindede om Sverrig[,] Riismarker
grønne som en ung dansk Kornmark; Mais og Viin. Klokken
lidt over 5 naaede vi Avairo der ligger i en aldeles flad
Egn, ved Floden Vouga, i Hotellet af dette Navn tog vi ind.
Avairo er benævnet »det portugi[si]ske Hol/land«, det minder
ogsaa mere om dette Land end om Portugal, man har
ogsaa kaldet det Venedig, men det eneste beslægtede er de
gondolformede store Baade der komme her op af Kanalen,
der skiller Byen i to Dele; den frugtbare Egn var ved Sandets
Magt blevet Morads og høist usund da Greven af Linharas
1801 lod begynde og fik til 1808 fuldført en Kanal der

9) os] først skrevet paa 12) Tajo] derefter er overstreget Benevente 19) ligger]
derefter er overstreget et ulæseligt ord samt troer jeg 24) Kanalen] først skrevet den

Sving men betragtet med en Loupe var hver Streg Læsning
i det Hebraiske alt udført med en utrolig Flid og nøiagtighed,
et heelt sjældent Kunststykke. Jeg maatte skrive mit
Navn i Protocolen. Gik nu over i Universitets Salen hvor de
forskjellige Fakulteter sad i deres eiendommelige Klædninger
og forskjellige Farver, hvid og blaat, rødt, guult; den unge
Mand som fik Doctorhatten laae paa Knæ paa en Ophøining
nær ved den kongelige Throne. Alle Bænke vare opfyldte med
Studenter. I Salens Sidevægge vare Loger med mange Damer,
et Orchester nede paa Gulvet spillede. Jeg saae derpaa
Universitets Kapellet, Thronsalen & og blev nu indbudt at
blive men vi skulde reise og Dürssen fulgte mig i Skylregn
hjem. Klokken eet forlod vi den interesante By uden Spectakler
og saae paa Hjemveien flere Svinehyrder og saae Hyrder
som vogtede sorte Lam under Olietræerne. I Entroncamento
maatte vi paa 6 Minutter sluge Middagsmaden. Paa hele
Reisen var José drillende, ikke behagelig saa at jeg frygter
for Opholdet hos ham i Cintra. — Vi kjørte til Contoiret og
kom først henimod 9 til Pinhieros hvor jeg fandt mit gamle
Værelse og friske Blomster fra Fru O Neill. Talte en Deel
om Reisen og José. Ved Coimbra Bønder med Straakapper.

Mandag 23. Ikke vel; øm i alle Lemmer. Lagde mig en
Times Tid igjen til Sengs og fik saa skrevet disse Dages Notitser.
Her er nu i Huset Fru O Neills syge Søster. Dagen ender
graa og vaad, alt er som i en Vandtaage. Georg ligger
hele Dagen syg.

Tirsdag 24. »Kjær Gjæst bliver [kjedelig] er han forlænge

9) med] derover er overstreget for 15) I] derefter er overstreget Entro 18) i] først
skrevet p 23) Notitser] N først skrevet T

i fremmed Huus!« det være altid min Morgen tanke som
Gjæst. Jeg har tyndt Liv i Dag, føler mig ikke ret vel. Varm
tung Luft, men skyfuldt; sov en Deel af Dagen; tænkt paa
Hjemmet og Hjemreisen. Ved Middagsbordet sagde Georg
mig at José ikke var ganske rask og først overmorgen blev der
noget af Reisen til Cintra, det er lidt for galt.

Onsdag 25 Atter Diaréh; føler mig ikke vel. Sendt Brev
til Jette Collin med et Par Ord til Eduard. Brev til Castilhos.
Fik et langt Brev fra Fru Melchior. Hele Dagen saa godt
som ikke seet Fru O Neill der er hos Søsteren og den syge
Georg. Her er en kjøn Amme i Huset; Barnet skraaler hele
Natten.

Torsdag 26 Oppe Klokken 5; kjørte Klokken 6¼-deel;
Jozé holdt nede paa Veien og blev ærgerlig fordi jeg havde
Kuffert og ikke Natsæk, der blev imidlertid Plads til Kufferten.
En lille / sex aars Dreng, Søn af Jozés forrige Tjenestefolk
har han taget i Huset hos sig, den lille Fyr var i Vognen;
vi kom gjennem et Par Smaabyer, (Bemfica med Infantindens
Slot og Have.) Saae en Bonde med en Cameel. I den
første By var en Slags Bonde-Improvisatrice der sang mens
Manden eller Broderen spillede Tamborin; Egnen udbrændt,
Kornland, Kornet borte, vi passerede Vandledning, saae
Magnolie et Sted tæt ved Veien. Cintra laae i Taage; store
prægtige skyggefulde Træer, (Queluz Slottet hvor Don Pjetro
døde). Efter at have hvilet lidt paa Sengen gik jeg ud at
søge den engelske Gesandt Lytton, jeg gik en længere Omvei,
men fik derved at see ud over Egnen til Mafra, saae Kongens

19) Saae en Bonde med en Cameel.] tilføjet i marginen ud for linierne 16-27
21) Tamborin] først skrevet Tamporin

Slot med to Skorsteene der lignede colosale Champagneflasker;
paa Veien traf jeg Greven af........ som kjendte
mig og sagde mig Vei. Guds Natur er saare deilig her, jeg
mødte en engelsk Herre og Dame de sagde at Lytton boede
i Vittoria Villa, jeg fandt derop, der var elegant og rigt; hans
nydelige Kone, aldeles nordisk tog glad mod mig og hentede
Lytton der omfavnede mig; indbød mig til Middag Løverdag
7½; fandt en meget kort Vei hjem. Gik senere til Byen og
blev barberet, mødte Greven af Almeida, hans Søn kommer
overmorgen med Fru Roberedo. De mægtige Træer ere behængte
med Slyngplanter, disse selv hænge i stor Fylde ned
over Murene. Saae i Afstand Maffra; mødte Kongen og hans
Broder, kjørende. Vi boe skyggefuldt men har den støvende
Landevei klods op til Huset, en Balkon af Husets Bredte fører
lige ud til den og er behængt med store Glasklokker. Gik
med Jozé i hans Have, det var som jeg kom i en dansk kjølig
skyggefuld Skov med sprudlende Kilder, men et Vand saa
puurt og klart; jeg maatte tænke paa Høiderne i Silkeborg
Skove, jeg saae Birk og Fyr, jeg saae den danske hvide Kløver
og Konvolvuli, men her voxte ogsaa i det frie Laurbærkirsebærtræet
med sin sortrøde Frugt, her var Fuxiaer hele
Træer og den kjæmpemæssige Magnolie bar sin hvide Lothusblomst;
dertil hang i en Fylde Slyngplanter saa rigt fra
Træerne. Vi vare nede ved [et] Badehuus og i en Grotte, en
Jomfr[u] havde O Neill truffet der med sin Elsker. Spiiste
Middag Klokken otte. Deiligt Maaneskin om Aftenen. I Haven
røde og blaae Hortensiaer.

4) mødte] derefter er overstreget En 23) saa rigt] ms. har saa (Jomfr[u]) rigt,
en klamme angiver ordets plads i linien nedenunder, jfr. linie 25

nede. Træernes Blade skinne saa blanke i det klare Maaneskin.
Hvilken Stilhed. Jeg stod i Underbuxer paa min Balkon
da Joze kom ud paa sin.

Løverdag 28. Gik ud Klokken ni og kom hjem Klokken
elleve. Landeveien til........; Murene med deres Slyngplanter,
Veien flere Steder smal kun til to Vogne mægtige
Træer som vore største Ege, vilde og ægte Kastanietræer
hænge deres store Bladfulde Grene ud over Murene; og hvor
man har et Indkig er Haverne med Grædepile, Magnolia
Træer og Kjæmpe Buske af Hortenziaer der næsten synes
porcelains Forziringer ud fra de rødmalede Murer. Udenfor
Cintra ligger en Villa [i] maurisk Stiil, den kaldes Monte
Christo / i det at en riig Brassilianer der kom hertil lod den
opføre netop da Dumas Monte Christos læstes, og nu har den
beholdt Navnet; herfra seer man op over den med Træer
begroede Fjeldhøide og har for sig to mauriske Kasteller og
Slottet som Kong Fernando beboer; med sit firkantede Taarn
med Smaataarne, Kuppel og Zikzak, høist malerisk. Jeg gik
videre den snevre Landevei under de skyggefulde Træer,
forbi et pladskende Vandfald og naaede Slottet........
hvor Fredsslutningen under Abrantes afsluttedes. Her breder
Veien sig til en stor Plads med skyggefulde Træer foran den
roccoco Bygning. Jeg gik endnu et Stykke opad; det er som
om alle Europas Egne havde hver leveret en Blomst til denne
Bouquet, Oassen som Cintra danner. Jeg minde[de]s snart
om Vandringen ved Genfersøen under Valdnødtræer snart

3) paa] først skrevet fra 8) og] først skrevet man 12) Villa] foran er overstreget
ny 20) Slottet........ ɔ: Palacio de Seteais 24) en] først skrevet et
25) minde[de]s] først skrevet maat

om danske skyggefulde Skove, snart svensk Natur, saa svulmende
italiensk. Jeg tænkte paa en gammel Børne Læredom:
Tempe en deilig Dal i Thesalien og tænkte, mon Tempe
frembød noget Skjønnere end Cintra har det. Paa Tilbageveien
besøgte jeg Barberen nede i Byen; der ligger ved Veien,
som det synes to gode Hoteller. Hjemme god Frokost[;] ud paa
Eftermiddagen kom de unge Musikanterfolk udenfor, vaskede
der og tørrede deres Tøi; Konen sad med sit lille Barn, den
unge Mand laa paa Jorden, og røg sin Cigar under Træerne.
Et Musikchor i Uniform drog med Fane forbi og spillede
uden for Huset; to Smaapiger klædte som Valkyrier med
Sølvhjelme og Guldvinger gik foran; en geistligklædt Betjent
fulgte efter med Helgenbilleder at sælge eller uddele.
(Der var en 14- a 16 Aars Dreng med Musikanterfolkene,
som passede Barnet, lagde Tøi sammen mens Ægteparret
sov i det borttørrede Græs.) Gik Klokken 7 op at Bjerget
og saae ud over Omegnen mod Maffra, den ligner Roms
Ca[m]pagne og har ogsaa Bjerghøider i Horizonten men lave,
de svømmede som i farvet Taage, jeg hørte Musik af Feststyrerne
fra imorges og da jeg halv otte naaede Lyttons Villa
kom hele Toget her med Engle og spillede. O Neill fortalte
at han ved et lignende Tog havde hørt den første Styrer sige
ved et Krosted / om Vertinden, »den Carnallie! hun forlanger
saamange Reis for et Stykke Kjød og noget Viin hun har
givet Englene«. Der var ingen uden jeg hos Lyttons, Mand
og Kone vare i fuld Toilet, deres 11 Maaneders Barn
»Eduard« blev præsenteret for mig. Vi fik Champagne &.
Lytton fortalte mig et Eventyr om Hans Heiling han havde

9) Mand] tilføjet over linien 24) et] først skrevet en

og som jeg kjender fra hende; vi hilsede paa hinanden
og talte et Par Ord; lidt efter hilsede mig fra et Vindue
to unge Herrer. Jeg gik til det gamle Palais hvor Fredsslutningen
/ blev underskrevet og saae fra Balkonen ned over
Campagnen; Solen skinnede paa Havet og gav en stærk
straalende Horizont. I Formiddags laae Taagen her, som en
Skovbrand. José spiiste idag ikke til Middag da han ikke er
vel; Klokken var henved 9 før jeg kom tilbords.

Mandag 30. Stærk Taage saa Alt laae som efter en Regn;
jeg skrev og gik paa Formiddagen ned til Byen til Barberen,
og neden om Slottet derpaa hjem til Kl 12 til Frokost. Det
blev Taage hele Dagen. Da jeg efter Klokken 5 gik op af
Bjerget, løftede den sig ud mod Lissabon, som et Slør, Alt
derude laae i Solglands, jeg saae de hvide Bygninger i Byen.
Vinden var ellers kold og Taagen fugtig; ved Veien voxte
vor mandelduftende Sperea, som den groer ved Grøfterne
i Danmark; Bregner og Laurbær groe ved hverandre. Jeg
gik ned og ind af den anden Mølledreining Veien førte ned
i en privat Have hvorfra jeg kom ud til Veien; Maffra Kloster
viiste sig tydeligt i Taagen, som tre Taarne. I O Neill[s]
skyggefulde Have sang Fuglene som i Danmark. Middag
hen mod 9; fik Brev fra Rasmussen i Bordeaux, ligesom en
Exemplar af »Livre l'images«. Brev og Portrætkort fra Professor
Dürsen i Coimbra han vil oversætte nogle af mine
Skrifter paa Portugisisk. Aftenen var kold og mørk, jeg
tænkte paa Søreisen

Tirsdag 31 I denne Morgen da vi sad ved Kaffebordet
kom O Neills gamle Tanter med Pige og en gammel Kone;

16) mandelduftende] m først skrevet da 17) groe] først skrevet groer

disse ere aarligt om Sommeren hos José, om et Par Dage
kommer hans i Lissabon gifte Søster med Børn; her bliver da
fuldt Huus. Det har blæst stærkt i Nat og blæser endnu; jeg
gik uden [om] Bjerghøiden, første Omgang, til Lægen og
derfra saa langt Veien førte til et Tempel hvorfra var en viid
Udsigt over Omegnen, der i godt Lys viiste sig med mange
Landsbyer. Maffra traadte ganske tydeligt frem. Jeg troede
at see / Havet, det kunde ikke være et Spil af Skyerne, Vinden
blæste stærkt Nordvest; Bjergtoppene vare i Taageskyer.
Før Frokost aflagde jeg Besøg hos Lyttons, de var i Dag inde
i Lissabon. Det er i Dag efteraarskoldt; jeg gik ned i O Neils
Have, men den havde ikke den Poesi som første Gang, det
var en dansk ung Skov om Efteraaret; Vinden raslede med
Poplernes Blade. Henimod Aften gik jeg ud mod Lissabon
Siden; Bjerget saa stenet og mørkt ud, Taageskyer hang om
Toppen; jeg gik op paa en stenet Grund hvor der eensomt
laae et forladt Kalkbrænderi; jeg huskede paa Martinos
Fortælling om Manden de kastede ind i Teglværket; nedenfor
laae en lille Pinieskov ellers Alt stenet; der faldt Vanddraaber,
det var koldt og med Uhyggelighed tænkte jeg paa
Søhjemreisen. Klokken er nu snart 9, før den Tid spise vi nu
i de senere Dag[e] ikke til Middag.

August

Onsdag den første. Gik om Formiddagen op paa Bjerget,
om til den tempelagtige Bygning; det var Solskin men ikke
saa varmt; Blæsten vedblev; skrev Breve og sender saaledes

26) sender] først skrevet sendte

iaften Brev til Georg O Neill i Lissabon, deri Brev til Redacteur
Bille. Spadserede ned til Barberen, var i Hotel Lawrence,
men Fru Roberedo var endnu ikke indtruffet; gik neden om
Slottet rundt; da jeg kom hjem havde Grev Almeida med
Søn været at besøge mig; det var stjerneklart men blæsende.
Lygten udenfor tændt. /

Torsdag den 2den. Altid Blæst; i Dag varm, gik ned til
Grev Almeida der boer i Palazzo Pombal, der seer italiensk
maurisk ud i Gaarden; dernede traf jeg den unge Roberedo,
gik op og den gamle Greve aabnede selv Døren; førte mig
til sine Døttre og Frue, hun er tydsk, lidt efter kom Sønnen
Charles; efter at have talt en god halv Time, gik jeg til Fru
Roberedo som jeg traf med Søn, Datter og engelsk Gouvernante,
hun boer smaat men ganske net; hun vilde at jeg
skulde blive her til først i October og da reise hjem over Spanien.
Gik til Hotel Victor og besøgte Marchal Fronteira, der
presenterede mig sin Datter og Svigersøn (hvis Moder er
født Jordan). Maffra med sine to Taarne, Kuppel og Hjørnefløie
viiste sig tydeligt ude i Campagnen. »Der er en Grændse
for Alting!« sagde jeg idag i Utaalmodighed over denne
Drillen, den falske Opfattning, J saae mod Himlen, sukkede!
— senere sagde [han] »Du var grov mod mig! saae Du hvor
jeg saae op og bad, — jeg kunde ogsaa bide«. Han er forresten
meget opmærksom for at jeg skal have det behageligt men
har aldeles ikke Begreb om min Natur, troer at jeg føler mig
for fornem til at kjende og tale med en ringe stillet Person.
Gik om paa Penna for at komme til det mauriske Kastel, jeg

15) October] først skrevet August 24) jeg] foran er overstreget ska 25) føler]
f først skrevet er

kom gjennem en vistnok kunstig Kapel Ruin, med en Steen
hvori var hugget to korslagte Knokler og et Dødninghoved,
oven over var Maanen i Ny og over den Korset; Veien førte
til en lukket Haveport derinde øinede jeg Kastellet, gik saa
heelt ud der oppe og noget ned paa den anden Side af Bjerget
der breder sig med tæt Skov. Vendte saa om, Luften var
kold og fugtig, Vinden stærk, den tudede med en svulmende
Acchord i / mellem Klipperne i Pinieskoven. Saae Nøddehække
med store Kløvser Nødder, som hjemme. Epheu slynger
sig i Rigdom om de store Steenblokke. Middag henimod 9;
O Neill paastod naturligviis at vi altid spiiste Klokken 8, men
da hans Svoger, Søster og Børn kom imorgen skulde vi nu
have Frokost Klokken 9 og Middag Klokken 3 om Eftermiddagen.

Fredag 3. Klokken ½8 bragtes mig Kaffe paa Sengen jeg
stod op; gik saa op til det græske Tempel; det var blikstille,
solhedt, saa jeg troer det bliver den varmeste Dag. Klokken
9½ var jeg nede, Familien var indtruffet og allerede tilbords,
da den nu var snart 10 sagde O Neill; fra Høiden hørte jeg til
Morgen Regiments Musik i Slotsgaarden. Brev fra Lytton om
jeg Klokken 5 vilde kjøre til Montserat med ham og derpaa
spise tilmiddag hos ham; gik op at gjøre Visit, derfra ned til
Byen til Barberen og til Fru Roberedo som var ude; paa Hjemveien
mødte jeg Lytton og hans Frue tilfods, de ville aflægge
Besøg. Det er en særdeles varme, jeg maatte ved Hjemkomsten
aldeles klæde mig om. Klokken 5 kom Lytton med
Vogn og hentede mig; vi kjørte hen til Hotel Lauwrens og

3) Veien] foran er overstreget Indgangen 21) Montserat ɔ: Monserrate
2l) derpaa] først skrevet dertil

hentede den engelske Consul og saa kjørte vi den smukke
Vei, de syv Suk, forbi Vicekongens Have hvor Ignes de
Castros Hjerte gjemmes. Vi kom nu til Montserat som eies
af en meget riig Engelænder Cook, der kun boer her to
Foraarsmaaneder; i Haven voxer frit en Mængde tropiske
Træer og Planter, som jeg kun har seet dem i Drivhusene,
mærkelige Arter fra Bregner der udviklede sig til hele Træer
og gjorde Overgang til Palmer. Store hvide Klokkeblomster
hang fra eet Træ, Vandplanter med saftige kolosale Blade;
en deilig grøn Græs-Plaine som det langs Gangen rislende
Vand ledtes ud over førte op til Slottet der i en blandet Stiil
/ af maurisk og........, laae som en Vignet for Tusind
og een Nat. Der var Noget saa eventyrligt saa feeagtigt i det
Hele. Solen skinne[de] med en magisk Glands over det Hele;
Luften var saa varm og saa stille, jeg var dog nær ved at
faae ondt, thi her var for stærk en Blomsterduft. Vi gik uden
om Slottet og saae over Egnen til Maffra. Paa Hjemveien
mødte vi Kongen og Dronning[en], samt hans yngere Broder
tilvogns. Vi holdt og efter Landets Brug stode op og hilsede.
Dronningen har jeg tilvisse seet forleden Eftermiddag paa
Terrassen ved det gamle Slot, staaende at læse op til Muren.
Hjemme fandt vi Consulens Frue, det var hende og Manden,
jeg den første Dag mødte og spurgte om Vei til Lytton.
Den lille Dreng her var syg det vakte en Misstemning. Lytton
læste høit Sommerfuglen og Sneglen og Rosenhækken, kyssede
mig paa Haanden. Det samme gjorte han paa Gangen
ved Afskeden, omfavnede, kyssede mig og sagde han
holdt saa meget af mig, at han ikke i Kjøbenhavn havde

12)........ ɔ:kinesisk, jfr. Hans Aage Paludan i »Edda«, bd. 33, s. 489.

drømt om at komme her og samles med mig. Tjeneren fulgte
mig hjem; denne har været i Constantinopel og ved Rhinen.

Løverdag 4. Endnu varmere end igaar. Georg drillede mig
med Skjærsilden fordi jeg igaar, Fredag spiiste Kjød og Fisk,
sammen kun een af Delene var tilladt, begge Dele en stor
Synd. Gik i Solheden ned til Fru Roberedo der igaar sendte
mig Indbydelse til imorgen, med sig, hos Comte Almeida;
Luften var brændende heed, det er vist 30 Grader. Fru
Roberedo havde fremme dansk Musik, af Folkesagnet og
Valkyrien. Fattige Folk gaae med Buxerne eller Skjørtet, saa
lappet, at det paa den Maade kan vare for Evigheden, i det
der, naar en Lap gaaer itu, kan sættes en anden istedet; de
see ud som Harlequin og hans Hustru. Mod Aften spadseret
over i Quintaen som hører til det spøgelseagtige Gjenboehuus;
det var en temmelig forsømt Have, fra Høiden, aldeles
et Vildnis, Udsigt over Campagnen og ned til vort Huus
hvor José stod og nikkede paa Altanen. Arthur kom ikke tilaften,
som han var ventet.

Søndag 5. I den tidlige Morgen nikkede Arthur ind til mig
han var taget fra Pinhiero imorges halv fem. Jeg fik Breve /
[fra] Portugiseren, Digteren Castilho med Oversættelse af
Kirkeklokken i Farum. Brev fra Ingeborg Drevsen og hendes
Mand. Brev fra Lieutenant Henny Kock i Toulon og Brev
fra Georg O Neill i Lissabon med de Breve han havde skrevet
til mig i Madrid. Spadseret i Josés Have, Vinden blæste saa
kold at jeg bandt mit Lommetørklæde om Halsen, Musiken
klang fra Slotspladsen, to Damer sad i Gangen; jeg flettede

3) Georg ɔ: José 13) see] først skrevet som 16) et] først skrevet en
20) taget] først skrevet kom

en Krands af Vinca. Klokken 4 Middag hos Grev Almeida,
en høflig godmodig Herre med en venlig, naturlig Frue fra
München, halv af Førsteblod; Døttrene meget nette, den
ældste Søn Charles, som jeg kjender fra Paris opmærksom
og elskværdig; den unge Roberedo, en Lømmel, han synes
at grine hver Gang jeg talte, han seer simpel ud. Fru Roberedo
var der til Middag. I Spisestuen Vandspring; vi drak
Kaffe paa Balkonen under det store Viinløvstag, men jeg
fandt det kjølig og tog Palletot og Hat paa til Cigaren. Kom
tidlig hjem, hørte at jeg maatte have Vogn fra Lissabon,
skrev derfor endnu et Brev til Georg.

Mandag 6. Sendt 2 Breve til Georg O Neill, dernæst Brev
til Eckardt og Scharff, samt Brev til Fru Melchior. Gik op
paa Bjerget om til Templet, det blæste og jeg kunde i den
store Afstand see Havets hvide Brænding. Hjemme klippet
og klistret en Lyseskjærm til O Neill som paa Holsteinborg.
Evig Snakken om hvad jeg endnu skulde see, og at Engelænderne
paa to Dage have været paa flere Steder end jeg i 10
Dage. Denne Føiten om! gik i Eftermiddag igjen samme
Vandring; Campagnen viiste sig i Solbelysningen som indgrøftede
Agre med grønne Riismarker, smaa Byer strøet rundt
om; saa flere unge danske Egetræer. I Lyttons Have Citroner
/ i Mængde. Skrevet til Jose O Neill et Vers.

Halv Engel og halv Nisse,

En trofast Ven, tilvisse.

Jeg havde været høit paa Bjerget, men der var eet Punkt
endnu høiere. Der maa De op! hvad vil De sige, naar man
spørger Dem var De der — jeg vil sige nei, men det kan De
ikke være bekjendt, der have Engelænderne været som var
her kun een Dag og De over en Uge! & — (dette komisk fortalt,

med Engelænderen der steeg op paa Førerens Skulder
paa Montbla[n]k for at sige jeg var endnu høiere end alle
Andre.)

Tirsdag 7. Forkjølet, febril; Lyst til at gaae iseng; vil ikke
op til Korset eller Korkklostret i Dag. Gik med O Neills Svoger
til Marques de Vianas Have, den har smukke skyggefulde
Træer, man seer Palmela St Louis og Arabida; Havet
var blaat og med sandet Kyst; der var en chrystalklar Kilde
med jernholdig Vand. Da vi, gjennem St Pjetro, gik hjem
laae det blaa Hav ganske nær; Vinden blæste stærkt og koldt.
Gik op til Lyttons at sige lev vel; Lægen var der for at see
deres syge Barn, ligesaa den engelske Consul; forærede Fru
Lytton mit siddende Portrætkort; gik op og om til Templet
og saae op til det mauriske Kastel og ud over Egnen til Afsked.
Paa Havet øinede jeg to Fartøier og en Fiskerbaad. I
Dag seer man Havet nær ved, blaat og stille, mod Aften
udenfor vor Dør at see paa Havet. Jeg er en Deel forkjølet.

Onsdag 8. Solskin, men stærk Blæst; Havet klart; jeg
føler mig febril; gik ned til Barberen og derpaa om til Fru
Roberedo at sige Lev vel! — Intet Brev fra Georg, ingen Vogn
endnu indtruffet; pakker ind. Jeg følte mig ved Bordet forvisset
om at Vognen ikke kom, thi der var kun 5 Minutter
endnu før 4, og da indtraf den; jeg blev betaget; Taareme
brød frem, jeg gik ind et Øieblik paa mit Værelse. De drak
Alle min Skaal. José bad mig komme igjen, hvis Afreisen
udsattes. / Halv fem kjørte jeg meget bevæget. Gaetano de
Portugale trykkede sidst min Haand. Det var koldt og Klokken
lidt over 7 kom jeg til Pinhijeros jeg gav Kudsken

26) de] tilføjet over linien

300 Reis, og paa Georgs Sigende fik han 200 til altsaa en
Rdlr. Modtagelsen var lidt kjølig; jeg fik mit gamle Værelse.
Georg skjændte fordi jeg to Gange havde talt til ham at faae
mit Pas viseret, der var Tid nok! — Ung Georg har Feber.

Torsdag 9. I Nat har det stormet. Georg var allerede afsted
før jeg kom ned, da han bruger Bade. Pakket sammen.
Skrevet i Fru O Neils Album.

Naar, om Gud vil, snart jeg vandrer

I den danske Bøgesal,

Vil min Tanke ofte flyve

Til det skjønne Portugal.

Dvæle længst da paa Pinhiero

Hvor jeg fandt mit danske Hjem;

Jeg staaer atter paa Terrassen

Alle Syner flyve frem,

Aqvaducten og Palmella,

Cintras Bjerge, hver en Ven.

Sødt at mødes, tungt at skilles,

Mon I huske mig igjen?

Laae to Timer paa Sengen. Det stormede saa Haveporten
blæste ind. Georg O Neill forklarede at den Storm var kun
den portugisiske Vind som altid blæste og gjorte Landet godt;
ude paa Havet kunde det være Blikstille; han sagde at Vinden
var saa god og i forrige Maaned 31 Dage saa at Dampskibet
fra Rio allerede kom paa Løverdag den 11te. Til Aften
kom Pigen hendes Moder og Ammen ind at sige mig Lev
vel! det lille Barn loe til mig da jeg paa dansk sagde at det
skulde blive Biskop i Coimbra. Det er iaften rimeligviis den
sidste for mig her paa Pinhieros. Gud, Tak for hvad du gav.
Din Villie med mig skee. /

Fredag 10.

Ude groe Smiil og Taare frem,

Er det nu Noget at sende hjem.

Ingen veed hvad imorgen skeer,

Gud alene det veed og ser,

Ude og hjemme, min Sang har ei meer! —

Dette skrev jeg iaftes. I Nat varm og febril! havde ingen
Ro om Morgenen at være hos de Andre. Gav Pigen 2500
Reis, Karlen 2500 Reis, Karlen som bar min Kuffert 1000
Reis. Kokkepigen fik ikke, det fortryder mig nu. Gav Bergstrøm
mit Portrætkort og sendte ved ham Brev til Eduard
Collin og Brev til Fru Ingeborg Drevsen. — Klokken 9 kjørte
jeg til Lissabon til Contoiret, hvor een af Contoiristerne ledsagede
mig om til Carlos Qu[a]i 10 Ruas derieta do Loreto.
Gik til Friseuren og derpaa til Varburg og hævede 500 Frank,
Hr Dotti tog mod mig og jeg gik saa til Hr Warburg der
med sin unge Kone, paa Søndag, tager til Oporto for at
bruge Søbade. Jeg saae netop Konen som pakkede ind og
var nydelig, hun beklagede at nu kun[de] hun ikke see mig
en Middag og traktere mig med Rødgrød. Fik Brev fra Mathilde
Ørsted. Det er meget varmt og stærk Blæst. Til Aften
smukt Veir; gik efter en god Middag, jeg er Eneste i Hotellet,
jeg aabner det, ned til Havnen; Luften frisk, Strømmen
stille; drev lidt om i Gaderne; kom hjem og sad paa Altanen;
nød ret Livet nede paa Gaden.

Løverdag 11. Kjøbt Photographier gaaet hen til Georg,
min Buste var kommet ligesom ogsaa Mit Livs Eventyr til
O Neill, Aliens Danmarkhistorie til Georg O Neill, Hauchs
sidste Drama til José og mine illustrerede Historier til Arthur.

3) Ingen] foran er overstreget Gud

Meget varmt. / Efter Frokosten lagde jeg [mig] paa Sengen,
gik saa til Georg O Neill hvor Carlos O Neill fra Setubal var
indtruffet, han sagde at han imorgen med sin Søn, maaskee
med sin Kone kom herind at sige mig Lev vel. Tog min
Plads paa Dampskibet; betalte Udlæg for mig, det var forbandet
Meget hele 33 Rdlr der blev ikke engang givet mig
gratis Paaskrift paa Passet; jeg boer tæt ved Pladsen hvor
Fodstykket er reist til Camoens Statue. Fik Brev fra Robert
Watt. Dernæst i Bogpakken et Par Ord fra Eduard Coilin
og nogle Breve han havde modtaget til mig fra en Niels Pedersen,
og fra den mexikanske Consul i Wien, ligesom fra
en Student Bender i Heidelberg og fra Longfelov i Amerika.
Til Aften fattige Koner i Klædes Kapper med Slag gaae
forbi. Geistlige Herrer kjører med Forrider. Et Muuldyr styrter
med sin Landboe Herre. Fruentimmere kom frem paa
Balconerne de store tohjulede tunge Vogne med Oxer for.
Bærere, fire Karle med et heelt Læs Fløttegods. Oxer under
Aag med tunge Vogne og paa dem et Viinfad. En Snees
Løgter paa den lille Plads for Camoens; Vinden forfriskende.
Mit Blod er som kogte det. Bærerne slæbe 6 Kasser paa Nakken,
svære som Kufferter. Gjennem Øinene, ind i Munden
lufter den friske Luftning.

Søndag den 12. Forstemt til Morgen og Angest for Dampskibs
Reisen; der hænder vist en Ulykke! Gik hen at høre
om det var indtruffet, men endnu vidste man ikke om det.
Varmen ganske utaalelig; hørte at Georg O Neill med Sønnen
Arthur var i Lissabon, endnu efter 12 have de ikke besøgt
mig, jeg kjeder mig. Fik Brev fra Fru Henriques, det
stemte mig ganske veemodig! gid jeg var i Hjemmet! Idag
kommer jeg nu neppe afsted. Heller ikke Carlos O Neill har

jeg set. / Gik til Georg O Neill, han og Arthur, var der, den
sidste ligegyldig og kjedelig imod mig, sagde ikke engang
Tak for Bogen jeg forærede ham; der var en Secretair hos
Finanzministeren. Georg spurgte mig om jeg vilde have en
Videnskabs Orden herfra eller en Jesus Orden, jeg loe og
holdt paa den sidste; det er naturligviis Snak og tomme
Løfter, som det Meeste jeg faaer af dem. Det var 41 Grader
Reaumur i Solen 25 i Skyggen og det var efter Klokken to paa
Dagen. Skibet kommer nu vist neppe saa betids at det gaaer
før i Morgen Formiddag. Hvor denne Dag har været varm
og ulidelig; Angst for Døden paa Søen; ondt i Hals og Øre;
Klokken 5 var allerede Suppen paa Bordet og en heel And
med Riis, jeg fik et stort Glas Portviin og Humeuret oppe[de]
sig igjen. Gud giv mig ikke Dødsangst, men Hengivelse! —
Forærede Verten mit Portrætkort; lod ham læse hvad der
havde staaet om mig i La Gironde, han omfavnede mig og
sagde hjertelige Ønsker. Gik lidt efter Klokken 6, Solen beskinnede
endnu Klintekysten paa hiin Side af Tajo. Byen er
i Dybder og Høider; jeg saae fra en Kirkeplads ud over
Tajo. Jeg helder mig over Altanen, det er som et Bad at
dukke sig i den friske Luftstrøm. Verten spurgte mig: er De
Chatolik, nei, Protestant og han svarede: Le bon Dieu est
pour Tous. See de Menneske Skarer der drage forbi! Ingen
kjender jeg, Ingen kjender mig! I Europa, i mit Verdensland
og dog saa Fremmed. Alexander Dumas vilde maaskee
være det, hvis Begavelsen multipliceres med hans Fædrelands
Storhed.

Onsdag [ɔ: Mandag] 13 En urolig Nat med febrile Drømme;
endnu tilmorgen Intet hørt om Dampskibet. Georg O
Neill, sagde til sin gamle Karl at han skulde hente en kjøn

Spanierinde / til mig, da jeg kjedede mig; og Karlen spurgte
i Alvor om han skulde gaae. Jeg benægtede det. Georg vil
have mig paa Gallei, mærker jeg nok. Jeg er heldigviis i
denne Varme ikke sandselig. Paa Gaden sælge Bønderne
Mælk, de have da to a tre Køer med som de malke, en Kalv
med en Læder Mundkurv følger sædvanlig med. Gik ned paa
Theaterpladsen, det blæser i Dag, saa det paa Gaden er behagelige[re]
end igaar. Gik Klokken eet til O Neills Contoir,
endnu intet Dampskib. Det er nu den fjerde Dag jeg er i
Lissabon for at vente paa Dampskibet fra Rio, Varmen er
umaadelig, dog snige[r] jeg mig et Par Gange langs Husene
hen til O Neills Contoir, thi ellers er jeg aldeles som en
Fange; jeg kan i denne Hede ikke see mig om; jeg ligger
meest paa Sengen med aldeles tillukkede Vinduer saa jeg er
i halvmørke. Ingen besøger mig, Georg O Neill kunde dog
gjerne have gjort det for at see hvorledes jeg har det i det af
ham anbefale[de] Hotel. Arthur viiste ikke den Smule Tegn
igaar paa Tanke for mig. Georg finder det underligt at jeg
kan kjede mig, jeg kan jo kjøre om siger han, see Kirker,
sidde i Caffehus og studere Mennesker, men naar Varmen
næsten tager Livet af mig har man ingen Lyst dertil.
Jeg gik mod Aften hen til Kirken med Udsigten, der var
endnu stærk Bevægelse i Vandet; Nyet var tændt. Jeg drev
i Vrimlen; ved Dag gjør min Personlighed en komisk Virkning
mærker jeg paa Schoverne, jeg troer bestemt at de i Dag
kastede Papir efter mig; vel jeg skal skrive til deres Lands Ære
derpaa! lader Gud mig leve! Var i een Caffe om Aftenen.

Tirsdag 14. Sovet uroligt i stor Varme. Klokken 5½ kom
Bud at Skibet var indtruffet, jeg blev endnu i Sengen til
Klokken halv 7. Veiret klart og varmt. / Klokken 9 gik jeg

hen til Georg O Neill, han bad mig komme til sig med mit
Tøi og derfra gaae om bord Min Vert hjemme omfavne[de]
mig ved Afskeden; jeg havde en Fornemmelse som gik jeg til
Retterstedet; da jeg kom til O Neill var Capitainen........
fra Skibet Navarro der og nogle af hans Bekjendte blandt
Pasagererne, saaledes en Søn af den franske Minister i Brasilien,
han lignede aldeles een af Fru Ingemanns Apostle,
jeg troer Johannes; denne Glands i Øinene; Georg sagde
at han vilde give sit Æresord paa at jeg ikke blev syg; men
strax derpaa sagde Capitainen at han havde [haft] en slet
Reise med Modvind og de to sidste Dage havde Søen været
meget høi. Jeg fulgte med Capitainen, Pasagererne og Georg
ud til Fartøiet i en brændende Solhede; det var som et stort
svømmende Hotel; jeg fik min egen Kahyt Num[mer] 10
men lige forude næsten hvor det vippede. Med Georg og et
Par andre Herrer spiiste jeg Frokost. Afskeden var som skulde
vi sees imorgen, han trykkede min Haand lo, og forsvandt;
jeg var ikke meget bevæget, thi jeg følte at det var bedst
jeg kom herfra; jeg havde været Gjæst længe nok. Lissabon
laae som et stort Steenhav i Sollys Alt udbrændt rundt om.
Belem tog sig malerisk ud, et gammelt maurisk Taarn ved
Udløbet af Tajo. Havet strax klart og stille, men snart fornam
jeg dets Bevægelse. De gik Alle til Middagsbordet, jeg
ogsaa, men efter Suppen maatte jeg ud at kaste op og fik
ikke noget Mere. Klokken henimod ti gik de Fleste til Koies,
jeg blev oppe i Spisesalen i en Krog paa den lange Sopha;
Søen løftede store Bølger, de skinne[de] som Phosphor, det

7) Ingemanns] I først skrevet E 9) jeg] ms. har han jeg, jeg først skrevet ikke
25) gik] g først skrevet de

var som om hver Bølge var Ild [d]er fik Glands fra Fuldmaanen,
det var et storartet Syn. Hver ny Lyd skrækkede mig.
Jeg tænkte paa Jette Wulff i det brændende Skib, jeg laae i
Natten og talte Timerne, / tænkte paa det Øieblik en Ulykke
skeete, om vi stødte paa et andet Fartøi, om vi skulde gaae
tilbunds, maaskee i de næste 10 Minutter dette vilde skee;
jeg følte et Par Gange Dødsangest og ansaae det for sandsynligt
vi ikke naaede Bordeaux. Hen imorgen Stunden sov
jeg en Times Tid.

Onsdag 15. Da jeg imorges fik Kaffe, jeg tog Konjak deri,
og fik øieblikkelig søeondt; senere drak jeg Portviin, det
styrkede mig; jeg [følte] mig lidt efter lidt bedre; kunde øine
den portugisiske Kyst. Til Middag fik jeg lidt sendt ud paa
Galleriet hvor jeg sad. Spisestuen er stor og med Malerier
og Vinduer ud til begge Sider, derude er et langt Galleri med
Tag over; under det sidder man og spadserer man; forbi
Kjøkkenet og Maskineriet kommer man til anden Plads der
var opfyldt med Folk med Buur[e] hvori sad Poppegøier og
Kakkeduer, Aber &. Øverst op to store Etager at sidde under
Solseil, hvor de Styrende staae ved Roret og hvor der commanderes
og signaliseres med Klokken der angiver Tiden og besvares
fra den anden Ende af Fartøiet med de samme givne
Slag; vi øinede Kap Finestirre det var allerede mørkt da jeg
ligeudfor os saae Fyret. Ombord var en ældre Dame fra Rio,
hende[s] Senge Kamm[er]atske, var steget i Land i Lissabon
og havde medtaget hendes Guld, Braceletter og Kreditiv, Tyversken
var altid ved Frokost blevet nede og havde vist benyttet
denne Tid; hendes Pas, der vist var falsk lød paa at hun

27) benyttet] vistnok først skrevet gr

var belgisk Consulfrue. Damen græd; der skulde nu naar vi
naaede Bordeaux telegrapheres til Lissabon, efter Tyven, der
nok reiste over Spanien; Man havde sagt, selv Capitainen
at det blev mindre godt naar vi kom ud i den spanske Sø,
dog Søen var nu mildere; der blev sjunget og spillet paa
Klaveer, der dog ideligt afbrødes ved / Børne-Vrøvl og
Børne Skriig; Forældrene havde saa liden Tact at de ikke
engang tyssede paa de regjerende Unger, jeg kunde have
rusket dem. Efter Klokken elleve slukkedes alle Lamper;
Præsten, der skal til et Pyrenæerbad for ondt i Halsen, laae
denne Nat paa den modsatte Side med mig; Veiret bedre,
Søen ikke saa høi; men flere Gange blev jeg forskrækket ved
Raab og Larm udenfor; jeg havde igjen Dødsangst og tænkte,
heller paa Land at døe af Colera, end her ude paa Havet
at synke i Dybet. Det blæste koldt ind paa mig.

Torsdag 16. I Morgenstunden var vi inde i Golfen, og her
blev Søen pludselig stille, glat som et Silketøi der kun sagte
løftede sig; det var som paa en Indsøe hvor Vinden hviler.
Saae endnu Bjerghøider paa den nordlige portugisiske og
spanske Kyst. Her kom Damen frem i Taarer og fortalte at
hun var bestjaalet. Idag tog jeg med Appetit Deel i Frokosten;
Søen var blaae; der drev en Kasse, rødmalet, der var
falde[t] overbord eller fra en Stranding. Gjorde nogle Bekjendtskaber
ombord var Hr........ fra Rio der vilde til
Kone og Børn i Bremen, jeg sendte Hilsener til Fru Hartlaub
og Fru von Eisendecker, der var en Slægtning........
fra Schleswig, Ingenieur et næt Menneske der lignede lidt

1) belgisk] først skrevet belkisk 3)Man] først skrevet Se 17) sagte] først
skrevet sagde 23) falde[t] ms. har falder

over det Hele. I Bordeaux skal være Cholera var sagt i Lissabon
her betvivledes det. Som et guult Kaffevand Floden
endelig efter anden Frokost naaede vi........ / og to smaa
Dampskibe fra Messageriet kom, eet for at hente Godset, et
andet Passagererne; jeg fik mit Tøi ombord i Passageerskibet;
det var overfyldt af Mennesker, jeg maatte være glad ved
at finde min Kuffert at sidde paa. Der var en lille Restauration
ombord; Floden bred, deilige grønne Kyster med Viinhaver
og Popler. Byer og Villaer i en vexlende Guirlande. En
gammel Militair fra Cap Verde var meget opmærksom mod
mig med at vise og forklare mig Alt. Klokken henimod syv
naaede vi Bordeaux, jeg kigede efter et eller andet bekjendt
Ansigt; men jeg var som i en hjemlig By, mit Tøi kom i Land,
man spurgte om jeg havde Cegarer, jeg viiste mit lille Bundt
og ikke engang min Kuffert aabnedes. Opvarteren fra Hotel
Richelieu kjendte mig, sagde at Hotellets Vogn holdt tæt ved,
jeg kom i den, som afhentet, og blev i Hotellet modtaget
hjerteligt af Eieren, Portneren, Opvarteren, men fik for i Nat
kun et lille Værelse ud til Gaden, nød en Flaske god fiin rød
Viin, gik tilsengs og kunde ikke sove af bar Behagelighed
ved at ligge saa godt; i Natten da jeg havde sovet og vaagnet
op frøs jeg og maatte have min Plaid og Frakker over mig,
saa blev jeg varm.

Løverdag den 18. Gik gjennem Havnen til Kirstein, han,
med sin Frue, var bortreist; gik saa til Hr Rasmussen der hilsede
mig glad, jeg læste »Dagbladet« med mit Brev til Bille,
saae illustrerede Tidende, spiiste saa Frokost med Rasmussen;
gik med ham at kjøbe en Paraply, min gamle gik i Kjøbet

24) Kirstein] foran er overstreget Hylle 27) illustrerede] først skrevet illustred

for to Frank. / (Tirsdag Formiddag henimod Klokken 11
gik jeg fra Lissabon, Fredag Aften henimod 7 var jeg i Bordeaux,
det skete ikke for 50 Aar [siden]). Brev til Eduard
Collin og til Georg O Neil, mellem Afsendelsen af disse var
jeg hos Hr Jørgensen der venligt modtog mig, Datteren med
sin nysgifte Mand kom ogsaa Jørgensens gamle Moder, der
forrige Gang spurgte smagfuldt, »om Holmensgade existerede
endnu«; jeg saae hun sagde til den unge Svigersøn Noget om
mig hvori hun gjorte Nar af mig, hun fik mit Blik og min
Opmærksomhed, saa jeg troer hun mærkede det. Middag
med Rasmussen, da vi gik i Restaurationen kom vi i en Gade
forbi en Bogkræmmer, jeg opdagede strax mellem de udlagte
Bøger: »Livre l'image«, vi gik ind for at kjøbe den. 1 Frank
var Prisen. Det koster et nyt Exemplar sagde Rasmussen;
men denne Bog er udsolgt, sagde Boghandleren, den er meget
efterspurgt, den er ganske udmærket den er af Andersen.
Den blev netop igaar saa rosende omtalt og Forfatteren i Bladet
Gironde. Da kunde Rasmussen ikke bare sig og sagde det
er Forfatteren, Boghandleren bøiede sig dybt, Konen ogsaa,
item en fremmed Herre, jeg trykkede deres Hænder og betalte
min Frank for den roste Bog. Gik til Middag med
Rasmussen paa Restauration og i Caffé, han førte mig derpaa
ind i Læseselskab. Fik et stort Brev fra Hr og Fru Melchior.

Søndag 19. Sendt Brev til Lorenz Frølich. Gik til General
Daumas; han var paa Landet, men kom hjem i morgen.

2) var jeg] tilføjet over linien 4) var] først skrevet hvar 6) Moder ɔ: Svigermoder
8) den] d først skrevet S 14) et] først skrevet en 17) Den] D først
skrevet b, foran er overstreget De 17) Forfatteren] Forf først skrevet Fott
19) bøiede] først skrevet by 23) Fik et] først skrevet Sendt

Varmt. / efter Frokosten lagde jeg mig paa Sengen, da kom
George Amé, der var taget ind fra Landet da han hørte jeg
var kommet. Reddon og denne[s] to smaa Brødre fulgte med,
der blev omfavnet og talt; senere kom Faderen Jørgensen og
bragte mig den berlingske Tidende, samt indbød mig hos sig
til imorgen Middag; i Dag var det hos Amée, jeg forstod ikke
Indbydelsen antog den for Aften, det var Klokken 7 og gik
henimod sex ned i Spisestuen og havde allerede min Suppe,
da den musikalske Frøken........ kom at hilse paa mig
og sagde jeg var jo til Dinée hos Hr Amée; denne kom allerede
halv syv og med ham, hans Fader og Redón fik vi en
rigelig, udmærket Middag. Man bad mig blive her en 14
Dage at Kolera i Paris kunde tage af; jeg troer nu at den
ogsaa er her, i en ringe Grad vel, men den er her og det
skjules for mig. Vi fik Iis og efter Kaffen Punsch; jeg forærede
Amée Hartmanns Sørgemarsch over Thorvaldsen,
Redón spillede den og Musiken blev roest; efter Bordet kom
min begeistrede, varmt følende unge Ven........ De
ledsagede mig hjem henimod elleve; der er da allerede forunderligt
stille i Bordeaux Gader; nu sidder jeg for aabent
Vindue og skriver det. Jeg har maattet love at blive her endnu
i 9 Dage.

Mandag 20. Morgenen begyndte med stærkt Tordenveir;
Regnen skyllede ned. Kjørte ud til Kersteins Contoir, men
kom forbi det, gik derfor ind i Jørgensens Contoir og derfra
til Kirstein der igaar aftes med sin Kone var kommet fra
Schweitz over Nizza, der havde været saa koldt. Den 13-14 er
et Dampskib forgaaet mellem Bordeaux og Havre, det skulde

3) og] o først skrevet f 9)........ ɔ: Roeder

til Hamborg. Sendt Brev til Fru Melchior og til / Grev
Leon Moltke-Hvitfeldt. Middag hos Hr Jørgensen. Den gamle
Svigermoder meget simpel. Der var en Franskmand med tilbords.
Jørgensen fortalte om sin Erindring at han og hans
Forældre vare komne fra deres lille Landsted hjem en Søndag
og Pigen havde fortalt at der var skeet en Ulykke ovre hos
Gjenboens Justitsraad Collins, den lille Theodor var faldet
ud af Vinduet; de havde ingen Omgang med Collins, men
sendte Bud over for at høre til Drengen, der befandt sig vel.
Henimod 9 gik jeg hjem.

Tirsdag 21. Gik i Formiddags hen til Hr Rasmussen gjennem
den offentlige Have; der staae Palmearter; der svømme
Guldfisk. Jeg fik et øsende Regnveir og maatte med flere ty
ind under Tag i Haven; spiiste Frokost med Rasmussen, gik
senere med Aimé til Generalen som vi ikke traf, derimod
dennes Søn, Poul, en i6aarig svær Fyr med et godt Ansigt;
bluseklædt. Fik Brev fra Eckardt og fra Scharff. Brev til José
O Neill i Lissabon. Middag med Rasmussen og den oldenborgske
Consul Kühlmann; de bragte hver en Flaske rigtig
god Viin med; han var opfyldt af det Lidt han havde læst af
mig; jeg følte mig afholdt og blev talende, fortalte en Deel
af mit Liv; der syntes ret at interessere dem begge.

Onsdag 22. Brev fra Frøhlich i Paris. Gik Kl 10 hen til
Amée at spadsere med ham i den offentlige Have, men Solen
var saa varm at vi snart opgave det og efter at have taget
Billet a Loucation til Mdmsl Schneider i Barbe bleu gik med
Amée hjem hos ham og spiiste Frokost; hans Fader, Broder
og Hr Raidon vare der. Hvilede saa hjemme lidt. / Drev
om i Byen, kjøbte mig et Silkelommetørklæde & Om Aftenen
1 Theatr[e] français hvor jeg saae Barbe-Bleu med Madms

Schneider som Boulotte. Det var høist genialt og i hvor ydderligt
dog altid indenfor det Skjønne. Hun gjør imidlertid ikke
den Lykke her som i Paris og Bladene ere strænge mod hende.
Jeg havde Plads ved Siden af Raidon og Frøken Røder, der
havde valgt disse Pladse for at være sammen med mig. Stykket
var ude halv tolv, det slutter meget trivielt og mat; jeg var
ganske ødelagt af Varmen. Deiligt Maaneskin.

Torsdag 23. Meget varmt; Intet bestilt; besøgt Fru Jørgensen
og hendes Moder; senere Vesit af den unge Hr Jørgensen,
ligesaa af Hr Reedon. Sendt Brev til den danske
Legation i Paris, og til Jette Collin. Klokken henimod 8 hentede
Raidon mig til Frøken Roeder; der kom Amée, Amiot og
endnu en Ven; der læstes af mine Eventyr, spilledes Hartmanns
Sørgemarsch over Thorvaldsen; jeg klippede; udenfor
Torden og Skylregn; kom hjem 11½.

Fredag 24. Varmt; kjørte hen til Jørgensen og Kirstein.
Brev fra Grev Leon Moltke i Paris. Besøgt Rasmussen; lidt
efter Besøg af ham. Da jeg gik ud mødte jeg Michel, som
reiser imorgen til Pau. Jeg har aldeles ingen Sympati for ham
og ilede med at slippe fra ham. Madms: Schneider er født her
i Bordeaux, er Datter af en Skrædder, hun har en Søster
der er Elskerinde her for en Maler og er uden Dannelse.
Efter Middagsbordet og Kaffe gik [jeg] hjem paa min
Stue for ret at udhvile mig. Om Aftenen gaae unge Arbeidere
syngende gjennem Gaden, det er smukke Stemmer.
Klokken ½9 Tappenstreg med mange Trommeslagere
gjennem Gaden forbi Hotel Richelieu; (24 Trommer og 1
Horn). /

Løverdag 25. Brev til Fru Serre i Dresden. Gik til Amée,
der havde skrevet til fire Journaler om mig; han bragte det

Skrevne til Redacteurerne, jeg blev og klippede; ved Frokosten
med ham hans Fader og Broder var en »Courtier de
vins« Monsieur Camille Lacoste, engang intim Ven med
Madms: Schneider; da jeg kom hjem og havde hvilet en Times
Tid fik jeg Besøg af Frøken Roeder med en anden
Dame og et Barn; Solen meget varm i Dag. Besøg af den
oldenborgske Consul. Kjøbt et Nummer af La Gironde
hvori staaer mit Besøg i Bordeaux. Amée bragte mig La Gironde,
Curriere de la Gironde, Journale de Bordeaux og la
Guienne; i alle fire Blade staae af ham anmældt min Ankomst;
han gik med mig i den offentlige Have hvor jeg mellem
Blomsterne fandt mange Bekjendtere fra Portugal og
Danmark. En ganske lille Pige kom og vilde give mig den
eneste Blomst hun havde. Spiiste til Middag hos Aimée, med
ham, hans Fader og Broder; der paa gik vi hen i Operaen
hvor jeg saae to Acter af Les musquetair de la reine; jeg
morede mig ikke; var oppe i Logen hos Generalen der præsenterede
mig sin Datter fra Paris og indbød mig til sig imorgen
Middag, men jeg skal paa Landet til Kirsteins Moder.
Forærede min Udgangs Billet til Kelneren.

Søndag 26. Meget varmt. Sendt Brev til Robert Watt, deri
Udklippet af de fire Journaler som omtale mit Ophold her.
Igaar Visit af General Daumas. Lyst til at blive et Døgn i
Paris. — / Klokken ½4 kjørt med Rasmussen og Scholler ud
til Kirsteins Moder, der har sit Landsted ½ Miil herfra paa
den anden Side Floden; der var Cypresser og Magnolietræer
i Haven; stor Udsigt til Bordeaux. En Capitain Michelsen
(Koffardicapitain) var til Middag og lovede at tage min

3) intim] tilføjet over linien 21) 26] først skrevet 27

Kappe og Bøger hjem. Kom hjem Klokken henimod 10 og
fik da Visit af Amée og........

Mandag 27. Varmt! Fik til Reisen sendt fra Kirstein en
Flaske Portviin. Gik med Amé til Generalen og spiiste med
denne, Sønnen og Datteren en stor Frokost med Champagne.
Gik saa til Rasmussen fulgt af Aimé; her kom den unge
Jørgensen og bragte mig 500 Frank. Fik Brev fra Eduard
Collin og Jonas sendt over Lissabon fik Brev fra Eduard og
Jette sendt lige her til Bordeaux; deri Brev fra Fru Serre og
fra Frøken Heinke. — Besøg af gamle Jørgensen var ude at
kjøbe Skjorter der sidde snevert og slet. Middag paa Restauration
med Rasmussen; gik henimod otte med ham til Amée
hvor vi vare en Deel Venner sammen, der taltes, blev læst
og musiseret; jeg lovede at blive i Bordeaux endnu imorgen
over.

Tirsdag 28 Sovet bedre end igaar Nat. Brev fra Frøken
Bjerring, sendt over Lissabon. Spiist Frokost hos Amée og
hans Fader; jeg maatte endnu klippe en Deel. Lovede at
skrive ham til. I Hotellet stor Regning. Gad ikke gaae i
Theatret, dovnede hjemme og iseng Klokken 9½.

Onsdag 29. Oppe Klokken 7; det blev stærk Regn; lidt
over 9 tog jeg fra Hotellet; Rasmussen kom for at ledsage
mig; kort før kom endnu Brev fra Georg O Neill og deri
Brev fra Hammerich i Paris. / Han og Skandinaverne venter
mig i Paris; hans Brev der ikke nævner Kolera, formindskede
en Deel min Frygt. Det er imidlertid nu saa koldt og regnfuld
at jeg formeligt følte Kulde. Kom forbi det Slot hvor

3) 27] førstskrevet 28 16) 28] først skrevet 29 21) 29] først skrevet 30 21)7]
foran er overstreget 6 27) Kom] først skrevet Klo

Abelkader havde siddet fanget, det saae skummelt og gammelt
ud. Klokken 6 var vi i Blois, man anbefalede Hotel
d'Angleterre paa Qu[a]ien. Vi kjørte forbi Hotel Blois hvor
jeg tidligere har boet med Jonas; d' Angleterre ligger tæt ved
Loire; det var daarligt Table d'hote Alt koldt, uden Snittebønnerne,
den eneste Ret jeg ønskede kold; fik et net Værelse
paa første Sal med Altan i hele Husets Længde tæt ved
Broen over Scenen. Gik da det var mørkt ned i [Byen] saae
Qu[a]ien der var forvandlet til Bazar, Boutik ved Boutik;
Alt forførte ved sin Billighed til at kjøbe. Der var Gjøglere,
vilde Dyr og Panoramer. En tyk Dame slog paa Tromme jeg
havde ondt af hende. En Familie fremviste en Boa-Slange
Konen saa bleg og forsulten ud. Jeg havde ondt af de Mennesker
og tænkte paa hvor lyk[ke]ligere jeg var stillet; jeg gik
op i en Caffee, her kom en ung Mand og en ung Pige, i Trichot
og Svømmebuxer og sloge Kolbøtter. Der vare flere
unge Soldater, de teede sig derved, med Takt og Fiinhed,
der var ingen Raahed, uagtet den hele Situation indbød dertil;
en noget ældre Pige varter mig op, hun synes meget indsmigrende
roser min Prononc[i]ation, siger jeg maa ikke
reise imorgen, hun er næsten lidt fordægtig. / Maanen er
skjult bag Skyerne, men under disse er Luften klar og lys,
den skinner paa Floden, hvor Lysene fra Husene blinke;
nede gaar Tappenstregen, Folk vandre til Bazaren, her er
ganske interesant.

Torsdag 30. Skjæren i Maven. Gik op til det gamle Slot;
det er komplet Thorvaldsen der rider over Porten. Luften

1) Abelkader ɔ: Abdelkader 5) Table d'hote] først skrevet Table d'hotte
8) Scenen ɔ: Loire 8) saae] s først skrevet d 15) i Trichot] i først skrevet med

meget afkjølet; Henimod eet fra Blois. Klokken fem kom vi til
Paris; jeg fik mit Tøi og kjørte til Gran Hotel, kom op i
fjerde Etage ud til Gaarden en lille Stue for 4½ Frank, den
byttede jeg om for et Værelse ligeoverfor ud til Gaden hvor
jeg seer en Stump af Boulewarden. Gik saa til Palais royal og
spiiste for 3 Frank til Middag og drak extra god rød Viin;
Opvarteren kjendte mig, gik saa hen at kjøbe Nødvendigheder,
de Ordensbaand jeg ikke troer at kunne erholde i Kjøbenhavn
det var 7 Frank. Jeg har nu paa hele denne Reise
været hidset paa at besøge Fruentimmer hvor træt jeg var
besluttede jeg dog at see denne Slags; gik op i et Huus; der
kom en Dame som solgte Menneske Kjød, fire Fruentimmer
traadte op for mig, den yngste var sagde de atten Aar; jeg
bad hende blive; hun var saa godt som i bare Særk; jeg havde
saa ondt af hende. Jeg betalte Madammen 5 Frank, gav hende,
da hun bad mig derom 5 Frank, men gjorte ikke Noget; saae
kun paa det stakkels Barn der aldeles blottede sig og syntes
forundret over at jeg kun saae paa he[nde] /

Fredag 31. Regnveir. Været hos min sædvanlige Barbeei
og sædvanlige Restaurateur hvor man kjendte mig. Et Øieblik
lidt Kolerafrygt. Mange pariser Tanker, det er godt jeg
strax tager afsted. Kjødet er skrøbeligt. Kjørte til Banegaarden
Klokken fire en Qvart; her traf jeg Alexander Dumas
og hans Datter, vi talte sammen, han skulde paa Jagt; der
var en Masse af Jagtherrer og hylende Hunde. Den Vrimmel
og at Tøiet gaar rigtigt synes ubegribeligt. I Vognen var en
ældre Herre til Lütich han græd meget. en ung Franskmand
fulgte med til seent paa Aftenen. Der var flere Ophold og

7) Opvarteren] foran er overstreget gik

lange da vi forlod den franske Grændse; jeg havde en halv
Høne med, og en Flaske Portviin. Der var Kolera i St Qventin
og de fleste Byer vi passerede.

September.

Løverdag 1ste. Klokken 5 kom vi til Cøln; jeg tog ind i
Hotel du Nord, drak Kaffe, gik iseng og sov til Klokken 9.
Saae Domkirken; drev om i Staden, hvor Raadhuset og flere
med Taarne smykkede Bygninger give en Slags Physionomi
En dansk Hr Bories med Kone, fra Engeland traf jeg her i
Hotellet. Paa Gaden saae jeg hjemdragende preusiske Soldater.
Her er lidt Cholera i Cøln. Spadseret om Aftenen.

Søndag 2den. Oppe Klokken 5. Kjørte allerede fra Hotellet
Klokken 6. Maatte betale for to Nætter uagtet jeg kun
havde været der 23 Timer, men havde lagt mig om Morgenen
paa Sengen. Ventede 1½ Time paa Banegaarden. Da
vi kom afsted savnede jeg de ℔ Sterling 1,2, eller 3, jeg havde
svøbt ind i Papiir det forstemte mig. Traf i Vognen en Tydsker
der havde boet paa Langeland, dernæst en dansk / Hr
Meyer fra Syd-Amerika, samt en Berliner, Søn af en Læge;
da man hørte mit Navn, lyste deres Øine, jeg trykkede deres
Haand. — Vi fulgtes til Hanover hvor jeg tog ind i Hotel d
Europe, fik en god Middag og skrev til Kelneren i Cøln
om mine der muligviis glemte Penge.

Mandag 3. Laae i Sveed og havde Tandpine, prøvede med
Eau de Cologne, ogsaa med koldt Vand; det var en daarlig

22) Kelneren] først skrevet Kj

Nat og udenfor Regn, saa at mit Gulv flød. Klokken elleve
med Banetoget. Der var en Herre fra Göttingen der vidste
god Besked med Historie, en Jødefamilie fra Hamborg; da
vi i Harburg skiltes bad hun mig om mit Navn og syntes
henrykt. Kom halv 6 til Hotel d'Europe havde i Omnibussen
glemt min Plaidt som jeg dog strax fik; gik ned at spise
Middag og traf der den blonde Levetzau, som spurgte hvorledes
det stod til i Danmark, jeg sagde at jeg kom fra Lissabon;
han vilde have mig med i Thaliatheater, hvor de gave
»Namenlosen«; drev gjennem Schweizergasse og saae de
vilde Fugle i Buur og var strax hjemme for at hvile ud. Det
regner, det er koldt, det er aldeles nordisk Efteraar. To Studenter
fra Coimbra en Luftning fra Portugal, er min nyeste
Bog.

Tirsdag 4 Regn og Solskin; iiskold Blæst. Gik til Henriques,
der var aldeles tillukket, rimeligviis ere de paa Landet.
Gik til den danske Consul Pontopidan, der boer Neuburg
No 6; han var i Jylland; jeg traf en Søn af Alsing i
Altona, han var saa uklog at fortælle at Koleraen i de sidste
Dage i Hamborg / var betydeligt taget til. Jeg blev imidlertid
ikke videre afficeret; spiiste godt til Middag og tog den
bedste Viin, drev om ved Alsteren; modstaae onde Lyster og
gik tidlig iseng.

Onsdag 5. Oppe Klokken halv fem; drak ikke Kaffe, men
et Glas Portviin, fik en særdeles stor Regning og kjørte nu til
Altona Banegaard. Visitationen let; talte med Banedirecteuren
som kjendte mig; kjørt i Regn og Rusk til Hadersleben
hvor jeg kom i Diligense med en Hr Olsen fra Fredericia,

24) 5] først skrevet 4

hovedkuls kom vi ombord og det generede mig meget der
skulde see efter mit Tøi at en Hr Saxild vilde presentere mig
for sin Svigerfader »som ogsaa skrev Vers«. Jeg var varm,
Vinden kold, det gik afsted; endelig naaede vi Middelfarth
i mere stille Veir og smukt Solskin; paa Banegaarden bød en
Lieutenant Madsen mig velkommen han havde som Bogtrykkerdreng
bragt mig Correctur, sagde han. Jeg saae Frøken
Castenskjold fra Skjelskjør der fortalte mig at Luzie
Scavenius var blevet forlovet med Helten fra Düppel Lieutenant
Carstenskjold fra Borreby. Kom til Odense og tog ind
paa Postgaarden, der syntes at fremhæves som bedst. Verten
blev glad ved at see mig og trættede mig næsten ved Konversation,
endelig blev han kaldet bort: undskyld! sagde han.
Gik til Biskop Engelstoft der med Frue og Børn glade tog
mod mig. / Bispen gik med mig ud af Munkemølle forbi
det lille Sted hvor mine Forældre tidligere have boet. Møllen
var nu ny; Munkemose en smuk Eng; vi gik over Nonnebakken
til den nye Deel af Byen hvor Stiftamtmand Unsgaard
boer; ham og hans Frue besøgte vi; jeg gik nu hjem
hvor jeg fik Vesit af en Boghandler Hansen der boede i Viinhandler
Christensens Gaard og i samme en Kjøbmand Larsen
Søn af min gamle Vertinde i Nyhavn; jeg lovede at besøge
dem.

Fredag 7. Skylregn; gik imidlertid hen til Boghandleren
og Kjøbmanden; derfra til Groserer Petersen. Digteren Gerson
gjorte mig Vesit. Gik til Pastor Helveg som jeg mødte
udenfor sit Huus i fuld Ornat. Besøgt St Knuds Kirke, gik
saa ud i Munkemose op mod Slusen. Klokken var kun halv

2) mit] først skrevet min 24) 7] først skrevet 6

Jöncke født Reitzel, hendes Mand er med det danske Skib
netop nu i Lissabon og holder / Qvarantaine i 5 Dage fordi
han kommer fra Danmark; fik igaar Brev fra Frøken Bjerring
i Aalborg og fra Børnevennens Udgiver med et Digt til
mig. Sendt i Dag Brev til Georg O Neill og til Fru Scavenius,
igaar Brev til Frøken Bjerring.

Onsdag 12 Onsdag 12. Kjørte ind til Byen. Løst min Lotterisæddel.
Talt med Eduard Collin i Sparekassen, været hos
Fru Kock; hos Ørsteds erfarede jeg at Professor Scharling
døde iaftes. Besøgt Scharf og Eckardt. Til Middag, for min
Skyld, stort Selskab herude. Her var Eduard Collin med sin
Datter Louise og Frøken Petersen; her var Carl Andersen,
Maleren Block &. Melchior udbragte min Skaal som jeg
takkede for; derpaa udbragte Henriques en Skaal for Gjæstfrihed,
som modsvaredes af Melchior; her var Bille og hans
Frue. Jeg foreslog Block at vi to skulde sige Du til hinanden,
han blev forlegen, bad mig at sige Du til ham, men han vilde
vedblive at sige De; dernæst bad han om at vi gjensidig
sagde Du naar vi vare alene; imidlertid gik han nok ind paa
det; kyssede mig og syntes glad.

Torsdag 13. Kjørt med Damerne ud af Strandveien; i det
vi skulde afsted kom Thyra Hammerik for at blive; vi kjørte
imidlertid; jeg besøgte Gade med Kone og Svigermoder, de
syntes glade ved at see mig, derpaa gik jeg til Fru Henriques
der var velsignet og glad. / Da vi kom hjem havde den unge
Skuespiller Emanuel Hansen været at hilse paa mig. Sendt
Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg.

7) Onsdag 12 Onsdag 12.] senere tilføjet over linien 20) glad] derefter er overstreget
Onsda 21) Torsdag 13] først skrevet Onsdag 12

Fredag 14. Kjørt til Byen besøgt Kronprindsen der fortalte
mig at da de i Foraaret besøgte de rusiske Skibe havde Dagmar
klappet en lille sort Tyrekalv, den havde paa Reisen
Folkene bedet for at den ikke maatte slagtes og nu kom den
uskadt tilbage, vor Konge havde bedet om den og samme
var nu paa Bernstorf. Middag hos Linds. Skylregn. Fik Brev
igaar fra Odense hvor man vilde lade indmure en Steen i
mit Fødehuus til Erindring om mig.

Løverdag 15 Besøgt til Morgen Rasmus Nielsen. Regnveir.
Sendt Brev til Fru Jette Collin og til Hr Klausen i
Odense. Af Aviserne seer jeg at netop den 3 Sept da jeg kom
til Hamborg, har Kolera været paa sit Høidepunkt; den Dag
døde over 100 Personer. Spadseret hen til Kalkbrænderiet
og om af den nye Gade nordpaa. Føler nogen Lyst efter at
have blevet i Paris noget længer. Regnveir.

Søndag 16. Besøgte Drevsens var hjemme hele Dagen.
Brev fra Luzie Scavenius. Her var en Deel Fremmede til
Middag, deriblandt Frøken Zahle ogsaa Block. Om Aftenen
da vi gik i Haven blev det Lyn og Torden; jeg læste for dem.

Mandag 17. Tog tidlig ind til Byen; fik en svær Byge;
Spoervognen foer forbi før jeg kom ud af Aleen, stod i en Port
til Melchiors Vogn kom. / Besøgt Theodor; prøvet Klæder
hos Skræderen; været hos Block der havde Model; seet hans
og Priors Attellier. Gaaet til Watts Contoir, været hos Professor
Høedt og derpaa Klokken eet i Fruekirke til Professor
Scharlings Begravelse; da jeg halv tre, i Bredgaden vilde

1) Fredag 14] derover er overstreget Torsdag 13 2) i Foraaret] foran er overstreget
if jor besøgte 7) indmure] derefter er overstreget ind 21) foer] først
skrevet forbi

i Sporvognen, kom Fru Melchior i sin Vogn, hun bragte mig
et Brev. I selve Sporvognen saae jeg at det var Tilsigelse,
Kongefamilien vilde modtage mig paa Amalienborg lidt efter
Klokken 12, jeg gik i hast derhen snavset om Støvlerne, som
Portneren paa Slottet børstede lidt af; Kongen var gaaet ud
at spadsere med Dagmar, Dronningen skrev Brev; jeg ventede
talte med Frøken Rosenørn og Overhofmesterinden Fru
Bille, hun og den belgiske Gouvernante følge om kort Tid
med Prindsessen; Kongen og Dagmar kom, vi talte en Deel;
Kongen sagde det hører nu ogsaa til hendes kjære Minder at
hun ogsaa har seet Dem, han syntes forstemt; Dagmar trykkede
et Par Gange min Haand og vendte sig flere Gange om
i Døren da jeg gik. Dronningen modtog mig og var i Taarer
da vi talte om Dagmars Reise. Meget træt kom jeg hjem til
»Rolighed«. Nødig vilde jeg imorgen tidlig kjøre til Hellebek
hvor Fru Collin ventede mig, dersom Veiret blev godt.
Brev fra Fru Holstein og Fru Scavenius

Tirsdag 18. Klart Solskin nødte mig til at tage afsted med
Banetoget Klokken 8; i Helsingør fik jeg en Karrebank, en
livlig Kudsk der havde kjørt for den engelske Minister og
for Lytton; været i Hamborg og London. / Med Fru Collin
gik jeg til Eduards Kilde der ligger et Stykke forbi Odins
Høi; en Brønd med klart Vand og sprudlende Væld; en
Muur af Kampesteen paa 9 Alen har han selv og Jonas reist
mod Havet. Jeg sladdrede hele Dagen med ham og Jette.
Jonas kom om Aftenen med min Vogn; paa Banegaarden
sagde Kudsken: det har glædet mig at jeg har kjørt for een

2) det] først skrevet der 7) Rosenørn ɔ: Løvenørn 16) Fru Collin] Fru først
skrevet Col 18) Tirsdag] først skrevet Mandag 24) Alen] først skrevet Allen

af Danmarks store Mænd. Kl 10 paa Banegaarden kom Fru
Melchior og Fru Bille at hente mig; jeg spiiste med stor Appetit
og var tilsengs henimod 12.

Onsdag 19. Solskin, men koldt. Igaar har Digteren Richard
været for at besøge og plage mig om Vers; han kom
idag til Frokost, var meget behagelig og ønskede en lille Fortælling
til sin Nytaarsgave. Gik til Drevsens og senere til Linds
for at faae oversat et Brev jeg har skrevet, men maa nu gives
paa Fransk. Meget koldt; jeg fryser! Skrev et Vers til Prindsesse
Dagmar.

Torsdag 20. Besøgte Drevsens og Linds, kjørte til Byen og
gav Bille Verset; til Aften kom Block herud; om Aftenen tog
Fru Bille ind til Byen.

Fredag 21. Mit Vers til Dagmar i Dagbladet. Gik til Byen.
Besøgte Etatsraad Linde, Berner, Theodor, Kocks, Scharlings
og Fru Ørsted. Eduard Collins fløttet ind fra Landet. En
voldsom Regn under hvilken jeg travede hjem. Bille og hans
Kone vare her til Middag Block kom ud tilaften.

Løverdag 22. Hovedpine mindre vel. Vexlende Veir med
Solskin og Regn; gik til Byen, tog første Gang paa min
Comman/mandeur Orden paa for at sige Dagmar Lev vel
paa Skibsbroen. Jeg traf her mange Bekjendtere. Grevinde
Friis kom og ragte mig Haanden til Velkomst. — Det regnede,
men pludselig brød Solen frem, da de Kongelige indtraf.
Idet Dagmar gik mig forbi, standsede hun og trykkede min
Haand; jeg fik Taarer i Øinene. Gade var tæt ved mig. Jeg
kjørte med Fru Melchior hjem gjennem Kastellet. Jeg har
ondt inde i Brystet naar jeg drikker. Det blev et stormende

4) Onsdag] først skrevet Tirsdag 27) Melchior] M først skrevet H

Veir ud paa Natten; jeg kom i Regn og Storm hjem henimod
elleve fra Arbeiderforeningen hvor jeg var indbudt som Æresgjæst,
(i Bladet læstes at jeg kom, men blev kort for min
Sundheds Skyld). Jeg fik Plads mellem Rimestad og Nebelong,
efter Kongens Skaal og »Fædrelandets« udbragte Rimestad
en Skaal for de som havde holdt Foredrag men henvendte
særligt Skaalen til mig der var den Ældste af dem og
den Hjemkomne. Et dundrende ni Gange Hurra hilsede mig.
Jeg takkede og som man sagde: hjerteligt og elegant.

Søndag 23 Smukt Veir. Var hos Rasmus Nielsen at indbyde
ham til Middag, men han var udbudt. — Til Middag var
Eduard Collin Fru Jette Collin, Jonas og Frøken Petersen samt
Billes og mange Flere. Det blev et saa stille og mildt Maaneskinsveir
at vi til henimod ti sad i Haven; der mangle [de] kun
Ildfluer for at ligne Portugal. Fik lidt Jag i Tænderne.

Mandag 24. Bestemt mig til at tage Værelser hos Frøken
Hallager, selv kjøbe mig en Seng. / Jeg var slet ikke rask
da jeg stod op og lagde mig derfor igjen til Klokken 10. Efter
Frokost gaaet til Byen, seet Borgaard, mødt Bille fra
Paris. Sendt Brev til Georg, Jose og Carlos O Neill i Lissabon,
samt til Georges Amé i Bordeaux. Meget lummer varmt. Til
Middag kom Tetens her og ligesaa Block; jeg fortalte dem
en Deel af mine oplevede komiske Historier, Klokken blev
henimod elleve før vi skildtes. Block udtalte meget sandt og
naturlig sin egen Dygtighed, han er ellers alfor beskeden. I
Formiddags Besøg af en Engelænder........ og en Amerikaner,

1) Natten] derefter er overstreget Søndag den 23 Smukt Veir; gik hen at indbyde
8) Et] først skrevet En 25) han] først skrevet men 25) I Formiddags]
foran er overstreget Tirsdag 26) Besøg af] derefter er overstreget E

som paa deres Fart gjennem Danmark ogsaa vilde
see mig.

Tirsdag 25. Besøg af Candidat Topsø, som fra Studenterforeningens
Seniorat skulde bede mig begynde Oplæsningerne
iaar; jeg lovede det i Ugen jeg kom fra Landet. Besøg
af Professor Rasmus Nielsen; som tænkte paa at skrive en
Afhandling over mine Eventyrs Betydning i Literaturen og
for vor Nationalitet. — Det er et mærkeligt smukt varmt Solskinveir,
i Dag og igaar. Til Middag var her en Hr Warburg
med Frue fra Altona i Familie med Hr Warburg i Lissabon;
her var Fru Simonsen fra London.

Onsdag 26 Smukt varmt Solskin; kjørte ind til Reitzel
hvor jeg af Honorar for Billedbog, Improvisatoren og De to
Baronessers nye Oplag modtog to hundred Rigsdaler; af
disse fik strax Fru Collin 100 Rdlr for at kjøbe en Seng med
Tilbehør. Brev fra Grevinde Holstein og sendt Brev igjen
til Fru Holstein. Besøgt Bloch / og foræret ham et Exemplar
af Improvisatoren; saae hans under Arbeide fremspringende
Billede Niels Ebbesen der dræber Grev Geert. Til Middag
vare i Dag ingen, derimod til Aften Lægen Melchior med
Kone og Datter.

Torsdag 27. Deiligt varmt Solskin; spadseret langs Stranden
med Rasmus Nielsen, der er saare opfyldt af mine Eventyr.
Taget varmt Bad, temmeligt varmt. Om Middagen ingen
Fremmede, læst om Aftenen for dem: »I Sverrig«. Foræret
Jomfruen: De to Baronesser

Fredag 28. Veiret altid sommerligt! sagt Lev vel inde hos

10) fra Altona] tilføjet over linien 11) var] v først skrevet h 15) 100] først
skrevet 200 27) Fredag] først skrevet Torsdag

Drevsens; Mand og Kone der, reise imorgen ud til Christinelund.
— Vi havde i Dag til Middag Billes, Rasmus Nielsen,
som jeg havde indbudt kom her i Huset første Gang, hans
Kone var med. Melchior udbragte min Skaal, som Rasmus
Nielsen smukt suplerede. Jeg forærede ham »De to Baronesser«.
Block og han vare henrykte over mit Lille Digt fra Setubal:
»Jeg Guds Verden har seet.« Block kyssede mig oppe
paa mit Værelse. Vi skiltes ad efter Klokken 10 i smukt Maaneskin.

Løverdag 29. Gik til Barberen; sagde nu Lev vel og Klokken
elleve kjørte Fru Melchior med mig til Banegaarden;
jeg kom her i Vogn med en Lieutenant Schnak og hans Forlovede
fra Oldenborg, hun havde lært at tale Dansk; der var
to gamle tydsktalende; jeg forærede hende min Bouquet,
som hun i Roskilde kjøbte en Seltzervands Flaske til for saaledes
at bringe den frisk til Oldenborg hvor hun ventede
at komme i Morgen. Ved Sorø var et Arbeidstog kommet
ud af Skinnerne; Klokken ¾ til 4 kom jeg derfra og var ¼
efter 6 paa Holsteinborg, hvor to Vimpler vaiede til Hilsen
ved Døren; Greven, hans Moder og / Børnene toge mod
mig, Grevinden var ikke vel, hun havde lagt sig. Der kom
Middag til mig alene; ½10 gik jeg til mine to sædvanlige
Værelser, men kunde meget længe ikke falde isøvn.

Søndag 30. Oppe lidt efter syv; klart Solskinsveir. Lægen
har været her og sagt at Grevinden vist 8 Dag[e] maatte
holde Sengen; Greven reiser ind paa Onsdag, jeg tager derfor
over paa Basnæs paa Tirsdag og vender vel senere her
tilbage. Skrev til Fru Scavenius som et ridende Bud førte
derover. Sendt Brev til Groserer Melchior. Gik ind i Kirken
og hørte Fengers Prædiken. Haven er særdeles deilig i Farvepragt;

Veiret varmt, (17 Grader) følte mig om Eftermiddagen
ikke [vel] og blev nerveus som jeg ikke har været det
paa hele Reisen. Greven fik Brev fra Fru Scavenius at hun
først havde ventet mig paa Løverdag og derfor med Luzie
havde bestemt imorgen en Reise til sin gamle Tante og kom
først Fredag, men om jeg vilde tage til Moltkes paa Espe i
de Par Dage; Greven foreslog da heller at blive hvor jeg
var, og det foretrak jeg, bliver altsaa her til paa Fredag
aften.

October.

Mandag 1ste. Brev fra Fru Scavenius. Brev til Postmesteren
i Skjelskjør og til Eduard Collin i Kjøbenhavn. Veiret
varmt og smukt; fandt i Haven flere Blomster hvis Bekjendtskab
jeg har gjort i Portugal; var at see Drivhuset. Om Aftenen
fik vi Taage.

Tirsdag 2den. Graat Veir. Drømt om Reisen gjennem
Spanien og Portugal. Sendt Brev til Lorenz Frøhlich i Paris.
Fik Brev fra Fru Scavenius. Kold Blæst men klart Veir op
af Dagen; begyndt at skrive op om min Reise. Læste om Aftenen
Eventyr og gik tidlig tilsengs

Onsdag 3. Imorges Klokken fem tog Greven til Kjøbenhavn.
Solskin men kjøligt. Grevinden bedre. Skrevet paa Reisen.
Stadigt ondt i Neglen paa min store Taa. Dr: Steenbuch
saae paa den og sagde den maatte blødgjøres og skjæres; fik
sendt i Krydsbaand fra Ten-Kate i Amsterdam en lille Bog:

2) [vel] ms. har ilde

»Den grimme Ælling« givet paa Vers og mig dediceret; den
har ellers tabt der ved. /

Torsdag 4. Solskin men paafaldende koldt; hele Efteraars
Fornemmelsen. Skrevet og spadseret; bundet Bouquetter. Brev
fra Groserer Melchior, deri Brev fra hans lille Datter Thea,
skrevet med Blyant; dernæst to Vesitkort der mælde Forlovelse
mellem Thyra Hammerik og Stud: med: Nyström fra Upsala.

Fredag 5. Stod fortidlig op; Klokken slog 7, jeg troede det
var den sædvanlige Tid, otte. Solskin og meget koldt. Greven
er kommet hjem inat, henimod 12. Efter Frokosten kjørte jeg
med gamle Grevinde over til Doctor Steenbuch for at besøge
den Brystsyge Jomf Borup, hans Børns Lærerinde. Jeg
bragte hende en stor Bouquet Blomster jeg havde med Grevindens
Tilladelse plukket til hende her i Haven[.] Hun var saa
glad; og laae oppe paa Sophaen; jeg læste for hende Begyndelsen
af den nye Historie om Portnerens Søn; hun bad mig
endnu om at læse Svinedrengen og da jeg gjorte det og tog
bort bad hun Gud velsigne mig. Jeg kom til at stikke Spidsen
af min Brystnaal ind i mit Bryst. Efter Middagsbordet kom
Birkedommer Fiedler herover; hvor han er blevet gammel!
halv syv kjørte jeg til Basnæs hvor kort forud Fruen og Luzie
var indtruffet; Frøken Brandes var kommet endnu en Time
tidligere. Jeg fik ikke mine gamle Stuer, det var mig kjedeligt,
jeg er kommet ind i det Værelse Frøken Schumacher
engang beboede, her er koldt. —

Løverdag 6. Meget koldt; men dog Solskin, ligget mindre
godt; ikke tilfreds. Det er i Dag Fru Scavenius har Fødselsdag.

3) Torsdag 4.] jfr. s. 197, note 14 17) da] først skrevet ba 24) det] først skrevet
sat

Sendt Brev til Fru Ingemann i Sorø. — Til Middag de
to Frøkner Carstenskjold fra Skjelskjør; til Frokost gamle
Grevinde Holstein, med Bodil [og] Christian Christoph. Til
Aften —kom Fru Carstenskjold fra Borreby med sin Datter
Frøken Hansen og Sønnen Carl forlovet med Luzie; jeg læste
for dem. Brev fra Jette Collin.

Søndag 7. Hovedpine; fryser; fløttet over i et Værelse /
med Solskin, ud til Haven, hvor jeg føler mig igjen frisket
op. Sendt Brev til Jette Collin. Brev til Hr Schneekloth, fra
Fru Melchior, fra Frøken Bjerring.

Mandag 8 Skrevet paa Reisen og læst op der af om Aftenen.
Sendt Brev til Fru Kock. Familien var i Dag i Byen at
gjøre Vesit. (igaar Brev fra Fru Serre). Min ene Tand gik
løs; stor Géne med de kunstige, derpaa Tandpine.

Tirsdag 9. Tandpine; Hul paa en lille Tandbyld, bedre.
Sendt Brev til Carl Block. Brev fra Fru Ingemann, fra Hr
Berg paa Bogø, ligesaa Brev fra Christian Richardt. Efter
Middagsbordet Brev fra Grevinde Holstein paa Holsteinborg;
skrev igjen Brev til Grevinde Holstein.

Onsdag 10 Iaftes iseng Klokken 10, sov til over 8; sendte
nu Brev til Eduard Collin, deri Brev til Hr Berg. Det er koldt,
graat Veir. Brev fra Block.

Torsdag 11. Solskin. Til Middag kom den unge Holten
Carstenskjold der er gift med Steinmanns Datter; han skal
for sin Brystsvaghed til Algier; jeg gav ham nogle Reise-Oplysninger.
Seent paa Aftenen kom Otto Scavenius med en
anden ældre Elev fra Herlufsholm Hr Lüttichau.

9) til Hr] til først skrevet fra 22) Brev fra Block.] tilføjet under linien, foran er
overstreget Brev fra Carl Block. 23) 11] først skrevet 10

Fredag 12. Fløttede igjen over i Frøken Schumachers forrige
Værelse, da det lille Barn fra Espe maa have Solskin.
Sendt Brev til Fru Henriques og til Christian Richard med
to Digte til hans Kalender. Om Middagen indtraf det unge
Ægtepar fra Espe, senere kom Otto og en Kammerat Lüttichau
fra Herlufsholm. Klokken blev henimod elleve før endelig
Baron Tott, me[d] sin Broder Axel og Ritmester Scholten
indtraf; de havde ikke kjendt Veien til Basnæs og maattet
spørge dem frem; den unge Grevinde var, efter Løfte, dog
ikke med. Hele Natten uro, da først kom Peer Scavenius
og Mogens Friis. Fik Brev fra Eduard Collin, Fru Collin,
Georg O Neill og fra Caslilho; der ere Photographier fra
Lissabon, men Eduard sendte dem ikke. /

Løverdag den 13 Jagtherrerne oppe Klokken 7, men de
kom ikke afsted før otte. Smukt Solskin, men koldt. Sendt
Brev til Georg Brandt i Amsterdam, til Reitzel i Kjøbenhavn
og til Maleren Block Jagten varede ved til halv 6, der blev
skudt Harer, Dyr og Grevlinge; her var stor Middag med
mange Retter og megen Viin; her var Grev Holstein, Grev
Moltke fra Espe, Baron Tott og hans Broder Axel, der gjælder
for en Skjønhed, med dem var Ritmester Scholten, med
hvem jeg talte en Deel, især om Jomf Grahn, som han har
kjendt en Deel. Charles Neergaard & — Vi kom tilsengs henimod
Midnat. Brev fra E. Collin.

Søndag 14. Graat Veir; efter Frokosten kjørte Greven
og Grevinden fra Espe; efter tidlig Middags Maaltid Peer

1) 12] først skrevet 11 2) Solskin] Sol først skrevet min 7) me[d] ms. har men
14) Løverdag den 13] 13 først skrevet 12, derover er overstreget Torsdag 4. Solskin,
men kjøligt; der laae mange Svaner, ude paa Vandet. Sendt Brev til
Fru Melchior. Skrevet paa Setubals Opholdet. Jfr. s. 195, linie 3-6.

Scavenius og Mogens Friis. Fik Brev fra Watt, som er kommet
tilbage fra Rusland. — Læst i Avisen om Cholera Tilfælde
paa Christianshavn. Klokken 7 iaften kjørte Otto og
den unge Lyttichau til Herlufsholm; jeg har idag skrevet en
Deel paa Portugals Reisen.

Mandag 15 Skulde til Middag paa Espe, havde lovet det
men vil nødig; Fru Scavenius har i Nat været syg og tager
ikke derhen. Sendt Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg,
samt Brev til Dr Stenbuch med Snegle fra Jonas. Brev
til Jonas Collin. Opgivet at tage til Espe; kun Luzie kom der;
jeg og Frøken Brandes spiiste alene, Fru Scavenius fik Sygemad
i Stuen tæt ved; jeg læste om Aftenen efter mange Aar,
mine »Skyggebilleder fra Hartzen«, det vil sige Begyndelsen;
gik saa lidt over ni allerede op paa min Stue; Ilden var /
gaaet ud, det er koldt, jeg sidder i min tykke Vinterfrakke.

Tirsdag 16. Sendt Brev til Frøken Ørsted og til Robert
Watt. Halv tolv kjørte vi til Borreby hvor vi spiiste Frokost
og jeg læste omtrent Halvdelen af min Reise til Lissabon;
det var Solskin men meget koldt. Til Aften læst her af Hartzreisen.
Brev fra Grevinde Mimi Holstein.

Onsdag 17. Stærk Nattefrost; Solen varm og stille Veir.
Sendt Brev til Componisten Hartmann. Fik Brev fra Reitzel,
Brev fra Frøhlich i Paris, deri Brev fra Georg Sand. Jeg fik
meget travl med at skrive igjen; læste høit i Skyggespiller, Alt
der fra det sachsiske Schweitz er kjedeligt og flaut; jeg
ærgrede mig over det. Blikstille er i Dag Havet.

Torsdag 18. Solskin og meget koldt; igaar Nat og i denne
Nat har det frosset, Blomsterne hænge med Hovedet. Sendt

19) Hartzreisen] først skrevet Harzreitz 24) Skyggespiller ɔ: Skyggebilleder

Brev til Fru Kneppelhout i Leyden. Brev til Reitzel. Brev til
Jette Collin og til Eduard Collin. Riimbrev til den lille Thea
Melchior. Til Middag kom den ældste af Kammerherre
Scavenii Sønner. Jeg fik tre Nummere af »Figaro«, i Krydsbaand.
Om Aftenen indtraf Kammerherren; han forstener
og gjør uhjemlig i Huset.

Fredag 19. Klokken 8 reiste den unge Scavenius; sendt
Brev til Frøken Clara Heinke i Berlin. Fik Brev fra Fru Heiberg,
sendt ind til Melchiors, det indeholder Indbydelse til
at høre Musik hos hende iaften. Aftenen her paa Basnæs,
dræbende ved at være sammen med den gamle stolte Rigmand
Kammerherre Scavenius, han forstenede al fri Conversation
og saa gik han ikke tilsengs før henimod Klokken
elleve. Jeg fik paa Locomet noget Snavs i mit Øie, det brænder
og er vist fra en Syg.

Løverdag 20. Skrevet Slutningen paa »Moster«. Sendt
Brev til Postmesteren i Skjelskjør. Mit Øie ømt. / Den store
Kammerherre lagde sin Haand slattet ind i min, efter Frokosten
og bad mig bringe sin Reverenz paa Holsteinborg.
Frederikke Castenskjold var her til Frokost. Halv to kjørte
jeg; i koldt Solskin. Et Stykke fra Holsteinborg kom Ungdommen
og tog mod mig, den saarede Grev Tramp kjørte
Vognen med Frøken Schmidt; Bodil, Elisabeth og Christian
Christoph var tilhest; de kastede Bouqetter og en Krands til
mig; paa Holsteinborg vaiede Vimpler ved Døren, den unge
og den gamle Grevinde kom at tage mod mig.

Søndag 21. Fru Scavenius kom her til Kirke med Frøknerne
Moltke fra Conradine Lyst og bragte mig en smuk

12) fri] først skrevet Con

Bouquet med Myrter og Roser, men jeg fik dem ikke at see
de kjørte hjem til Basnæs lige efter Kirke-Tjenesten. Igaar
fik jeg Brev fra Jette Collin, hele to Breve, jeg skrev strax
i Dag Brev til Jette Collin og til Jonas Collin; nu bragte
Dr Steenbuch mig Snegle til Jonas og skrev ved mit Brev til
ham; i det jeg søgte i mine Papirer fandt jeg der et uaabnet
Brev, der er kommet for en otte Dage siden til mig, medens
jeg var paa Basnæs; det var fra Nicolai Bøgh, Broder til
Frederik Bøg, om en Atest for Photographen Weller, jeg
skrev nu i største Hast Anbefalingen og dernæst Brev til Hr
Nicolai Bøgh; Til Middag var her Rectoren fra Herlufsholm
........ med sin Kone; her var Præsten Paludan-Müller
med sin Kone, der er en Datter af Tryde, dernæst en Pastor
........ med sin Kone; Rectoren bad mig læse, han havde
aldrig hørt det, jeg læste Digter-Bouquetten, Stemning, Moster,
Sneemanden og Hvad Fatter gjør; senere sang........
for os; han og hans Frue indbød mig til Besøg i / Nestved.
Jeg følte mig træt. Brev fra Professor Hartmann. —

Mandag 22. Tidlig tilmorgen reiste Greven; ogsaa Grev
Tramp tog afsted, jeg troer til Jylland. Jeg sendte Brev til Jonas
Collin, lige saa Brev til Fru Ingemann. Skrevet paa Portnerens
Søn og sluttet den; begyndt paa »Skruptudsen«. — Brev
fra Fru Scavenius. Læst høit for dem af Reisen i Portugal.

Tirsdag 23 Solskin og meget koldt Brev til Fru Scavenius.
Endt Skruptudsen og læst den høit. Efter Bordet læst iaften
Portnerens Søn og Skruptudsen, fik Idee til Gjemt er ikke
glemt. Brev fra Frølich i Paris.

1) Bouquet] først skrevet Boukuet 12)........ɔ: Listov 12) Præsten]
først skrevet Palu

Onsdag den 24. Brev til Rigmor Stampe. Brev til Fru
Melchior. Skrevet i Morges Historien Gjemt men ikke glemt;
gik derpaa med Grevinden, efter Frokosten hen til den værkbrudne
Jomfru Høier der har faaet et Vindue i Syd; kjørte
saa med gamle Enkegrevinde, der nu begynder at faae Smag
paa mine Eventyr; Skruptudsen har især vakt hende. Vi kom
til den døende Frøken Boerup, jeg læste for hende Gjemt
er ikke glemt og Skruptudsen: det bliver et deiligt Hefte
Eventyr i Aar, nei Deres Musa har ikke forladt Dem. Jeg
sagde ved Afskeden vi sees igjen, ja deroppe sagde hun. Maaskee,
svarede jeg, og kommer De før jeg, hils mine Venner,
jeg har flere der; det har De sagde hun. Gud velsigne Dem
for al den Glæde De har gjort mig og Mange! hun anførte
ogsaa om sig hvad jeg havde skrevet, Storken klemte / i de
sidste Dage havde det klemt hende smerteligt om Hjertet.
Til Aften læste jeg flere Eventyr, ny og gamle; her var en
Frøken Rasbech, jeg var træt. Brev fra Nicolai Bøgh. —

Torsdag 25. Sendt Bouquet med Visitkort og Vers til Frøken
Borup; hun faaer i Dag Sacramentet. Brev til Reitzel,
om at sende Frøhlich: I Sverrig. Læst om Aftenen de 4
Eventyr og Historier for vore Gjæster til Middag, Pastor
Fenger, Kone og Datter, Steenbuch, Fru Scavenius Datter
og Svigersøn jeg var meget træt og gik til Ro Klokken 10;
følte mig ikke ganske vel, Maven noget tynd; da jeg var til
Ro kom først Holstein hjem. Fik en »Figaro« i Krydsbaand.

Løverdag [ɔ: Fredag] 26. Allerede Klokken 7 kjørte Grev
Holstein igjen, jeg fik ham ikke at see; men paa Bordet laae

17) Brev fra Nicolai Bøgh. —] tilføjet under linien 20) de] tilføjet over linien
26) 26] først skrevet 27

et Papir med hans skrevne Levvel. Grevinden bragte mig
Krandse, Bodil løb efter Blomster, gamle Grevinde var næsten
bevæget ved Afskeden; min Gusøn var hos mig til
Vognen lidt over ¼ til 10 kjørte. Sendt Brev til Postmesteren
i Skjelskjør. Klokken ¼ til 1 var jeg hos Fru Ingemann, der
med Sophie toge glade mod mig. Der kom efter Middagsbordet
en Digterinde, Christine Jensen fra Langeland, en
fattig jevn Kone, med stærk Følelse og Begeistring, hun har
skrevet et Digt over Ingemann og over Frederik VII; hun
kom fra sin Datters Bryllup i Kjøbenhavn, havde første Gang
været paa Jernbane; idag ved Roeskilde havde en Røgter
faaet sit Hoved knuust mod Toget; jeg læste for hende, Sophie
og den nye Pige Skruptudsen; Madam Jensen var i Taarer.
Jeg lod Sophie bede Fru Ingemann at blive imorgen over
for at see Kirken og Ingemanns Grav. Besøgt Sibonis, Wilsters
og Harder, han har igjen prøvet Operation. /

Løverdag 27. Sendt Brev til Grevinde Holstein. Gik med
Mad: Jensen til Ingemanns Grav. Læst for Wilsters, derpaa
for Harder, derpaa Rossings, hver en Historie. Igaar regnede
det lidt; i Dag er det graat; jeg er forkjølet; i Nat med bare
Fødder paa Gulvet for at komme efter en spøgelseagtig
Larm; det var Folk der var oppe paa Academiet. Om Aftenen
kom Wilsters et lille Besøg; derimod blev Frøken Härder
og Fru Rossing hele Aftenen. Christine Jensen forærede jeg
Venushaar fra Portugal; hun var aldeles henrykt.

Søndag 28. Meget koldt men klart Veir. Reist fra Sorø,
Mad: Jensen gav mig et Digt. I Vognen kjørte jeg med en
Adjunkt Nyborg fra Academiet; jeg frøs i Vognen. Paa Banegaarden
tog Melchior imod mig og fulgte mig til mit ny
Hjem paa Kongens Nytorv hos Photographinde Frøken

November

Torsdag 1ste Brev fra Frøken Heinke har flere Dage ligget
hos Collins. Besøg af Eckardt, senere af Scharff. Middag hos
Melchiors. Om Aftenen besøgt Henriques; fik idag Besøg
af hende og Bournonville.

Fredag 2. Eduard Collins Fødselsdag foræret ham / H. C.
Andersen ziin Leven vertalt. I. II. Theodor Collin hvis Fødselsdag
det ogsaa er fik et Silkehalstørklæde. Drevsens og
Hornemanns vare der til Middag; Fru Ingeborg Drevsen
var igjen stiv i sin Paastand, jeg maatte ikke finde en Kappes
Baand stygt jeg forstod mig ikke derpaa; jeg holdt i
midlertid paa min Mening og hun blev fornærmet, da jeg
siden læste Portnerens Søn yttrede hun ikke et Ord eller
Smiil; kjedelige Tilhørere havde jeg. Jeg gik lidt ærgerlig
derfra. Besøgt Delbanko.

Løverdag den 3. Besøgt tilmorgen Robert Watt. Sendt
Brev til Lorenz Fröhlich i Paris.

Søndag 4de Middag hos Henriques hvor jeg var sammen
med Franz Neruda og hans unge Brud Frøken Cetti. —

Mandag 5. Hos Hartmanns til Middag med Domprovst
Ortweds og Hartmanns Børn; jeg læste de nye Eventyr. Om
Aftenen kom Maleren Block, da jeg var i Theatret, han lovede
at komme igjen og jeg dækkede Aftensbord og ventede
til Kl 11 forgjæves

Tirsdag 6 (faaet fra Reitzel 300 Rdlr som bleve satte i
Sparekassen.) Havde nogen Diarehé. Skrevet Riim til Pätzs

13) Portnerens] P først skrevet m

dyndvaad af Skylregnen hver Gang. Der var stort Transperent
hos den rusiske Minister. Comerceraad Salomonsen
brændte nogle Gange bengalske røde og hvidblaa Lys og
det saae godt ud, det var som Charlottenborgs Vinduer
bare Transparanter; to Fag hos Salomons i Qvisten vare
illuminerede, det var Frøken Bournonville. Jeg blev hjemme
og passede mine Lys.

Løverdag 10 Middag paa Restauration, senere kom Block
op til mig, jeg læste Portnerens Søn; han laante min Sopha
Pude fra Tanger, den skal anbringes paa hans Maleri og
være Grev Geerts Hovedpude. Han var varm og elskelig. Jeg
havde i Dag Besøg af Broager, / som jeg kjender fra mange
Aar tilbage fra Læssøes; han sad nede hos Aporta, jeg spurgte
om han ikke kjendte mig, hvorfor han da ikke talte med mig
og han sagde jeg trænger ikke ind paa en berømt Mand som
De; jeg bød ham op til mig, han syntes begeistret for mig og
udtalte Forundring over at jeg i mit Livs Eventyr havde givet
flere Mennesker f Ex Molbech herostratisk Berømmelse. Hans
Udtalelse for mig og til mig, var næsten syntes jeg som om
han gjorte Nar af mig, det jeg dog ikke troer saa varm lød
hans Tale, saa inderligt saae han pa mig. Idag har jeg iøvrigt
ikke været i Humeur, jeg længes efter at flyve ud og der
er Tilbøielighed efter Paris. Besøgt Henriques, der var Søstrene
Price, jeg var ganske Livlig og snaksom.

Søndag 11. Besøgt Gottlieb Collin; Kaffe hos Theodor.
Klokken eet kom Watt til mig, jeg læste for ham af Reisen
og lovede ham et Stykke til »Figaro«, imorges fik jeg kold

7) Lys] derefter er overstreget Læst 19) for] først skrevet fom 25) Kaffe] K
først skrevet T

Kaffe og blev ærgerlig og gik ned i Caffeen. Jeg opvartes
alfor langsommelig, uagtet min Frøken siger »hos mig gaar
alt med Damp!« — Henriques var ude i Dag, derfor ingen
Middag der, jeg blev da indbudt hos Hartmanns; Fru Bille
havde været hos mig og skrevet en Sæddel om at komme der,
men jeg blev ved Hartmanns. (Igaar Besøg af Fru Puggaard
som bragte mig Druer, hendes Datter Fru Hartmann fulgte
hende.) Fru Jerichau indbød mig til Aften, hun havde Kostume
Bal for Børn; jeg gik derhen, mørkt / det saae ud som
en dandsende Idiot-Anstalt. Fru Jerichau dandsede omkring
jeg troede som Flaggermuus men det var »Stedmodersblomst«.
Jeg var hos Kocks, derpaa i Theatret til Figaro.

Mandag 12. Brev fra den amerikanske Digter........ ;
Brev fra Frøhlich i Paris. Middag hos Eduard C ollin; derpaa
hos Henriques hvor jeg traf Hartmanns; jeg var livlig og
lavede Rimvers, slog en Blækklat paa Fru Billes Kjole. Brev
til Fru Ingemann og til Grevinde Holstein.

Tirsdag 13. Regnveir; skrevet til Fru Drevsen i Rosenvænget
at jeg ikke kom til Middag men var hos Henriques. Besøgt
Melchiors. Hos Henriques var Bøgh og Block; det var
en usædvanlig ringe Middag i det Huus.

Onsdag 14. Besøgt Watt, læst hos Ørsteds Portnerens Søn.
Meget travlt med at reenskrive. Brev fra Amé i Bordeaux.

Torsdag 15. Besøg af Maleren Block som blev photographeret
af Frøken Hallager. Besøg af Scharff, Fru Jette Collin,
Fru Meldahl med Søster, Fru Christie Hornemann. Middag
hos Melchiors det var den næst ældste Datters Fødselsdag.

1) opvartes] først skrevet ops 3) Henriques] H først skrevet Sk 13) 12] først
skrevet 13 14) hos] først skrevet efter 27) Melchiors] først skrevet Henriq

Talt en Deel med Redacteur Ploug. Maatte optage endnu
eet af de ældre Eventyr: Sommergjækken i den ny Samling
da den ellers ikke bliver stor nok. Grevinde Holstein sendte
mig smukt Panamas Græs og en frisk Krands for Vintertid.

Fredag 16 Skylregn. Besøg af Bournonville der indbød
mig til [at] overvære Prøven af hans paa ny indstuderede
Ballet Waldemar. Prøven er næste Tirsdag Formiddag Kl
11. Jeg fik rigtig rørig Mad hos Kock, gule Ærter og fyldt
Hvidkaalshoved; paa det læste jeg i Arbeider Foreningen
Klokken otte, / for propfuldt Huus, jeg blev modtaget og beklappet
med hvert Stykke, de fik fem og jeg læste i fem
Qvarter.

Løverdag 17. Besøgt Grev Holsteins der have faaet en
Bopæl i den belgiske Ministers Leilighed i Amaliegaden ligefor
Blancogaden, Holstein meente at det havde kostet Lerke
over 10 000 Rdlr Jagten Kongen var til. Besøgt Grev Frijs,
talte med ham, han kom fra sin Moders Begravelse. Grevinden
kommer hjem paa Mandag. Besøg af Fru Thiele, spiiste
der til Middag.

Søndag 18. Graat slet Veir. Hos Henriches stort Selskab,
jeg udbragte Skaal for Bournonville paa Onsdag var det
Atter Dag for Valdemar, jeg ønskede at han for Ballettens
Bestaaen maatte være Waldemar Seier. Jeg talte om den
Tid Østerport var for Enden af Østergade og Kongens Nytorv
Hallands Aas, da var der kun en Sump hvor vi nu sade,
det kjendte vi af Læsning, vi huskede da Beeg Krandse
brændte foran Charlottenborg og de kongelige kjørte i Guldkarret

21) udbragte] først skrevet udbragde 26) det] først skrevet der 26) huskede]
derefter er overstreget at 27) foran] først skrevet som

til det belyste Theater var her en sort Krog, men nu i
den nye Tid, da saa meget gammelt var brudt [ned] var her en
prægtigt Gade, et Gjæstfrit Huus og selv om det havde været
en Hytte vilde de to herinde viist Gjæstfriheden, som Philemon
og Baucis og for dem udbragtes Skaalen. Ligeledes talte
jeg om at naar kjære Venner vare i Gjæstfrihed ønskede man
Verten og Vertinden alt godt, det allerbedste, man kunde
endogsaa indflette deri til alle Elementer, og vi havde / hver;
Ilden gav Sollys i Hjerte og Stue, Vandet skylede alle Sorger
bort, bar Skibene i sikker Havn, Jorden Blomster og Frugt,
Luften, ja der havde Fuglene overtaget Forretningen og
Storken havde lovet at bringe det Bedste, og den bragte et
lille Alfebarn. Jeg var en Act i Theatret til Bagtalelsens Skole,
derpaa hos Henriques hvor Bournonville, der ligner Rosini,
sang med ægte dramatisk Foredrag.

Mandag 19. Snart Solskin, snart Sneefog. Jeg fik i Formiddags
Besøg af Bloch som vilde høre Digtet til ham, det
satte ham i Humeur og han fik Lyst til at gaae hjem og male.
Jeg var hos Fru Henriques, der fældte Taarer over Digtet;
Watt var der meget taknemlig over det Fragment jeg havde
sendt ham til »Figaro«. Bragt Paets de Riim jeg har skrevet
til hans Photographier; han omfavnede mig og trykkede sin
Kind til min. Var paa General-Prøve til Balletten Waldemar,
den har vundet og er fortræffelig; den indlagte Fakkeldands
gjør en stor Virkning. Middag hos Collins med Lunds, Block,
Scharling; følte mig ikke ret i Humeur.

2) her] derefter er overstreget reist 6) vare] derefter er overstreget hos 8) hver]
foran er overstreget været hos 16) fik] først skrevet vilde 17) Bloch] først skrevet
Block

Tirsdag 20. Gik ud til Rasmus Nielsen og læste for ham:
Portnerens Søn, han var meget glad over den; det var deiligt
Maaneskin og Frost; traf ikke sammen med Spoervognen saa
at jeg om Aftenen maatte gaae hjem.

Onsdag 21. Klar Frost, mine Vinduer frosne; Block forærede
mig Skizzen til sin Osterie Scene, som Melchiors have
Originalstykket. Første fornyede Opførelse af Balletten Waldemar;
Waldemar Price kom til med Aaget at støde sig en /
Skramme i Hovedet saa at Blodet flød, men han blev paa
Scenen og gav sin Rolle til Ballettens Slutning. Den indlagte
Fakkeldands i anden Act gjorte glimrende, fortjent Lykke.

Torsdag 22 Frost og Solskin. Besøgt Eckardts. Ikke i Tilfredshed
her hjemme. Misundelsens Øine gloe paa mig. Middag
hos Meldahl, der var Wanschers, Drevsens, Emil Hornemanns
og Lehmann, som syntes noget særdeles Betydende,
især for Hornemann, da man bad mig og udbringe en Skaal,
sagde jeg, Lehmann, de siger du er en Bussemand ved Bordet,
og Hornemann opmuntrer mig dog til at tale, det forstaar
jeg ikke, hvad jeg skulde være geneert ved, saa vil jeg
just tale & & — Jeg morede mig i øvrigt ikke, der var familieqvalmt,
i al lavet Gemytlighed, Rangs Forskjel, som i
smaa rige Huse, Opvarteren gav først Damerne, saa efter
hans Skjønnen om Rangen. I Theatret den nye Jordgodseier,
meget kjedeligt ved Fru Rise, Liebe og Hr Steenberg.

Fredag 23 Regn og Rusk, sølede Gader; travede forgjæves
til Fru Søddring ved Vestervold, gik saa til Redacteur Billes,
derfra til Fru Koch; her var Broderen Peter med Kone og

12) 22] først skrevet 23 13) Øine] foran er overstreget unge 18) dog] først
skrevet til 27) Koch] først skrevet Kock

Datter, jeg læste Portnerens Søn. I Dag Besøg af Professor
Gade, (forleden havde jeg af Professor Høyen.) Gik i Casino,
hvor de havde draget frem en Landsbyhistorie, hvori
en Frøken Theil debutererede som Anna, jevnt kjedeligt. Maleren
Carl Bloch var med mig; Klokken halv elleve kom vi
derfra; han fulgte med op, jeg fik hentet Portviin og Kage,
vi spiiste vor Smørrebrød og drak Øl dertil. / »Her er vist
ikke Brød nok!« sagte han, »skal jeg ikke løbe ned at kjøbe
et Brød?« Spurgte han, men det var da at faae i Kjøkkenet.
Det var som om vi sad i Rom og skulde sørge for vor Aftensmad[.]
Jeg talte om Jenny Lind om Rigborg, han fortalte fra
Rom, gjensidig fortrolige.

Løverdag 24. I Avisen nedrevet »En Landsbyhistorie«, jeg
gav Anmælderen ret, men var dog gnaven fordi jeg havde
oversat Landsbyhistorien. Scharff kom og fortalte at det var
Fru Eckards Fødselsdag, jeg forærede hende en Vifte fra
Bordeaux; blev der til Middag paa Viinsuppe og Gaasesteg,
Kl 3 saa at jeg var skrupsulten til Aften og slet ikke vel, jeg
blev i det daarlige Veir hjemme.

Søndag 25 Regn og Rusk. Besøg af N. V. Gade, der bad
mig læse engang for Eleverne i Musikconservatoriet. Iaften
igjen en Landsbyhistorie; jeg var i det kongelige Theater og
saae Balletten Valdemar, (udsolgt); jeg havde foræret vor
Pige Billet. I Dag i Figaro, et Stykke fra min portugisiske
Reise. Middag hos Henriques sammen med Consul Mørk fra
Aarhuus.

4) debutererede] først skrevet deputererede 5) Bloch] først skrevet Block
7) vist] først skrevet nok 8) at] først skrevet og 14) Anmælderen] først
skrevet dem 23) Balletten] B først skrevet V

Mandag 26 I Formiddags en voldsom Taage, den tætteste
jeg har prøvet. Iforgaars Aftes læste jeg Begyndelsen af Bergsøes
Roman Fra Pjazza del Populo; den er livlig skrevet men
som stærk Viin, den begyndte med italienske Røvere, Clarvoyanter
og Kolera; jeg sov daarligt; iaftes læste jeg Begyndelsen
af Breve fra Helvede, det var som en uhyggelig Feber
Phantasie, jeg følte mig afficeret og drømte fælt om Natten
at jeg var i Tugthuset. I Dag har jeg besøgt Blot, derpaa
været hos Melchiors og gratuleret Datteren Johanne, som har
/ forlovet sig med sin [One] hel Melchior der er Enkemand
og har fem Børn, de syntes meget glade. Fik en Bog fra
Amerika, Eventyr.

Tirsdag 27. I Mandags læste jeg Begyndelsen af Bergsøes
Fra Pjaza del Populo, det begynder med italienske Røvere,
saa kom en Clairvoyance paa et Tagkammer i Paris og med
en gal Fader, jeg maatte læse et Digt af Longfellov for at
komme i sund Stemning igjen; igaar vilde jeg ikke læse i
Bogen og tog frem Breve fra Helvede, som ogsaa er sendt
mig, men det var som en Febersy[g]s fæle Phantasier, jeg
følte mig paa Veien til Galehuset. Da jeg om Morgenen efter
at have læst om Taagerne og Mørket i Helvede fik den forfærdelige
kjøbenhavnske Taage var jeg ved at tænke paa
Helvede igjen. Brev fra Studenterforeningen om at læse de
nye Eventyr Mandag og ikke Løverdag, da Professor Clausen
da skal have et Fakkeltog. Besøg af Scharff og Fru Collin.
Middag hos Drevsens. Jonna var der. Det er nogle underlige

4) som] derefter er overstreget Peber og 4) Clarvoyanter] C først skrevet S
8) Blot ɔ: Bloch 10) [Onc]hel] et stykke af bladets øverste rand er afrevet
13) Mandags] først skrevet forgaars 24) Mandag] M først skrevet om

Stivstikkere dog de Sønner. I Theatret udsolgt til Waldemar;
efter anden Act kom jeg hjem, Maleren Block sad hos min
Vertinde og ventede mig blev til 11, vi passiarede hjerteligt.

Onsdag 28. Brev fra Fru Ingemann. Var hos Bloch efter
Løfte for at sidde og tale med Fru Rode, før Margrethe
Lehmann, hvis Portræt han maler. Jeg har ikke Glæde de
sidste Dage i mig. Middag hos Ørsteds, vi fik Svinekjød, jeg
spiiste ikke for Trichiner. / Gik i Kongens Theater og saae
de 3 første Acter af »et Besøg i Kjøbenhavn«.

Torsdag 29. Frostveir. Besøg af Scharff og Ecchard. Brev
fra Grevinde Frijs om at komme der en Aften. Indbydelse
af Studenterne til deres Comedie iaften i Folketheatret; jeg
havde ogsaa Billet iaften, sendt fra Cecilie-Foreningen til
deres Concert i Slotskirken (Mozarts Requiem) Bloch fik
min Billet dertil han gik selv hjem fra Melchiors, hvor vi
var til Middag og hentede den i min Skuffe. Jeg gik til Studenterne;
paa Gaden kom to Fyre bag ved mig og talte høit:
hvorfor løber De? jeg standsede troede Bekjendter. Den Ene
kom nær; og gjentog det; jeg saae paa ham og sagde: Jeg
kjender Dem ikke, hvem er De? — Jeg er Corfitzen, sagde
han, ja saa kan De jo gaae, han var fuld eller flou. Saae i
Folketheatret Hertz Maskecomedie........ og en Vaudeville
af Helms. Jeg sad ved Clemens Pedersen, der med megen
Bestemthed nævnede som Forfatter til Breve fra Helvede en
Hr........ ; jo han veed det godt, ligesom de andre Gjættere.
Hr Jerndorf sang godt med lille Stemme og var ret
theatervant; Harlequin særdeles god. Jeg kjørte hjem.

21) gaae] derefter er et overstreget ord 22)........ ɔ: Et Eventyr i Dyrehaven
26) godt] derefter er overstreget og

Fredag 30. Frost, stille klart Veir. Sad for Päetz og Billedet
syntes særdeles lykkedes. Besøgt Grevinde Frijs og lovet
at komme der Tirsdag Aften ½8 og læse de nye Eventyr.
Besøgt Block og senere Maleren Lund, der var ret kjed af det
for hans Frue ikke var hjemme; da jeg efter Operaen / Luzia
kom hjem fik jeg Klokken 10 et smukt Beklagelses Brev
fra hende, jeg sendte med Budet min Billedbog uden Billeder
som Vesitkort. Fik i Dag fra Forfatterinden til en ung
Piges Historie hendes nyeste Bog. Besøg af Fru Lund og Fru
Lønborg; jeg var ikke hjemme.

December.

Løverdag 1ste. Koldt; besøgt Professor Hartmann og var
der senere til Middag. Dagen er drevet hen og med at læse i
Fra Pjazza del Popolo; Frederik Bøgh bragte mig fra Bloch
dennes Skizze til Maleriet Melchiors har kjøbt. Bøgh løb ud
i Byen og kjøbte Kroge til at hænge det paa. I Theatret Seer
jer i Speil, Frøken Lange, træet og unaturlig, men min Ven
Watt og Hr Magnus vare meget tilfredse; heller ikke Stykket
selv tiltalte mig der var en Uro over det, man vidste ikke
om det var Spøg eller Alvor.

Søndag 2. Brev fra en Præst Madsen ved Silkeborg. Besøgt
Bloch og Henriques. Graat, koldt Veir. Middag hos Henriques
sammen med Dr Lehmann, Kone og Datter, dernæst
Ingenieur Lund-Collin, der udbragte meget varmt følt min
Skaal og takkede Henriques fordi han havde forundt ham

4) Block] B først skrevet M 12) besøgt] b først skrevet v 24) Lund-Collin
ɔ: Collin Lundh

at være sammen med mig. Jeg gik lidt i Theatret til den politiske
Kandestøber og derpaa igjen til Henriques

Mandag 3. Følt mig mindre vel og var meget nerveus for
Læsningen iaften i Studenterforeningen Jeg drev om, gjorte
Vesit hos Domprovst Ortveds der boe i Brogaden paa Holmen,
derpaa var jeg hos Lunds og blev varmt og hjerteligt
modtaget. Besøgt Bloch der fik min Photographie fra Paetz. /
Middag hos Eduard Collin, hvor jeg hørte at Einar Drevsen
har hævet Forlovelsen med Elna Collin, hun er i Dag reist
med Jonna til Christinelund. Klokken 8 læste jeg i Studenterforeningen:
Moster, Portnerens Søn og Skruptudsen. Jeg
blev modtaget, fik stærkt Aplaus og særligt syntes Portnerens
Søn at tiltale.

Tirsdag 4. Graat og Vaat, Frokost og Middags hos Melchiors
derfra gik jeg et Øieblik i Theatret, sadte mig saa i en
Sporvogn og kjørte ud til Grev Frijs, Greven var paa Jagt hos
Kongen; der var nogle af Familien, Grevindens Broder Hafner,
der er saa gruelig fornem at det var mig ikke behageligt at han
just skulde høre paa min Spot over Fornemheden. Han forsvandt
ogsaa strax efter den første Oplæsning; Grevinden som
altid god og elskværdig. Lidt efter 10 kjørte jeg i Spoervogn
hjem. Besøg i Dag [af] Louise Collin og Fru Thyberg.

Onsdag 5. Fik imorges et særdeles smukt Digt fra Nicolai
Bøgh, som jeg slet ikke troede skrev Vers, det var en hjertelig
Tak og Hyldest. Jeg gik senere op til ham og Broderen, først
op indtil Loftet i Forhuset, derpaa ned og til Loftet i Baghuset
men forgjæves. Hos Maleren Bloch hvor jeg traf den
dø[v]e Baron Stampe, der spurgte om det gik an at fremstille

28) dø[v]e] ms. har døde

Geert nøgen. Grev Fritz Moltke havde tidligere været
der og spurgt om Moltke havde isinde at stille det Stykke paa
Udstillingen, det var jo et Mord. Jeg seer Niels Ebbesen som
en Wilhelm Tell, han kommer som Dommens Døds Engel
og saaledes har Bøgh malet ham. Ogsaa Fru Lund, som jeg
traf hos Collins havde en Deel / at sige. Jeg fik i Dag Besøg
af Fru Kock og begge Børnebørnene: Jørgen og Mathilde,
senere kom Fru Bille. Middag hos Ørsteds. Gik i Theatret
og hørte første Act af Don Juan; Schram blev modtaget og
fik mange Blomster da det var 25 Aar siden han optraadte
[første Gang]. Jeg gik derpaa i Studenterforeningen og hørte
Professor Høedt oplæse de tre første Acter af Hamlet, det
humoristiske læste han bedst, saaledes Polonius og de sarcastiske
Replikker af Hamlet, men til det Pathetiske mangler
han aldeles Organ, han hører slet ikke hjemme i Tragedien;
derimod Polonius og de sarkastiske Replikker vare fortræffelige;
han blev ret venligt modtaget og takkede derfor; første
Act vakte ikke Bifald, derimod anden og efter det Hele
stærkt Bifald. Han begyndte under megen Angst og saae
daarlig ud; men kom tilsidst i Livlighed.

Torsdag 6. Ganske smukt Veir, Besøg af Fru Bille og Børnene,
disse fik Kage og bleve saa photographerede af Frøken
Hallager. Efter Middagsbordet læste jeg flere Eventyr hos
Melchiors og gik derpaa i Theatret til Valdemar, hvor jeg
traf sammen med Grev Yoldys Datter, som i Vinter boer her
i Byen.

Fredag 7; slet Veir; der fortælles paa Theatret at Høedt
gjorte saa stor Lykke ved sin Oplæsning at han fulgtes hjem

5) Bøgh ɔ: Bloch 13) læste] først skrevet og 27) paa] først skrevet at

af et Par hundrede Studenter; det maatte da være efter en
Sviir, bemærkede jeg og hørte saa senere at der havde været
et Selskab og hvor han havde smurt tykt paa og sagt at hans
lykkeligste Dage vare de sidste otte Dage hvor han havde
indstuderet Roller med Studenterne. / Jeg ærgrede mig lidt
over det »Lygtemands« Væsen. Om Aftenen saae jeg en
Act af Balletten Waldemar

Fredag 7 Fik til Aften 50 Exemplarer fra Reitzel af mine
nye Eventyr. Saae i Casino, »Soireen i Laxegaden« Operette
med Musik af Offenbach, morede mig ret godt; men var første
Gang efter min Hjemkomst nerveus og var ved at vende
om fra Theatret. Stormende Veir

Løverdag 8. Følt mig medtaget, øm i Lemmerne, mat i
Benene, slet ikke vel; det var Solskin, jeg gik ud med min
nye Hat, blev overfaldet af Hagl og Snee, saa den blev ganske
vaad; bragt Bloch det første Exemplar af de nye Eventyr;
han kyssede mig paa Kinden. Omsendt til andre Venner
og Veninder 20 andre Exemplarer; gik hele Veien ud
til Linds, da Spoervognen var opfyldt; det var et stormende
Veir, jeg følte mig slet ikke vel, besøgte Drevsens i Rosenvænget,
spiiste hos Linds. »Jødinden« som jeg havde glædet
mig til blev forandret og jeg fik ingen Opera, tidlig hjemme.
Brev og Bog fra Rudolph Schmidt.

Søndag 9. Waldemar Drevsens Kone i Dag reist hjem til
Norge; smukt, koldt stille Veir. Besøgt Bergsøe og læst for
ham: »Portnerens Søn«. Sendt Bøger ud. Føler mig tung og
gigtisk i Lemmerne. Besøg af........ der er blevet gift for

5) Jeg] foran er overstreget disse stode over de Elever han havde havt & —
12) fra] først skrevet til

3 Uger siden. Foræret Bloch Manuskriptet til Skrubtudsen.
Middag hos Henriques. / Magnus traadte op og fortalte at
han skulde anmælde Bergsøes Bog at Høedt deri var percifleret,
Ussing & jeg blev ærgerlig, da jeg ikke fandt det saa; det
er Folk vi har i Kritikken, Kammeratskab det Hele! Frøken
Falbe gav den nedladende Fornemme. Høedt[s] Hensmægterinde
Fru Lønborg var de[r] og den af ham afskedigede
Flamme Juliette Price, jeg kom i et forstemt, piint Humeur
og var vist ikke elskværdig, nu gik jeg i Theatret til første
Opførelse af Hertz s: Juvelskrinet, det var keitet i Bygning
de to første Acter, bredt og piinlig! Publicum, der ellers kan
være saa iiskold og blodig Streng var mildt og velstemt, Alt
aplauderedes, man fik Taarer i de meest tørre melodrama
Scener. Jeg blev irriteret. Jeg dadlede Stykket for Directeuren
Linde, Intendanten Berner vendte sig om og sagde, det er dog
meget interesant, nei, sagde jeg det er piinligt, jeg er som
paa en Pinebænk! — Jeg fandt Publicum ligesaa dadelværdig
som Stykket og gik bitter stemt derfra.

Mandag 10. Sendt Bog til Frøken Heinke og til Wiedemann
i Leipzig! — Da jeg gik til Middag i Rosenvænget besøgte
jeg først Rasmus Nielsen, han fortalte at han vilde
holde tre Foredrag over mine Eventyr. Vise at vi Danske
ogsaa forstod saa godt som de Fremmede at vi havde en
Skat i Eventyr Literaturen, jeg var groet op »aparte« som
den grimme Ælling, havde / de sagt og »derfor skal han nøfles«,
og derfor mishandlet den; nu kom det Gemytlige i Deres
Digtning og saa lod man Eventyrene groe og lod det

4) blev] først skrevet var 7) de[r] ms. har det 7) af ham] tilføjet over linien
14) blev] først skrevet var

være, til det groede over Muren og Folk ude i Verden saae
det og erkjendte vi havde en sjælden Plante, saa begyndte et
Par unge Literater og bedukkes af de Draaber ude fra, men
vi har ikke viist at vi vide hvad vi have, og det vilde jeg forsøge
at udtale og slaaer det an, da lægge det [til] Grund for
en større Udtalelse. Besøg i Dag af Frøken Lønborg. — Saae
de to første Acter af Balletten Valdemar.

Tirsdag 11 Brev fra Fru Ingemann. Sneeveir; sendt Bøger
til Ten-Kate og Brandt. Bladene angribe Hertz nye Stykke,
uden Berling, alle dog med Agtelse for Digterens Betydning.
— Stor Middag hos E. Collin med Hartmanns, Melchiors,
Bunzens, og Sommers; jeg udbragte to Skaaler og da vi siden
legede Tankeleeg var jeg den som bedst gjættede, Fru Collin
meente jeg havde hørt hvad det var: Diamanten i Skrubtudsens
Øie. Siden tænktes paa Moses der slog Lovens Tavler
itu, og jeg gik rask Skridt for Skridt og løste, Eduard som
kom til, meente det var let, da jeg jo maatte falde paa den
bibelske Historie, eftersom det var Jøder der opgav det, han
talte afgjort og dumt; Capitain Sommer tog Partie og erklærede
det for glimrende logisk min Fremgang. Den yngere
Melchior var mindre heldig, han gjælder for en heldig Løser
og man syntes ikke tilfreds. / Jeg gik i Theatret og
Hertzes Juvelskrin fik ublandet Bifald. Jeg havde en Fornemmelse
af aandelig Magt, der blev overseet af de Andre,
jeg var ganske ærgerlig og det var dumt.

Onsdag 12. Brev fra Fru Læssøe om Eventyrene. Brev fra
Grevinde Holstein. Middag hos Billes hvor jeg udbragte en
Skaal for Ægteparret, talte om gammel Tid da Maitræet

2) begyndte] d tilføjet over linien 23) Juvelskrin] først skrevet Comedie

her stod i Seritslev og nu et Træ hvis Blade dryssede over
Byen og Landene. Der var Block, Lunds, Melchiors og Henriques
& jeg læste to Eventyr, kjørte saa hen i Theatret og
hørte sidste Act af Sovedrikken. Brev til Fru Scavenius.

Torsdag 13. Brev fra Fru Scavenius. Det er koldt, glat paa
Gaden og isnende koldt. I Mandags hos Collins laante Theodor
Collin mig et hvidt Halstørklæde, da jeg var den eneste
der mødte i sort. I Dag er det Etatsraad Thieles Fødselsdag;
jeg gik derhen om Aftenen og tilbragte en Times Tid. Fik i
Dag Besøg af Professor Høedt og derpaa af Philosophen
Rudolf Schmidt begge at sige mig Tak fordi jeg havde
sendt dem min Bog.

Fredag 14. Meget koldt; mødte Jonas med røde forfrosne
Hænder, han var meget opfyldt af at Paludan-Møllers Bog
var saa uanstændig. Jeg bragte de samlede nye Eventyr til
den lille Prinds Valdemar med det Vers

Den kjære lille Prinds Valdemar

Jeg bringer saa gjerne det Bedste jeg har.

Min Eventyrbog og mit Hjertes Bøn:

Gud føre og glæde dig Kongesøn.

Besøgte Grevinde Holstein og hørte at Frøken Borup var
død, hun havde længtes efter at faae fra mig mit Photographi-Billede
sendt, som jeg havde lovet hende og glemt; hun
sendte mig Hilsen. Fik sendt »Hjemlige Fortællinger« af Ulla
Maria, dedicerede til H. C. Andersen. Medens jeg var ude
har Professor Bissen været her og aflagt Vesit. Der var fem
Graders Kulde imorges. Kronprindsen ventes hjem iaften. /

Løverdag 15 Travet omkring i Byen for at finde Christian

21) og] først skrevet at 26) var] først skrevet er

Winther, hvis Frue har indbudt mig til imorgen, endelige fandt
jeg Stedet: Hjørnet af Larsleistræde og Volden. Besøgt Watt.
Brev fra Fru Scavenius. Besøg af Fru Winding der indbød
mig til paa Tirsdag-Middag. Spiiste i Dag hos Collins.

Søndag 16. Fik en Bog fra Professor Rasmus Nielsen med
en høist smigrende Tilskrift. Hele Natten har jeg prøvet en
voldsom Tandpine; jeg gik imidlertid dog til Friseur og Barbeer,
samt til Theodor, blev saa Resten af Dagen hjemme;
Middag hos Henriques med Høedt, Watt, Frøken Hamerich
og Juliette Price, men jeg var aldeles snavs; gik saae i Theatret
og saae første Forestilling af en nyttig Onkel; men følte Feberkulde
og var saa lidende at jeg søgte hjem

Mandag 17. Sendt Bud efter Lægen. Fik Brev fra Prinds
Waldemar. Hele Dagen holdt mig Hjemme. Professor Worsaae
kom for at føre mig til den engelske Minister og Frue,
der ville gjøre mit Bekjendtskab, jeg maatte udsætte det.
Sendt Brev til Kammerherre Sick der havde indbudt mig til
Middag. Jeg blev hjemme; fik Besøg af Eduard Collin, Jonas,
Scharff, Etatsraad Drevsen Fru Anholm, Watt. Spiist forlaaren
Skildpade fra Restaurationen; sovet og dovnet Dagen hen.

Tirsdag 18. Sendt Afbud til Windings at jeg ikke kunde
komme der; stærk Tandpine; læst Bergsøes Bog fra Pjazza
Tel Popolo ud, den er beslægtet med Dumas og Sue! men
aabenbart et stort Opfatnings Talent, men Bogen kan som
den er / endnu længe fortsættes. Fik Besøg af Fru Melchior
som bragte mig udmærket Portviin. Troede med denne Nat
at faae Ende paa Pinen.

5) 16] først skrevet Fik 13) Mandag 17] først skrevet Søndag 16 17) Sick]
først skrevet Sich

Onsdag 19. Det blev en piinlig Nat, nu arbeidede Overtænderne,
stod op i Tudsmørke, sendte Bud efter Barbeer og
Doctor, det var som at flaaes, det at faae Skjægget af. I Dag
Klokken 12 blev Fru Neergaard bisat i Wartou; jeg kunde
ikke følge. Veiret graat og regnfuldt. Bloch havde hørt om
min Sygdom og kom Formiddag og Eftermiddag. Fru Melchior
sendte mig varm Frokost. Dr Collin skar mig i Tandkjødet,
der kom meget Blod; men snart begyndte Overtænderne
at virke, jeg bliver altsaa heller ikke Pinen quit til
Natten. Jeg har hele Dagen forgjæves brugt varme Omslag.
Tilaften Besøg af Watt. Brev fra Frøken Anna Bjerring.

Torsdag 20. Til langt ud paa Natten laae jeg med Smerte
i Overtænderne, jeg var som i et Vand og ganske feberagtig
blandet sig i min Tanke Blochs Billede Niels Ebbesen, jeg
var ligesom inde i det og følte Grev Geerts Sværd ideligt
slaae mig ind i Kjæbebenet; tilsidst sov jeg og om Morgenen
var jeg uden Smerte og i godt Humeur. Jeg længtes nu efter
Doctor Collin for at vide om jeg turde gaae ud. Klokken 12
kom Friseuren Minét og vilde høre til mig, han fortalte at
have mødt Collin der havde ringet paa Døren en halv Time
og nu var gaaet, Minét ringede endnu nogle Minutter, jeg
blev lynende gal over at man ikke lukkede op, det samme
var iaftes ogsaa Tilfældet da E. Collin var her; jeg blev
saa nerveus arrig at jeg græd. Fik senere Bud efter Collin,
der meente jeg nok kunde gaae til / til Middag hos Melchiors;
jeg var imidlertid mat og blev efter Spisetid fulgt
hjem af Bloch, der skulde til Bal paa Frederiksberg Slot hos
Conferensraad Hauch.

Fredag 21. Gik ud i det kolde Veir; Kinden endnu haard
og tung; Huden aldeles i Laser af de varme Omslag. Læste

i Berlings Tiden [de] en Anmældelse af Veilbach over »Vintergrønt«;
mit lille Digt: Danske Digtere i Bouquet, spyttede
han de Ord paa: »et taaleligt Kjendskab til dansk Literatur«.
Jeg blev lynende gal. Var nerveus og lidende; fik Besøg af
Christian Voigt og flere. Middag hos Henriques istedet for hos
Kocks, da Veien derhen var mig for lang. Uvis med mig selv om
jeg reiste til Basnæs eller ikke. Skrev et Eventyr mod Veilbach.

Løverdag 22. Besøgt Bloch og læst mit Ondskab; traf der
Godfred Rode og hans unge Kone, som Bloch maler. Besøg
af Scharff der var meddel[el]19 og god. Middag hos E. Collins.
Uvis om jeg reiste eller ikke med Middagstoget imorgen.

Søndag 23 Smuk Kritik over Eventyrene i Figaro og i illustrerede
Tidende; de andre Blade have ogsaa talt vel. Bragt
et Exemplar til Kronprindsen Vesit hos Consul Callon fra
Paris. Opgav at tage afsted i Dag og spiiste hos Henriques;
følte mig febril ved Tanken om at reise imorgen tidlig, Theodor
raadede til Reisen.

Mandag 24 Sov meget skjørt, eller slet ikke; oppe før 5;
Klokken sex først kom Vognen, da jeg var i den og kjørte,
savnede jeg min Reisetaske, maatte da vende om og med de
store Pelsstøvler paa rave op af vor mørke Trappe. / Jeg
kom dog en halv Time før Afgangstiden til Banegaarden, var
i Vogn med Kammerjunker Krogh der skulde til Gaunø og
med Skuespiller Rasmussen den Yngere fra Casino, der skulde
til sin Brud i Odense. Klokken 9¼ var vi i Slagelse og maatte
vente til henved 10½ før vi kom afsted hvorfor jeg gik ind
til Postmesteren og spurgte om dette var i sin Orden; 9 Qvarteer
brugte vi for at naae Skjelskjør, her var Vognen fra

25) vi] v først skrevet j

Basnæs, Jørgen havde igaar været med den i Slagelse for at
hente mig, da man troede at jeg kom med Godstoget. Hjertelig
Modtagelse paa Basnæs, jeg var bevæget, nerveus, ved
at see Luzie sidste Juul i hendes Hjem, fik Taarer i Øinene
og kyssede hende paa Panden. Om Aftenen havde de fattige
Børn deres Juletræ og fik Gaver. Vi fik siden vort Juletræ;
her var kun Carstenskjolds fra Borreby. Lucie forærede mig
sit photographerede Portræt i Fløiels Ramme. Fru Scavenius
en elegant Fodpose, Otto gav mig Schillers Buste, han fik
af mig de ny Eventyr, de to Baronesser og Improvisatoren,
Luzie Eventyrene smukt indbundet. Fru Scavenius min Photographi
af Rosenkilde. Jeg læste for dem Moster og Skruptudsen,
kom iseng efter Klokken 19.

Tirsdag 25. Stod op efter Klokken ni; vaadt, graat Veir;
sendt Brev til Eduard Collin og til Fru Melchior. Otto og
Luzie vare i Kirke paa Holsteinborg. Jeg blev hjemme med
Otto Düring-Rosenkrands; efter Frokosten sov jeg en god
Stund; er noget tung og døsig i Dag. /

Onsdag 26. Regn og Blæst; forsøgt at gaae lidt i Haven,
men vendt snart om; til Middag var her Pastor Ingersløv og
Kone; en livlig gammel Mand vi fik indbagte Grisefødder;
jeg troede at det var af en Kalv og spiiste, da jeg siden hørte
hvad jeg havde spiist fik jeg stor Angst for at have faaet
Trichiner. Læste for dem: Skruptudsen, Flyttedagen, Portnerens
Søn Sendt Brev til Grevinde Holstein.

Torsdag 27. Kom iaftes seent til Ro, da jeg først maatte
skrive til Grevinde Moltke paa Espe for at afslaae hendes

13) 19] formentlig =12 19) linie 19 — s. 225, linie 11, jfr. s. 226, note 18
24) Flyttedagen] først skrevet Fløttedagen

og Grevens Middags Indbydelse til paa Søndag; jeg var ganske
febril i den Ubehagelighed at maatte sige Nei for mit Befindendes
Skyld, skrev ogsaa til Grevinde Holstein at jeg
kom der allerede paa Søndag; begge Breve afsendte til Morgen.
Det har hele Natten været et stormende Veir. Sendt
Brev til Maleren Bloch i Kjøbenhavn og til Fru Serre i Dresden.
Gik et lille Løb ned i Haven, men det var graat og koldt.
Før Middag indtraf her til Ballet en ung Lieutenant Tønder
fra Kjøbenhavn. I Skjelskjør privat Comedie: Hostrups:
»En Spurv i Tranedands«, som opføres i velgjørende Øiemed.
Brev fra Groserer Melchior og hans Frue.

Fredag 28. Smukt Solskins Veir. Baron Diiring Rosenkrands,
som skulde have kommet iaftes, kom først imorges
da Banetoget igaar var standset ved Fredericia. Sendt Brev
til Fru Henriques, deri et Brev at oversætte paa Engelsk, bestemt
for Marcus Spring. Var i Haven og samlede Grønt og
Blomster til en Opsates, som jeg paa det bedste pyntede ud. /
Til Middag kom en Løvenschiold fra Nestved, gift med en
Datter af Anette Løvenskjold; deres Datter og dernæst Christian
Scheel og Federsen (Søn af min Ven Gouverneuren)
begge fra Herlufholm Skole, Brev fra Eduard, med gode Udsigter
af min Formues Omstændighed; dernæst et smukt,
hjerteligt Brev fra vor Kronprinds, der særdeles glædede mig.
Ballet begyndte meget seent, da den unge Baronesse Tott,
født Biilow kom seent og ikke kunde blive færdig med sin
Toilet! med dem var General Kaufmann og hans Frue født
........ Hun fortalte mig at Frederik VII havde hængt
Danebrogs Ridderkorset i Juletræ og den som sprang høiest

27)........ɔ: Fønss 27) Frederik] F først skrevet Ch

skulde have det, Doctor Bock, gjorde Buk-Spring og fik det.
Hun fortalte mig om lille Prinds Waldemars Danskhed at da
han en Dag legede med sin Søster Thyra og Kaufmanns
Børn, havde raabt: Du viskede noget paa Tydsk! og Thyra
opfordrede de andre Børn at hun virkelig ikke havde talt
Tysk; da han en Dag fra sin Faermoder fik et tydsk Telegram
krøb han op i et Træ for at de ikke skulde see han læste Tydsk.
Ballet var ret livligt, god Musik, smukke Toiletter. Jeg fik fra
Fru Tredger i Nestved en lille Bouquet; her var Kammerherre
Sehested Juul paa Krykker og hans unge Kone født Holstein,
her var Brockdorfs. Jeg gik til Ro ½1. Brev fra Carl Bloch.

Løverdag 29 Oppe ½10; fik Kaffe og Frokost paa en
Gang ½12. Viiste Løvenskjolds Udsigten fra Taarnet; læste
for dem Skruptudsen og »Hvad Fatter gjør«; sendt Brev til
Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Veiret ret smukt; jeg
sløsede Dagen træt hen. Om Aftenen havde vi Tankeleeg.

Søndag 30. Klokken eet, efter Frokost, blev der spændt for
Vognen der skulde føre mig til Holsteinborg, / kom Grevindens

9) Fru Tredger ɔ: Fru Listov 18) kom] foran er overstreget Onsdag 26, Regn
og Blæst; forsøgt at gaae lidt ned i Haven men vendte snart om. Til Middag var
her Pastor Ingersløv og Kone; en livlig gammel Mand vi fik indbagte Grisefødder,
jeg troede det var af en Kalv og spiiste, men da jeg hørte hvad jeg
havde spiist fik jeg stor Angst for Trichiner. Læst for dem Skrubtudsen, Fløttedagen
og Portnerens Søn. Brev til Grevinde Holstein. Torsdag 27 Stormende
Veir; sov febril, da jeg iaftes kom seent til Ro og maatte først skrive Brev til Fru
Moltke paa Espe og afslaae Indbydelsen til Søndag, hvilket generede mig. Jeg
var tilmorgen gnaven og trichinilde. Sendt Brev til Grevinde Moltke paa Espe
og til Grevinde Holstein paa Holsteinborg samt til Maleren Bloch i Kjøbenhavn
og til Fru Serre i Dresden. Var et lille Løb nede i Haven, det var graat
og koldt. Til Middag kom her en ung Lieutenant Tønder til Bal. Brev fra
Groserer Melchior og hans Kone. I Skjelskjør privat Comedie: Hostrups
»Gjenboerne«, som opføres i velgjørende Øiemed. Jfr. s. 224, linie 19 ff.

Vogn at hente mig og vel indpakket foer jeg afsted
paa den vaade opkjørte Vei; før jeg tog afsted sendte jeg
Brev til Postmesteren i Skjelskjør om at faae Breve til mig
sendt til Holsteinborg. Dernæst sendt Brev til Jonna Stampe.
Grevinden og Børnene toge venligt mod mig, Greven kommer
først hjem til Middag. Skrev fori Eventyrene til lille Elisabet:

Elisabeth paa Holsteinborg,

Du vil ei gjøre mig den Sorg

At vrage denne lille Bog;

Thi er den lille staar den dog

Som Vintergrønt med Blomst og Rod!

Og nikker til dig: vær saa god! /

Bodil fik mit Portrætkort, Christian Christoph Improvisatoren
og Ulrik Adolph den nye Folkecalender.

Mandag 31. Greven og Herrerne ere i Dag paa Jagt. Sneeveir.
Sendt Brev til Eduard og Jette Collin Brev til Watt
(fra hvem jeg iaftes fik i Krydsbaand »Figaro«.) Brev til
Fru Westermann i Randers og til Fru Ingemann i Sorø.
Gartneren bragte mig imorges min Statuette (galvanoplastisk)
fra sin Slægtning Butz-Møller i Kjøbenhavn. Lille Bodil
løb imorges Hoved og Bryst mod en Dør som hun troede stod
aaben, nu ligger hun med nogen Feber; derfor var Dr Steenbuch
her til Middag. Fik Brev fra Henriques, med den engelske
Oversættelse til Marcus Spring. Aftenen gik aldeles
stille hen uden Spor af Festlighed, Klokken 10 gik jeg over
paa min Stue.

12) Vintergrønt] først skrevet Vintergrøndt

1867.

Januar

Tirsdag den 1ste. Begyndt med den rige Mands Pengefrygt,
Angst for at tabe hvad man har; skrev Brev til Eduard Collin;
ligeledes Brev til Clara Heinke i Berlin. Efter Frokosten
gik jeg med mine store Pels Støvler paa i Haven, hvor Sneeploven
havde jevnet i den faldne Snee. Afskrevet og givet til
Grevinden det Brev jeg for Tjeneren Christian Larsen har
skrevet til Marcus Spring i America. Til Middag og Aften
Dr: Steenbuch og Søn, Pastor Kragh med Kone, jeg læste
Skyggen, Sommergjækken, Skruptudsen &. Idag har jeg
ellers lidt ondt i Halsen uden paa.

Onsdag den 2den. Kom først op Klokken henimod halv ti.
Sendt Brev til Solodandser Scharff i Kjøbenhavn. Præsten
Berg fortalte mig igaar at da han for et Par Aar siden første
Gang saae mig her paa Holsteinborg, var / det netop i Julen
og jeg fortalte da om den syge Konge der kunde faae sit
Helbred naar man bragte ham den Lykkeligstes Skjorte og
da man endelig fandt den Lykkeligste eiede han ingen Skjorte,
den Historie gjorte Indtryk paa Præsten i det han netop Dagen
forud havde hørt den i ganske modsatte Omgivelser,

15) Berg ɔ: Kragh

nemlig hos et Par fattige Huusfolk, der beklagede sig for hinanden
over deres ublide Kaar; da havde deres Søn, en halv
Idiot, der laae i Sengen, fortalt dem Historien om den Lykkeligste
der ikke havde en Skjorte og det havde opmuntret
dem. Pastor Berg fortalte dette Sammentræf med Historien
han hørte her og igaar der og Grevinden gav ham 5 Rdlr
til [de] fattige Folk, der bleve glade overraskede ved den
Gave, der var foranlediget ved den stakkels Idiotdrengs Fortælling
og Trøst, fra ham kom saaledes Hjælpen. Spadseret
med Kalosker i Haven hvor Sneeploven har jevnet; steeg op
paa Steenhøiden og saae over Stranden hvor Svanerne laae. —
Det var Solskin og stille. Læst i Richards og Rodes Fortællinger
og Vers. Læst i Wintergrønt to Digte af Bergsøe hvor
Naturforskeren og Digteren heldigt aabenbarer sig.

Torsdag 3. Sneeveir. Brev til Marie Neergaard, Brev til
Jonas Collin og til Frøken Hallager. Skrev i Bodils Album.

Indvielse 1867

I denne Bog vil blive lagt

Saa mangen Blomst fra Hjertegrunden,

Og ret med Hjertets bedste Villie bragt.

Den har dens Smiil i Øiet og om Munden.

»Flyv freidig frem, vær lykkelig og glad!«

Det Solskins Blomsterflor vil groe som Minder.

Jeg vier Bogen ind; dens første Blad

Er fra den gamle Ven der veed at sige:

»Vort Jordliv selv er Eventyrets Rige

Igjennem det man Vei til Himlen finder.« /

4) det] først skrevet den 13) hvor] først skrevet der

Til Middag kom her en Ingenieur og en Broder til Winding,
de skulle imorgen tidlig med Greven til Glenø, da man tænker
paa at hente den til Sjælland ved Inddæmning, det bliver
altsaa ikke som Sagnet siger Venø, der henter Glenø; jeg
skrev dette ned og sagde det derpaa i en Skaal ved Bordet
for »den nye Formæling« og den Brudegave af mange
Tønder Land, som fulgte med. Winding spillede for os
om Aftenen; der blev talt en Deel om Syner og Aabenbarelser.

Fredag 4 Oppe før otte for at sige Greven Levvel, men
han kom for de andres Skyld ikke afsted før Klokken ni. Skrevet
Breve og sendte disse afsted. Brev til Postmesteren i Skjelskør.
Brev til Fru Kock. Brev til Frøken Ørsted og til Frøken
Anna Bjerring. Efter Frokosten var jeg oppe at sige Lev
vel til lille Bodil. Klokken eet holdt Vognen til mig; Kudsken
meente at Vogn var dog bedre end Slæde; da jeg sad i Vognen
og lukkede Vinduet til fik jeg den venstre Pegefinger
imellem og klemte ikke blot et Stykke Hud men et Stykke
Kjød med ud af Spidsen. Vandet sprang mig ud af Panden;
vi kom paa en Times Tid til Basnæs, der skulde de Alle paa
Bal paa Borreby og komme først hjem imorgen, Baron
Diiring bliver hos mig; vi spiiste til Middag allerede halv
tre. Siden gik jeg og badede Fingeren i Edike-Vand.
Brev fra Eduard og Jette Collin, jeg hører der at Bergsøe
reiser om nogle Uger til Rom og har indbudt Jonas at
ledsage sig, han bliver omtrent to Maaneder borte. — Gik
paa mit Værelse lidt efter ni, Fingeren smertede endnu
længe.

Løverdag 5. I Dag hang Lærredet fast i den inflamerede
Finger, jeg bader den nu i Olie. Sendt Brev til Lehnsgrevinde

Holstein paa Holsteinborg. Det er klart og stille, ni Graders
Frost. Træerne staae med Riimfrost i deiligt Solskin,
Havet er lagt til heelt ud mod Horizonten, først der sees det
mørke blaa Vand, som en Stribe. Klokken henimod fire gik
jeg ned i Haven og saae over Stranden, som et / Slags Fata
morgana, en heel By, Huse, Taarne og en Mængde Skibe,
paa enkelte ligesom et Flag paa Masten. Jeg troer at det var
et optisk Bedrag, at Alt viiste sig stort, det ganske nære Træstykke
ved Stranden frapperede mig ved sin tilsyneladende
Storhed. Det var vist paa Feddet jeg saae Rørene forstørrede
til Skibsmaster, Fjeddrene paa Røret var Flaget, en enkelt
Pæl blev Taarn og Stene bleve Huse. Peder Scavenius reiste
ind Klokken 4 med Diligensen.

Søndag 6. Idag kom de saa seent op at Klokken var henved
10 før jeg fik Kaffe; det blæser, Søen er mere aaben.
Sendt Brev til Professor Hartmann. Gik 10 Minutter i Haven
i den iskolde Vind der beed mig i Ørene; Sneen var fyget op i
de ved Sneeploven jevnede Gange. Jeg naaede ned til Stranden
men skyndte mig tilbage i de store Pels Støvler. Det er
i Dag den gamle Kammerherre Scavenius s Fødselsdag, det
var ogsaa Geheimeraad J. Collins. Storm og Sneefog om Aftenen.
Brev fra Frøken Hallager med en Bog. Brev fra Hr
Glumsøe Lærer ved Friskolen i Kolding. Om Aftenen skrevet
Vers paa opgivne Riim og Overskrift; der blev ogsaa skrevet
Sædler, Een satte et Navn, en Anden en Ting, jeg fik saaledes
opgivet Alma Trepka og en Tulipan; disse skulde jeg bringe
i Forbindelse, jeg skrev da:

3) Horizonten] først skrevet Horisonten 3) det] først skrevet et 12) Scavenius]
først skrevet Skavenius

Hun er saa foraarsfrisk at see,

En Tulipan i den hvide Snee;

Og naar hun staaer bag Rudens Glar,

Derinde man jo Foraar har.

O Alma, friske Tulipan! /

Du Blomsterløg fra Hindostan.

Mandag 7. Sneen har fyget i Nat. Sendt Brev til Hr
Glumsø i Kolding. I Bogen jeg fik igaar fandt jeg tilfældigt
Brev fra Jonas Collin, jeg opdagede det i Dag tilfældigviis.
Spadseret i dyb sammenfyget Snee i Haven. Otto som skulde
til Herlufsholm i Dag kom ikke afsted for Sneedriverne. Til
Aften kom Posten uden Breve og Aviser, Banetoget maa i Dag
være standset et eller andet Sted og ikke kommet videre. Læst
for dem en af Ulla Marias Noveller.

Tirsdag 8. Klokken 9 til Morgen reiste Otto og kom ikke
ind at sige mig lev vel; han var saa forstyrret i det sagde
hans Moder, jeg fandt det ligegyldigt af ham. Sendt Brev til
Carlos O Neill i Setubal og til José O Neill i Cintra. Brev
til Fru Melchior og Brev til Fru Jette Collin i Kjøbenhavn.
Idag er det Tøveir og Sneen er betydeligt smeltet i Haven
og paa Marken. Gik en lille Tour dernede og hentede Mos
til den portugi[si]ske Snegl jeg har bragt i Huset; en Hund
med en Strikke om Halsen kom listende bagefter og var ved
at bide mig. — Baron Diiring Rosenkrands kjørt til Espe kom
først igjen mod Midnat. Heller ikke i Dag have vi faaet Aviser
eller Breve; vi vide Intet om Banetogene. Om Aftenen
læst Eventyr, spillet Skidt Mads og Sorte Peer, da han

4) jo] foran er overstreget Fo 7) 7] først skrevet 8 15) 8] først skrevet 9

manglede kaldte vi det sorte Petra. Jeg skrev ret godt Vers
paa opgivne Riim

Onsdag 9. I Nat stærk Blæst. Graat Veir, gik i Haven der
var dyndet og vaad, bragt Mos og Kaalblad til den portugisiske
Snegl. Frøken Luzie kjørte til Skjelskjør og hjembragte
Breve, da Posten var indtruffet iaftes Klokken 10. Jeg fik
Brev fra Fru Kock og fra Robert Watt. — Senere paa Aftenen
kom igjen Aviser; endnu igaar var Jernbanen ikke sikkert
aabnet til at befares; jeg opsatte derfor min Reise imorgen
og vil først afsted paa Fredag-Morgen. Jeg har ogsaa dovnet
i Dag, men Kufferten staaer pakket. /

Torsdag 10. Klart Solskins Veir. Brev til Postmesteren i
Skjelskjør, Brev til Fru Ingemann, Brev til Frøken Hallager;
siden jeg tog paa Landet har jeg afsendt 35 Breve. I Dag
Brev fra Postmesteren at Banen til Kjøbenhavn igjen er
aabnet. Lieutenant Düring kjører ind med mig imorgen
tidlig.

Fredag 11. Düring tog ikke med. Kom en Timestid for
tidlig til Slagelse. To Dage har Banen (Mandag og Tirsdag)
været lukket. Ved Sorø stod Fru Ingemanns Sophie med
Blomster til mig, jeg gav igjen de Blomster jeg havde fra
Basnæs. Klokken 6 var vi i Kjøbenhavn. Ved Borup og Hedhusene
laae Sneen meget høit. Hjemme stærkt Aas af Kakkelovns
Muringen. Gik over i Theatret til første Act af Fra
Diavolo. Brev fra Jonna Stampe.

Løverdag 12 Temmelig Hold i Ryggen og medtagen af
Reisen. Brev og Digte fra den jydske Knudsen. Brev fra Fru
Serre. »Kammeraterne« blev forandret til Jødinden jeg blev
hele Aftenen til Operaen; sad ved Siden af Brandt fra Amsterdam.
Middag med Bloch hos Melchiors.

Søndag 13 Sneeveir. Besøgt Bloch og var om Aftenen i
Theatret til to Acter af Balletten »Napoli«; traf der Krigs
Ministeren Rosløw som var meget indladende. Eduard Collin
og Theodor Collin forkjølede. Fik fra Fru Ingemann
Brev og et Laurbærtræ, voxet af en Stikling fra Ingemanns
Træ, pleiet af Sophie.

Mandag 14 Fik fra Reitzel 300 Rdlr. Jeg satte i Sparekassen
350 Rdlr. Besøg af Forfatteren af Breve fra Helvede;
der yttrede at det danske Folk skulde og burde bygge mig
en lille Villa til / [at] stige af i naar jeg kom hjem fra Reise.
Gik efter Middagen hos Collins i Theatret et Øieblik, var
om [Aftenen] hjemme, fandt mig hyggelig og begyndte paa
Peiter, Peter og Peer.

Tirsdag 15 Forkjølet og Hovedpine. Var hos Justitsraad
Berner der er ingen Udsigt til at Da Spanierne var her skal
komme frem, maaskee: Han er ikke født, det beroer paa
Wiehe og han vil ikke. Besøgt Ørsteds og Fru Balling. Brev
til Fru Scavenius. Var ude i Rosenvænget og fik der uden
at vide det Svineryks Suppe, spiiste ikke Flæsket. Da jeg gik
og var naaet forbi Søen, mærkede jeg at have faaet en feil
Paraply og gik derfor tilbage i den kolde stærke Blæst.

Onsdag 16 Sneestorm, det blæste gjennem Klæderne som
om man Intet havde paa Kroppen. Besøgt Fru Kock; var
sammen hos Ørsted [s] me[d] en ung norsk Hambro Gik i Kongens
Theater til to Acter af Balletten Valdemar.

Torsdag 17 Brev til Fru Ingemann. Besøgt Bloch der er
forkjølet. Havde mit store Album med hos Melchiors. Brænden

1) Bloch] først skrevet Block 3) Rosløw ɔ: Raasløff 20) have] derefter er
overstreget glemt 24) me[d] ms. har men 27) Melchiors] først skrevet Henr

i begge store Tæer, jeg har en Liigtorn under Neglen.

Fredag 18. Foræret Eduard Collin det første Manuskript
til den nye Barselstue med Brev fra Rung og Skuespiller Nielsen.
Ude hos Kocks var ogsaa Sygdom i Dag! Peter laae.
Sendt Brev til Fru Laura Varburg i Altona

Løverdag 19 Var ude hos Bloch der har været stærk forkjølet,
han malede nu paa Dronningen. Iaftes første Møde
om det Ankerske Legat, der søge mange Poeter: Brosbøl,
Tolderlund, (denne var hos mig igaar) Julius Gerson, Frederik
Bøgh, Benoni, Pretzmann, Frøken Nielsen. Middag hos
Hartmann, Emil Hartmann søgte mig med en Billet til Mu-siker-Foreningens
første Consert, hvor af [ham] en Symphoni No
2 (E Mol) første Gang blev givet, jeg var i den saakaldte
Directions Loge op til den kongelige. / Brev fra en Boghandler
Lærling Kristen Hansen i Aalborg om at studere.
Eduard raadede mig fra at svare ham. —

Søndag 20. Bidende koldt. Brev fra Fru Ingemann. Middag
hos Henriques hvor jeg læste to Eventyr. I Theatret
havde Schram overtaget Phisters Rolle som Engelænderen
i Fra Diavolo; godt Huus.

Mandag 21. Besøgt Grevinde Mimi Holstein. Drevet, det
er en Skam hvor lidt jeg bestiller. Hos Collins var til Middag
Boyes fra Blegdams Veien; Besøg om Aftenen af Bloch. Læst
i Brevene fra Helvede.

Tirsdag den 22. Graat, raat koldt. Overskous Søn kom
ussel[;] i mit tredsindstyvende Aar har jeg det bedre, hans
Haab var at at hans Fader skulde skaffe ham ind paa almindelig
Hospital. Stor Middag hos Billes til Fødselsdags

10) Benoni] formentlig = Betzonich

Fest for en Frøken Raffenberg som er i Huset hos Billes
Svoger; der var Skuespiller Rosenkilde med Kone, Lieutenant
Jakobsen med Frue, Bloch, Watt & jeg udbragte et
Par Skaaler og læste senere Sommerfuglen, Moster og Sommergjækken.
Hos Ørsteds sagde man at der nu gjættedes paa
mig som Forfatter til Breve fra Helvede. Da jeg kom hjem
og efter Klokken 10 vilde see efter om Døren til Gangen vel
var lukket, laae Brev til mig fra Melchior om at sende imorgen
Formiddag Jørgensen op til Trier & Goldschmidt da han
rimeligviis der kunde erholde en Plads. Jeg skrev strax derom
til Fru Collin, Brevet kommer i den tidlige Morgen til hende.

Onsdag 23 Igaar skrev jeg under Anbefalingen for Malling,
de andre havde benævnet sig Kongelig Professor og deres
Ridderordener, jeg satte kun H. C. Andersen Forfatter til
Improvisatoren, Kun en Spillemand og Eventyr. Idag har jeg
givet ham et Par Ord og mit Portrætkort til Pjanisten Henselt
i Petersborg. Jeg føler mig ikke rask; var hos Collins, der var
ikke givet Jørgensen noget bestemt Svar da han imorges var
hos Trier & Comp: Eduard havde selv søgt Jørgensen op i
Strandstræde No 10 i et Baghuus, hvor flere Familier boede.
Brev til Brandt i Amsterdam. / Besøgt Billes; læste for gamle
Fru Bech et Par af de nye Eventyr; vi fik da igjen hos Fru
Ørsted, sød Suppe, jeg kom hjem uden at være nerveus men
blev det øieblikkelig i min Stue, saa at jeg maatte bestille
Æg og Smørrebrød, drikke Øl til, faae noget Solidt, men var
ikke stærk nok og oplagt til at gaae i Theatret. Jeg læste i
Breve fra Helvede; de forekomme mig som Taagebilleder
som fare hen, me[d] gyselig[e] Former og med enkelte

28) me[d] ms. har men

Billeder af Jordelivet ogsaa Afspeiling fra mine Eventyr.

Torsdag 24 Til Morgen Sneestorm og Iisslag, nu slog det
om i Tøe og Skylregn. Besøg af Student Jørgensen der kom
med Sager at give Jørgensen til Afskrivning. Jeg gik derom
til Collins. Efter Middag hos Melchiors læste jeg mit Besøg
hos Dichens. Det tiltalte meget. Søgte op i mine henlagte Poesier
om at finde Noget til Herdahl. Gav Pigerne Parterrebilletter
til at see »Elverhøi«, men Caroline gik ikke, da hendes
Søster var syg og hun solgte derfor sin Billet.

Fredag 25. Besøgt Fru Kock, Peter ligger endnu. Det er
meget daarlig med Fru Marstrand, Fru Collin og Fru Henriques
ligge, der er saa megen Sygdom i Byen at Lægerne
have mere travlt end end i den værste Kolera Tid. Besøg af
Fru Puggaard, som bragte mig en grøn Silke Trøster, derpaa
Vesit af Forfatterinden Frøken Nielsen som iaar igjen søger
det Ankerske Legat; hun glemte sin Paraply her. — Spiiste i
Dag paa Restauration idet jeg ikke gad gaae ud til Kocks;
Klokken 8 læste jeg for Damer alene i Arbeiderforeningen.
De vare meget tause og stilfærdige at læse for; gik senere i
Theatret og saa Divertissementet fra Troubaduren, da jeg gik
hilsede jeg venlig Forfatteren Lange, han syntes ikke ret at
ville kjende mig. Hvorfor? Har han gjort mig noget eller har
jeg gjort ham Fortræd?

Løverdag [26]. Brev fra Frøken Heinke. En Blomst: Lillieconvaller,
sendt mig anonymt fra en Dame som iaftes hørte
mig læse. Jeg er ikke rask. / Gik igjen paa Restauration og
ikke, som jeg havde bestemt, til Melchiors, da Fru Henzel

26) anonymt] a først skrevet f 28) Fru Henzel ɔ: Fru Hänschell

havde sagt at det imorgen var Moses Melchiors Fødselsdag,
det vilde da synes at jeg ogsaa vilde indbydes. Drev paa Gaden
i den kolde Aften, saae derpaa to Acter af Fra Djavolo.
Mod Middags Tid i Dag døde Fru Marstrand af Typhus.

Søndag 27. Gik strax at gratulere Moses Melchior, ringede
forgjæves; hans Dør Klokke er af den Slags at den aldrig
høres, gik saa til Broderen hvor han var, men først imorgen
er det Fødselsdag! vilde gaae til Grev Holsteins og Frijs s
men det var mig for koldt, Blæsten førte Snee med; besøgte
Eckardts der vare Ingen i Huset. — Til Middag alene hos
Henriques, gik derfra til Melchiors hvor de endnu sad ved
Bordet, jeg blev der over ½ Time og kom saa i Theatret til
Kermessen i Brygge; Bloch sad i andet Parquet bag ved mig,
talte meget med ham og med Professor Molbech; Bloch
fulgte hjem og blev til henved Klokken 12, han var aaben og
fortrolig, vi [ud] talte os begge for hinanden om hvad der
fyldte og havde fyldt Hjertet.

Mandag 28. Gik at lykønske Moses Melchior til hans Fødselsdag,
men traf ham ikke hjemme. Gik til Fru Jerichau for
at afsige Indbydelsen hos hende til Onsdag Middag, da jeg
heller vil i Consert i Studenterforeningen. Besøgte Fru Kock,
det er lille Jøns Fødselsdag. Brev fra Fru »Martens« om det
Ankerske Legat. Tø og Taage, glat at gaae. Hos Collins til
Middag og iaften en Act af Fra Diavolo.

Tirsdag 29. En Solstraale! ja endelig skinnede Solen, jeg
er bund forkjølet, men jeg maatte ud; naar / bestiller jeg dog
Noget i dette Aar, Januar ender og jeg har dovnet den hen.

1) sagt] først skrevet sagd 4) Typhus] T først skrevet G 10) Til Middag]
først skrevet Om Aft

Jeg maatte ud i Solen, jeg aflagde Besøg, først hos Otto
Diiring paa Hovedvagten hvor jeg aldrig før har været.
Skildvagten skuldrede for mig uagtet jeg ikke havde Ordensbaand
at see; der var flere unge Officerer, jeg talte en Deel,
saae derpaa de Meniges Vagtstue. Vesit hos Fru Eckardt,
som ikke var hjemme, det samme var Tilfældet hos Grevinde
Holstein Holsteinborg og hos Grevinde Frijs, gik saa til Fru
Lind og spiiste hos Drevsens i Rosenvænget, saae to Acter
af Balletten Waldemar og fandt hjemme Indbydelse fra Studenterforeningen
at overvære Conserten der imorgen.

Onsdag 30. Mørkt, taaget Veir! følte mig syg, frøs og var
aldeles hæs. Sendt Afbud til Fru Ørsted og taget imod at
gaae over at spise Middag hos Henriques. Laae paa Lænestolen,
den hele Formiddag og blev hjemme, gik saa Klokken
fire til Henriques og halv otte i Studenterforeningens Consert
for Damer; Schram sang, Professor Høedt fremsagde
Winthers Jakop og Lone, Øehlenschlægers Løveridderen,
Hertz s Skriftemaalet, Andersens Sommerfuglen og da Høedt
blev kaldt frem, sit Digt: Amors Vinger. Efter Concerten
blev jeg bedet ned med i Senioratet hvor der var stor Opdækning,
min Skaal blev to Gange udbragt, men nu sagde Høedt
at han just vilde have udbragt den; at han i et Stykke af mig:
Langebro, første Gang havde betraadt Bræderne, at Meget
laae imellem siden den Tid, at han nu ved igjen at optræde
i Studenterforeningen, nødigst vilde have opgivet at sige et
Eventyr af Andersen, at det var en gammel Gjæld, at Andersen
var blevet en Foreningens Student, saa frisk og ung
og maaske just nu mere ung end ved Indtrædelsen han foreslog
tre Gange Hurra! jeg takkede ham hjerteligt, / bad ham
ikke at afslutte men begynde et nyt Livs Afsnit med [at] optræde

igjen i Studenterforeningen og derfra indtage sin Plads
der hvor han kunde ophjælpe et gammelt Huus. Senere fik
vi Placaterne frem over de tidlige Studenterforestillinger. Jeg
gik hjem halv 12 de andre først imod Kl 2.

Torsdag 31. Idag er det et Aar siden jeg begyndte min
Reise til Portugal over Holland. Var i Garnisons Kirken
til Fru Marstrands Begravelse. Besøgt Bloch. Efter Middagen
hos Melchiors hvor Brygger Jakobsen var, gik jeg til de 4
første Acter af Jødinden. Idag Besøg af Grevinde Holstein
med Børnene ɔ: Bodil, Christian Christoph og Elisabeth, de
bragte mig to Urtepotter med Blomster.

Februar

Fredag 1ste. Taaget Veir. Klokken henved 12 kom Etatsraad
Worsaae at hente mig til den ny engelske Minister
Muray hvis Kone lærer Dansk efter mine Eventyr, hun er
ung og blond, Manden derimod gammel. Besøg hos Puggaards
hvor jeg tog mod Indbydelse til Søndag Middag. Gik
til Fru Kock hvor jeg var sammen med Præsten Digteren
Hostrup, han har særdeles mod »Breve fra Helvede«; vi gik
i Theatret til hans Stykke: En Spurv i Tranedands, jeg saae
de to første Acter.

Løverdag 2den. Lidt Solskin, nogle Graders Varme. Besøg
af den norske Boghandler der er Fader til Boghandler Gads
Kone; skrev i hans Album. Bragt Eduard Collin 200 Rdlr
han har alt i dette Aar forud faaet 350 at sætte i Sparekassen.

5) Idag] først skrevet Iaar

Besøg af Excellensen Tillisch der kom at tale om det
ørstedske Monument. Var til Middag hos Hartmanns i Qvesthuusgaden.
Gik i / Theatret, men alt i første Act derfra, saa
slet blev Farinelli givet, usselt besat.

Søndag 3. Solskin og Regn, koldt og vaadt. Var hos Bloch
hvor Frederik Bøgh kom som forlovet. Besøg af Excellensen
Moltke-Hvitfeldt. Stor Middag hos Puggaard, med Hartmanns,
Sønnens Svigerforældre og Wat. Gik derfra til sidste
Act af Fra Djavolo.

Mandag 4. Solskins Veir men koldt; følt mig frisk. Gik ud
til Kronprindsen i Audienstiden, og blev hjertelig modtaget og
derfra til Grevinde Frijs, vi talte om Brevene fra Helvede,
nu kom Overhofmesterinden Bille, vi talte om Blochs Portræt
af Dronningen; før jeg kom til Frijs s var jeg hos Overhovmesterinden
Frøken Rosen. Besøgt Bloch, der var kjedeligt
Vesit Rector Olsen fra Viborg og Capitain Kaas. Besøgt Henriques
og Melchior; Blochs Forældre, jeg saae første Gang
Moderen. Middag hos Collins; i Theatret de 3 første Acter
af et Glas Vand; Wiehe som Boolingbroke raae og ujevn,
tidt parodisk og dog i Enkeltheder god. Frøken Lange var
noget af det Bedste af hende jeg har seet; der var en stor
Ro over denne hendes første Forestilling.

Tirsdag 5. Zinn kom at indbyde mig til Middag, det var
hans ældste Søns Fødselsdag; jeg skulde ud til Linds at spise,
kjørte derfor med Omnibus derud og undskyldte mig, derfra
kjørte jeg i Vesit hos Melchiors. Hos Zinns var Hartmann,
Tuxen og deres Fruer; gik saa i Casino til den polske Taskenspiller;

10) 4] først skrevet 3 15) Bloch] først skrevet Block 23) 5] først skrevet 4
27) til] først skrevet og

Torsdag 7 Solskin og fra Natten Snee, som snart smæltede.
Omskrevet og sat i Stiil Opfordring til Danmarks Ungdom.
Klokken 12 sad jeg for Photographen Budz-Møller. Sendt
Brev til Forfatterinden af en ung Piges Historie. Hos Melchiors
stort Herre Selskab for Hammer som reiser nu igjen
paa Fiskeri Selskabets Vegne op til Fangst paa Iislands Kyst.
Han og flere af Selskabet var tilbords, saaledes Grev Moltke-Hvitfeldt
der havde Fru Melchior, jeg sad paa hans venstre
Side. Melchior udbragte hans Skaal, og Moltke svarede galant
med Ord der knøttede sig til en Skaal for Fru Melchior;
jeg udbragte Hammers Skaal som blev optaget med flere:
hør! selv fik jeg en smuk Skaal af Moses Melchior, ligesaa
af Værten selv, men smukkest og varmest af Hammer, der
spaaede deres For[e]tagende Held ved den Hilsen fra mig,
talte om at mit Navn knøttede sig udødeligt til Danmarks.
Bloch var der ikke[,] indbudt af Baron Rosenørn og kom først
ud paa Aftenen. Jeg hørte af Carock om Professor Nielsens
Forelæsning igaar om Ønsket, hvor »Fiskeren og hans Kone«
og mit Eventyr Lykkens Kalosker havde været Grundlaget.
I Eftermiddag fik jeg fra Engeland, for mine egne Penge,
den smukke ny illustrerede Udgave af mine Eventyr Dulken
har besørget. /

Fredag 8. Solskin om Morgenen, strax derpaa Regn og
Tøsnee. Gik til Butz Müller og sad igjen til flere Portrætter.
Tænker meget paa at flyve til Paris neppe vil Fru Serre faae
mig at see, det er uhyggeligt at komme til Venner i Tydskland,
tænkt paa at indbyde Scharff men han kan først reise

3) 7 Budz-Møller] først skrevet Butz-Møller 14) deres] tilføjet over linien
14) mig] ms. har m mig 17) Carock] først skrevet Carok

i Juni; han besøgte mig og vi talte meget fortroligt. Fik Brev
fra Frøken Bjerring. Hos Kocks til Middag hørte jeg at Etatsraad
Drevsen var een af de Dommere der havde stemt mod
Bille, hvorledes kan jeg forstaae det med hele Drevsens Udtalelse
om Frihed og Fædreland, hvad er dog det? I Theatret
og siden lidt hos Henriques, hvor de tre Søstre Price og Frøken
Bournonville sad og lavede til Bazar. Iaften læser igjen
Rasmus Nielsen over mine Eventyr.

Løverdag 9. Var om Middagen hos Hartmanns sammen
med Puggaards og Eduard Collins, Bolette Hartmann Livlig
og munter;; efter Bordet gik jeg i Studenterforeningen hvor
der var Consert, Schram mældte sig syg i det sidste Øieblik;
jeg havde kjøbt 5 Billetter, to til Fru Henriques, to til Fru
Melchior een til Frøken Hallager. Selv fik jeg een fra Studenter
Foreningen. Høedt fremsagde Baggesens Ja og Nei, Øehlenschlægers
Løveridderen, Hertzs: Skriftemaalet og af mig
Sommerfuglen og Den lykkelige Familie og vandt stort Bifald;
vi bleve budne ned i Senioratet til Aftenspiisning, her
sagde Høedt mig, hvorledes disse Eventyr meer og meer
var gaaede op for ham; som han læste var det som hørte de
Folket til og at dets Forfatter ikke levede samtidig med ham,
han talte om de Misforstaaelser der havde været mellem os
og vi bleve enige om at glemme disse; jeg sagde ham at
Malle Drevsen havde sagt at han ikke kunde lide mig og
mine Eventyr; han / yttrede lad Tante Malle hvile i sin
Grav, hun var en Sladderbøtte, vi trykkede hinandens Hænder
til fornyet Venskab. Da jeg henimod elleve vilde gaae
sagde Senior Kock at der var en stor Deel Studenter inde tæt
ved til Sold, som saa gjerne saae os, Høedt vilde nok derind;
jeg ønskede hellere at komme hjem, men vilde dog ikke støde

Orde, sagde jeg videre, at jeg vilde skrive det saaledes at
Høedt kunde udføre Hovedrollen om den tiltalte ham! nu
fulgte atter stort Bifald; nu kan jeg da liste! sagde jeg og
listede af. Hjemme sad jeg til efter Klokken eet opfyldt af
Glæde over det paany knøttede Venskab. —

Søndag 10. Fik Brev fra Fru Puggaard at Bolette Hartmann
imorges Klokken 4 første Gang saae sin lille Datter.
Besøg af Præsten Zeuthen fra Fredericia. Middag hos Henriques
med Billes, Høedt og hans Moder, Prices; senere kom
Watt; gik i Theatret til sidste Act af Elverhøi

Mandag 11 Gik til Brosbøll i Kongens Bibliothek for at
sige ham Samtalen mellem Hertz og mig i Anledning af Ansøgningerne
til det ankerske Legat; besøgte derpaa Fru Kock,
Sønnen Peter er nu i god Bedring; gik saa til Ørsteds for at
undskylde mig for Onsdag; derpaa til Watt der var fortrolig
og meddelelig om Paris; besøgte Høedt, men fandt kun
hans Moder hjemme. Hævede 10 Rdlr. i den gyldendalske
Boghandel som Honorar for mine to Digte i »Vintergrønt«.
Brev til Fru Scavenius

Tirsdag 12 Vesit hos Grevinde Holstein, derpaa hos Bloch
der var i gnavent Humeur, da Fru Henriques havde taget
fat paa den Fløiels Kjole og Folderne derved kommet aflave.
Brev og Bog fra Henriette / Nielsen. — Middag hos Justitsraad,
Theaterintendant Berner, sammen med Skrikke og Familie
der hører til Berners Slægt, ligesaa med Bildsted, jeg havde
hans Frue tilbords. Jeg udbragte Skaal for Fru Berner, Berner
for mig, som dramatisk Digter, nævnede Mulatten; jeg

2) udføre] ud tilføjet over linien 5) paany] først skrevet ny 5) knøttede] først
skrevet knyttede 24) og] tilføjet over linien

svarede dertil at mine dramatiske Evner vistnok vare saare
begrænsede ellers vilde der oftere have kommet en ny Barselstue.
I Theatret saa jeg Intriguerne af Hostrup.

Onsdag 13. Brev og Bog fra Frøken Nielsen, Forfatterinde
til Slægtningerne. Nede hos Condittoren idag, traf jeg sammen
med Digteren Hertz, med Goldschmidt og Thornam, vi
vare tilfældigt de eneste Gjester. Middagen var hos den engelske
Minister Muray som forleden Dag besøgte mig og
indbød mig. Fruen er yngere end ham, og har lært dansk af
mine Eventyr. Der var Worsaae og Frue, den engelske Præst
med Frue, hendes Fader General........, dernæst Groserer
Schmidt; jeg førte Mylady tilbords. Spisestuen var decoreret
med Dresdner Porcelain. Efter Bordet læste jeg paa
dansk et Par Eventyr. Milady sang med en herlig Alt Stemme
en Duet af Trovatore, den ene af Attachees havde en smuk
Tenor. Fru Worsaae sang Agnetes Vuggevise og flere Sange;
Klokken blev halv elleve før vi skiltes. Brev fra den jydske
skrivende Skolelærer.

Torsdag 14. Brev og Digtning fra en ung Poet. Klokken 12
Comitée hos Suhr, med Tillisch, vi ventede forgjæves en
Time paa Brygger Jacobsen, der ikke havde faaet Brevet, som
jeg hørte da jeg traf ham hos Bloch, der malede paa Fru Henriques.
Maleren Lunds Fødselsdag, / den blev feiret hos Melchiors,
jeg blev der til seent paa Aftenen og Lund tegnede mit
Portræt, som han forærede Fru Melchior. Besøg af GrevKnuth.

Fredag 15 Vesitter aflagde jeg hos Grev Holsteins, Grev
Knuth-Knuthenborg, Frøken Charlotte Raben, Marie Neergaard,
Eckards. Hos Kocks hvor nu Sønnen Peter er saa

1) saare] tilføjet over linien 12) var] først skrevet er 15) havde] h først skrevet v

temmelig rask. Gik i Casino til »et ubekjendt Mesterværk«
og i Kongens Theater til 4 Act af et Glas Vand. Idee til
»Sæbeboblerne«. Taaget Veir.

Løverdag 16 Fru Melchiors Fødselsdag; foræret hende
min lille Buste som Strambo har gjort og Møller givet galvanoplastisk.
Fru Melchior givet mig 5 Rdlr til Jørgensen
fra Middelfart. Ført Scharf hen i Blochs Attelier; seet der
første Gang Skizzen til »Fristelsen«. Midag hos Melchiors
og der paa i Theatret til Amors Genistreger.

Søndag 17. Tandpine; følte mig ganske ilde og da blev
jeg tilsagt at komme til Dronningen Klokken halv Eet; Kongen
og Dronningen meget elskværdig mod mig, der var en
Deel Børn og legede med Valdemar og Thyra, Enkedronningen
havde mældt sig ogsaa at komme og der blev sendt
Bud ind efter Kronprindsen; Enkedronningen meente at hun
ikke havde seet mig i 1½ Aar, jeg talte om min Reise; Kongen
viiste mig sin Kones Malerier og hendes Attelier: nu
faaer jeg nok Skjænd! sagde han fordi jeg har ført Dem
herind. Vi talte om Blochs Maleri, om Melchiors Middag
for Hammer, om Breve fra Helvede & — Prinds Johan var
tilstede; jeg læste Skruptudsen, Sommergjækken og Hvad
Fatter gjør. Klokken blev over to før jeg kom bort. Middag
hos Henriques om Aftenen med svær Tandpine i Selskab
hos Melchiors hvor der var Tablaux som Ilustration til en
Fortælling af Watt, oplæst af Redacteur Bille. Jeg var meget
lidende og listede hjem henimod Klokken ti. /

Mandag 18. Bedre med Tænderne; men iaftes da jeg kom
hjem havde jeg aldeles Feber, Tænderne klapprede i Munden.

16) havde] først skrevet kjøbte 20) Prinds] først skrevet Kon

Omelette. Der var stærk Tobaksrøg, saa at jeg maatte forlade
min Plads, ved Siden af Slesvigeren Schau Søn af Lauritz
Skov og kom længer tilbage og sad ved / en svensk Docent
og ved en Søn af Auditeur Tobias Poulsen fra Odense.
Jonas og Bergsøe reiste iaften.

Søndag 24. Fest paa Skydebanen for Borgerrepresentanterne
Bonnesen og Petersen der 25 Aar havde hævdet deres
Plads. Jeg havde skrevet Visen til dem; min Skaal blev udbragt
af Brix, meget smukt. Jeg sad mellem Meldahl og
Herfort.

Mandag 25. Middag hos Collins med Grev Lerche-Lerchenborg.
slet Veir. I Casino Hukommelses Kunstneren al
Harum.

Tirsdag 26. Ude hos Drevsens i Rosenvænget. Om Aftenen
hørt Violinspilleren Hauser. Comitée-Møde.

Onsdag 27. Var hos Grev Holsteins til Middag, sammen
med Grev Bernstorfs. Gik derfra om Aftenen til den engelske
Minister Muray, der spilledes et fransk og et engelsk
Stykke, Fru Muray optraadte i Begge, og de to engelske
Attachée. Der var Landgreven, Kronprindsen og Prinds
Hans, alle udenlandske Diplomater, den preusiske kjendte
mig fra Stockholm hvor vi havde været sammen hos Ministeren
Due, Attacheen von Galen kjendte mig fra sine Forældre;
Faderen var preusisk Minister i Madrid. Talte en Deel
med Kronprindsen, Grevinde Frijs, Frøken Reventlau &

Torsdag 28 Fik Tilsigelse at spise hos Enkedronningen
paa Søndag, netop da Brylluppet feires hos Melchiors; jeg
løb ud til Frøken Rosen og bad hende faae Enkedronningen

8) Jeg] først skrevet M 18) Minister] først skrevet Mininer

dog forstod Dyrenes Sprog, det var mig piinligt langt. Jeg
havde Fru Bille tilbords; jeg udbragte efter Forlangende Forældrene
Melchiors Skaal, senere improviserede jeg et Vers
til Brudepigerne, dernæst for de to unge Koner Henriques
begge fra Sverrig; endvidere en Skaal for det Skjønne og
tilsidst paa Vers en Hilsen fra Israel Melchiors / Børn. Bille
udbragte Skaalen for Brudgommen. Der var livligt og animeret;
megen Mad og Drikke. Klokken 6 kjørte Brudeparret
hjem for at sige Børnene Lev vel og derpaa med Banetoget
Klokken 7 til Roeskilde hvor de overnatte og først
imorgen Aften reise videre. Jeg gik i Theatret til Soldater
Løier og Valdemar. Vor Pige var i anden Etage hvortil jeg
havde givet hende Billet; jeg saae hende ikke i Pladslogen
og gik derfor hjem i den Tanke hun ikke var gaaet, men
havde taget Feil af Dagen; men hun var der i en Sideloge.
Et Brev om at stille mig i Spidsen for Ungdommen til at
indsamle til et Sølvhorn for Kongen og Dronningen, satte
mig i fortrædeligt Humeur.

Fastelavnsmandag 4. Solskin men Blæst. Besøgt Melchiors
der havde faaet Telegram fra Roeskilde og nu sendte eet
igjen hvorpaa ogsaa var Hilsen fra mig. Middag hos Henriques,
i Theatret Jeppe og [God] rolig Nat Hr Pantalon.

Tirsdag 5. Koldt; Solskin. Brev fra en Boghandler i Berlin
der ønskede et Eventyr skrevet til tre Billeder. Spiiste paa
Restauration. Gik et Øieblik over i Theatret til Ungdom og
Galskab, derfra i Musikforeningens store Concert og derpaa
til Route hos Kammerherre Scavenius, talte med Kronprindsen,

3) improviserede] først skrevet improvisedede 14) gik] først skrevet jeg
16) om] først skrevet og

Prinds Hans, flere adelige Damer og gik hjem Klokken
henimod elleve.

Onsdag 6. Sneeveir; Himlen var bedækket og vi fik saaledes
ikke at see Solformørkelsen. Gik til Bloch, mødte paa
Trappen Kongen med Oxholm, Kongen trykkede min Haand
og spurgte hvorledes det nu var med mine Tænder. Dronningen
var oppe at males hos Bloch, jeg vente derfor om.
Fik en Domino / hos Melchiors, Hat hos Theodor Collin.
Om Aftenen blev jeg hos Henriques hvor vi legede og jeg
var gnaven fordi Frøken Mollerup og Thyra Hammerik
ikke forstod de simpleste Ting. Carstensen, Watt, Carl og
Fritz Hartmann, Bøgh vare der.

Torsdag 7. Besøgt Bloch, han kom igjen til mig for at
hente mig til Middag hos Melchiors og var igjen hos mig
efter, før jeg gik paa Kunstner-Carnevalet, hvortil Comitéen
havde indbudt mig. Pergolaen var aldeles chinesisk, der var
et Billed med Kongens Nytorv, Hestestatuen alle Huse gjorte
chinesisk kun Theatret var som det er, altid chinesisk. Watt
saa udmærket ud som Løvetæmmerske; Kongen var der, jeg
tog Hatten af for ham og ærgrede mig derpaa over mig selv,
da det vist var keitet, han vilde jo ikke kjendes. Kom hjem
lidt efter Klokken elleve. Det er stadigt koldt og Storm.

Fredag 8 Oppe Klokken 9 og strax Besøg af Bournonville,
som bragte mig mine Eventyr, han havde opgivet at illustrere
dem da det blev for kostbart. Det er en iiskold stormende
Vind. Gik fra Kocks Middagsbord til Theatret og saae Hostrups
Tordenveir der blev godt spillet, men ikke af Frøken

1) flere] først skrevet den 4) paa] først skrevet Ko 24) bragte] først skrevet
strax

ikke saae mig; der var saa godt som ingen Borgerlige. Danneskjolds
var der ikke da Hertuginden af Augustenborg er død
igaar Morges. Det var ude en skarp, skjærende Vind; Sneen
fygede. Talt en Deel med Grevinde Holck født Ryge, hun
var kritisk mod Theater og Literatur; hun fortalte at Flere
havde undret sig over at jeg der kom i det høieste Aristocrati
havde skrevet en Historie, som Portnerens Søn; hun fandt det
var borneert og roste Fortællingen. Bog fra Watt.

Tirsdag 12. Det er i Dag 8 Graders Kulde, Solen skinner
og Luften er blaa. Besøgt Fru Henriques. Sendt Brev med
Watt, som reiser overmorgen til Paris, mit Brev er til Maleren
Frøhlich. Brev til G. O Neill i / Portugal. Stor Middag hos
Moses Melchior hvor jeg traf sammen med Viggos Ven Baron
Breton fra Vestindien og dennes Søster Fru Emmerson.
Melchior udbragte min Skaal, »overalt i Verden hvor Danske
kom, var Andersens Navn et Anbefalingskort, det havde
han fornummet i China og paa Sydhavstouren & —« Det
var søde Børn Israels Smaa, Drengen ganske kløgtig; jeg
læste et Par Eventyr. Fru Melchior kjørte mig hen i Theatret
til sidste Act af Fra Diavolo, da jeg kom hjem var Bloch hos
mig og blev til halv 12. Triste Efterrettinger om Prindsesse
Alexandras Befindende.

Onsdag 13. Det er 10 Graders Kulde, ellers klart Solskin;
sendt Brev og Portræt til Forfatterinden Ida Mackwitz i
Sachsen. Vesit hos Grevinde Holstein og hos den preusiske
Minister Heydebrandt, hvor jeg ogsaa talte med Grev Gallen.
— Skrevet til Elise Stampe og til Frøken Mathilde Ørsted.
Middag Klokken 6 hos Grev Frijs, der var Lindholm med

17) Det] først skrevet Dem, foran er overstreget jeg

Frue og 5 Børn; om Aftenen læste jeg Eventyr til efter Klokken
10.

Torsdag 14. Solskin og koldt. Ubehagelige Tiggere plage
ved min Dør, Frøkenen og Pigen vare angst for Een som
idag spurgte efter mig. Hos Melchiors sammen med Lieutenant
Jøncke og Frue. Iaften er Kongen og Dronningen reist
til Engeland hvor Prindsesse Alexandra ligger syg. Iaftes fik
Kongen Efterretning om sin Moders Død.

Fredag 15. Koldt, Snee, lidt Solskin. Gik fra Kocks lidt i
Theatret og saa hjem at skrive paa »Gudfaders Billedbog«.

Løverdag 16 Hos Baron Stampes sammen med Fru Clasen,
General Blücher, der er næsten blind, Frøken Carlsen og
Frøken Tillisch, jeg læste flere Eventyr. Berggreen, der aldrig
har hørt mig læse var der. Gik saa efter stor Middag i
Theatret og hørte første Gang Frøken Pfeil, som optraadte
som Donna Anna i Don Juan. Hun har store Stemmemidier,
dramatisk Begavelse, Høedt og Helsted var hende imod.
Sneeveir. /

Søndag 16. [ɔ: 17.] Sneen ligger høit, men Solskinsveir.
Gik fra Henriques til Fru Falbe om Aftenen, hun havde indbudt
saare mange for at høre mig læse. Frøken Trepka var
meget elskværdig og hørte med Smiil og Taarer; da jeg
listede mig bort kom hun ud i Entréen for endnu engang at
takke mig.

Mandag 17 [ɔ: 18.] Brev fra Engeland fra Frøken
........ Besøgt Bloch der havde mange fornemme Vesitter.
Besøgt Melchiors. Middag hos Domprovst Ortved, med
Hartmanns; Wessely udbragte min Skaal i den Tro at jeg
var Forfatter til Breve fra Helvede.

Tirsdag 18. [ɔ: 19.] Etatsraad Drevsens Fødselsdag; Besøg

Tirsdag 26. Besøgt Linds paa Østerbro og spiist hos Drevsens
hvor Etatsraaden laae tilsengs, om Aftenen hos Henriques,
hvor jeg var vred paa Frøken Hammerich for hendes
tankeløse Sladder.

Onsdag 27. Læste hos Ørsteds »Gudfaders Billedbog«;
gik i Theatret til Don Juan og derpaa over til Comitée Forhandling
paa Charlottenborg, det ankerske Legat fik den
unge Bissen, Emil Hartmann, Monies og Brosbøll; jeg glæde
[de] i Theatret den sidste ved at sige ham det.

Torsdag 28. Brev fra Fru Serre og fra........ i Paris;
hos Melchiors var Henriques, Carrock, Bloch & — I Theatret
Balletten Napoli

Fredag 29. Besøgt Kronprindsen, talt med ham og Prind[s]
Hans som imorgen reiser til Grækenland for at regjere der
medens Kong Georg reiser til Rusland. Besøgte Neergaards.
Fik Le petit Journal hvori staaer »Kejserens nye Klæder«.
Det er underligt valgt og stillet der. I Theatret hørte jeg to
Acter af Jødinden. Hjemme fik jeg Besøg af Viggo henimod
Klokken elleve. Brev fra Fru Grevinde Yoldi i Eftermiddag,
jeg gik strax over til hende og aflagde Besøg.

Løverdag 30. Kjørt ud i Rosenvænget og mødte der Fru
Drevsen som vilde paa Posthuset med Brev til mig for at sige
at hun antog at jeg fik det morsommere hos Melchiors den
anden April, end hos Drevsens da Manden ikke var rask og
bad mig tage Melchiors Ind[bydelse]. / Middag hos Hartmanns,
derfra i Musikforeningens store Concert i Casino.

1) 26] først skrevet 24 5) 27] først skrevet 25 10) 28] først skrevet 26 13) 29]
først skrevet 27 17) to Acter] foran er overstreget Løverdag 28 20) Besøg] derefter
står L 21) 30] først skrevet 28

Besøg af Høedt, Bloch, Hartmann, Lund og Frue, Lose,
Reitzel. Middag hos Melchiors, der var Ploug og Bille, de
og Melchior holdt Tale. Jeg fik en smuk Sang af Hansen.
Gik fra Melchiors i Theatret til Valdemar; da jeg kom hjem
fandt jeg Telegram fra Christiansstad med Hilsener fra svenske
Venner. Brev fra Frøken Heincke. /

Onsdag 3. Regnveir. Blomster fra Fru Hartmann den
Yngere og fra Fru Vinding. Middag hos Ørsteds i Casino til
Rigoletto, Fru Collin var med mig.

Torsdag 4. Var hos Melchiors, derpaa lidt til Svend Dyrings
huus. Bestemt at reise i næste Uge[.] Besøg af Fru
Koch, sendt Brev til Jonna, som jeg ogsaa i Dag fik
Brev fra. —

Fredag 5. Besøgt Holsteins; arangeret med Pas og Penge
til Reisen. Det har frosset stærkt inat; Iis paa Vandet ellers
Solskins Veir. Middag hos Kocks. Brev til Watt i Paris.

Løverdag 6. Var første Gang efter Fru Neergaards Død
hos Børnene til Middag og læste der de nye Eventyr. Om
Aftenen stor Route hos Fru Falbe; talte fransk med den
italienske charges d'Affaire talte med Grevinde Holck og
Fru Hall. Der var ikke morsomt.

Søndag 7. Læst Klokken 2 i Musikconservatoiret for Eleverne
og Gade &, jeg læste Nabofamilierne, Nattergalen, Pen
og Blækhuus, samt Sommerfuglen. Jeg blev træt af at staae;
maatte derpaa staae en Deel ude hos Enkedronningen hvor
jeg var til Taffels. Grev Ahlefeldt, ligesom Rotbølls var for
Frøken Kruse, og da jeg sagde hun hørte hjemme paa Alhambra,
sagde Ahlefeldt saa hører da Frøken Lange ikke

11) Besøg] foran er overstreget Fredag 5 Igaar

til noget Theater, jeg tog hendes Parti og sagde at Frøken
Lange og Frøken Kruse ikke kunde nævnes sammen &. Gik
derpaa i Theatret til Huegenotterne hvor jeg stod hele første
Act, jeg var uendelig træt, da bød Phister mig sin Plads.
Professor Reinhardt der ideligt vimsede forbi idet han var
i vildrede med sin Plads stødte mit Knæ. Jeg gik til Melchiors
hvor det var Harriets Confirmation, jeg forærede hende mine
»illustrerede Historier« og Caralis »engelske Digtere«. —
Gik derpaa i Theatret hvor jeg saae de to sidste Acter af
Huegenotterne. Ingen havde Stemme-Midler til at synge
dette. + /

Mandag 8. Regnveir; det seer meget krigerisk ud. Jonas
Collins Fødselsdag, (ligesaa Kongens) der flagedes; Middag
hos Collins med Bloch, Bøgh, Drevsens, Davids & I Theatret
Sparekassen og Fjernt fra Danmark. Saae Signor Sarolta i
Parquettet.

Tirsdag 9. Besøg af Dalstrøms. Hævet 500 Rdlr i Sparekassen.
Sendt Brev til Demouceaux i Versailles og til Frøken
Plesner i London. Var fjerde gang i aar paa Galleriet. Middag
hos Drevsens i Rosenvænget. Vi kom først tilbords Klokken
5¾; kjørte ind til Byen med Bisp Bindesbøl. I Theatret hørte
jeg de tre første Acter af Hugonotterne.

Onsdag 10. Vexlet Penge. Pakket ind. Middag hos Hen[ri]ques
hvor jeg traf sammen med Sangeren Padilla som
glædede sig ved at jeg havde været i hans Fødeby Murcia.
Han gik hjem at hente sit Portrætkort til mig, jeg fik to af
disse hvor han er fremstillet som Figaro, men ikke godt ligne
ham; jeg forærede ham mit Portræt og dertil et Exemplar af

1) Theater] først skrevet Theatret 23) Vexlet] først skrevet Hævet

I Spanien i den tydske Oversættelse. — Fru Henriques spillede
for ham, jeg tog frem dansk Musik og han sang med
fra Bladet af Liden Kirsten og Veyses Romancer. I Theatret
Kjøbmanden i Venedig (første Gang); Bloch kom hjem til
mig efter Forestillingen. — Gik træt tilsengs.

Torsdag 11. Skylregn, Blæst og Kulde. Fik Besøg af Groserer
Melchior for at sige Levvel. Klokken elleve kjørte jeg
til Banegaarden; kom i Coupée med Consul Petersen fra
Christiania jeg gav ham Hilsener til Bjørnson, Munch og Valdemar
Drevsen; han indbød mig at besøge sig i Christiania;
vi skiltes i Slagelse hvor hans Kones Søster er gift med Rector
Dahl. Kom paa Dampskibet sammen med en odensese Student
La Cour (?) som havde hørt mig læse i Studen[ter] /
foreningen; læste Spansk og var ret intelligent. Der kom en
indladende kjedelig talende Mand. Overfarten med Njordt
var i stille Regnveir, ved Nyborg maatte vi trave til Banegaarden
hvor vi først en Time efter kom til Odense og endelig
efter Klokken 9 til Larsens Hotel hvor jeg fik et stort koldt
Værelse ud til Korsgaden; spiiste til Aften og frøs uagtet der
fyredes i Kakkelovnen. laften er Concert hvor der fortælles
et af mine Eventyr.

Fredag 12. Sengen meget kold, sovet uroligt og var oppe
før 7. Gik hen til Bisp Engelstoft, han var paa Banegaarden
at tage mod sine Smaapiger, men kom snart; vi spadserede
sammen ud langs Odense Aa til Broen ved Slusen, mødte
Geheimeraad Unsgaard, han havde Provste Møde ellers var
han fulgt med os til Frokost. Da jeg kom i Larsens Hotel fik

1) i den] i tilføjet over linien 1) Fru] først skrevet He 15) Overfarten] først
skrevet Klokken

jeg Besøg af den unge Bloch Suhr der igaar gav Aftenunderholdning
(og hans Broder); han vil gaae til Kjøbenhavn for
at engageres ved det kongelige Theater; jeg gav ham et Kort
med til Høedt. Klokken 12 kjørte jeg til Banegaarden hvor
jeg traf Lieutenant Hinnenburg. Ved Strib gik jeg ombord
paa et lille Fartøi der førtes af Fru Sommers Broder Rehsted.
Det blæste noget over Beltet. Frederits saa noget udstrakt
forladt ud; herfra kjørte jeg til Woin med en Søn af Fru
Räder, som her har en Eiendom. I Neumünster saae jeg til
Grevinde Danners Læge........, men vi fik kun Tid at
sige »god Dag!« Klokken 9½ var jeg i Altona, men Toget
gik med mig til Damthor ved Hamborg, hvor jeg strax, uden
Visitation, fik mit Tøi og kjørte til Hotel d'Europe, fik et
Værelse i Stue-Etagen spiiste varm Mad til aften og gik saa
i seng. /

Løverdag 13. Regnveir. Gik 9½ hen til Omnibus Contoiret
og kjørte med Vognen over Elben til Haarburg; Portneren
paa Banegaarden kjendte mig. (Der var paa den første
Færge over Elben, en vandrende Guitarspiller der sang og
dandsede for os, han sagde at han ogsaa var »Digter«;) — I
Vognen fra Haarburg var en blond Mand med et characteristisk
lærd Udseende, han læste i Dickens, senere spurgte han
mig om jeg ikke var Andersen, han havde for flere Aar siden
hørt mig læse »Märchen« hos Meyer da i Oldenburg, Manden
var Professor........ fra Kiel. Ved Celle kom to Diciple
fra Lübech, der skulde til Bremen i Ferien, de hørte
af ham hvem jeg var og han fortalte at de vare mine

6) Rehsted] først skrevet Redsted 8) Woin ɔ: Vojens 21) blond] først skrevet
Mand 25) Ved] først skrevet I

»Verehrer«. Han tog ind i Hotel royel, i Hanover, ligesom
jeg hvor vi kom til Middagsbordet da det var halv tilende.
Fik Brev fra Robert Watt, skrev igjen strax ham til at jeg
kom til Paris, om Gud vilde, paa Tirsdag morgen. Der tales
om Krig og det gjør Reisen kun lidt fornøielig. Skrev to
Breve hjem, stærk Hovedpine; iseng ½11.

Søndag 14. Sovet meget urolig hele Natten, da der ideligt
pebes fra Jernbanen, Tog fulgte Tog. Stod op halv ni; det
er Regnveir. Posthuset lukket til 6 om Aftenen; lagt i Hotellets
Brev Kasse to Breve hjem til Fru Collin og Fru Melchior.
Mødt her paa Trappen Consul Petersen fra Christiania, som
er indtruffet iaftes og nu gaaer i een Tour til Paris. Klokken
2 og 18 Minutter kom Toget fra Berlin til Paris og jeg gik
med; troede først at have betalt 1 Thaler formeget, da jeg
kun ventede efter Reisebogen at give 6 Thaier, men maatte
give 7, jeg saae at det var anført paa Papiret og ½ Thaier
til, jeg havde i Tanke kun at have givet 7 og vilde levere ½
Thaier til, da sagde Manden at han troede jeg havde givet
otte og derfor fik jeg ½ Thaier tilbage. / Kom temmelig
træt Klokken 9 til Cøln hvor jeg tog ind i Hotel du
Nord, fik en god Seng og besluttede at blive der til næste
Aften.

Mandag 15. Vaagnede tidlig; uvis med mig selv om jeg
skulde reise denne Morgen eller drive her hele Dagen, stod
op, var ved at gaae iseng igjen, jeg havde jo først Tirsdagmorgen
bestilt Værelse i Hotel Bergere, jeg telegrapherede
til Grand Hotel om at jeg kom til Aften og kjørte saa Klokken
9¼ med Expres train[;] i Vognen var en Dame jeg syntes

10) Melchior] foran er overstreget Hen

at kjende, det var den amerikanske Minister med Frue og
hendes Søster, de kjendte mig fra Grev Frijs og og Scavenius;
vi talte meget sammen, de kunde kun Engelsk. Der var en
Hr Prial fra Rio-Janeiro med sin lille Dre Aars Søn, de
vendte nu tilbage fra Hamborg over Bordeaux. Paa en af
Stationerne kunde jeg aldeles ikke finde min Vogn, da mit
Tøi ikke var at see i den. Damerne havde lagt deres Sager
hen derover; jeg løb, efter Anviisning til forskjellige Tog hvor
man sagde det maatte være, jeg var ved at opgive mine Sager,
da jeg i det sidste Øieblik fandt Coupeen; ligeledes gik
det et andet Sted hvor jeg steeg ud og maatte Øieblikkelig
tilbage og stige ind i en fremmed Vogn, da jeg ikke fandt
min. Opholdene var utrolig kort; lidt efter ni kom jeg til
Paris og kjørte i Grand Hotel, hvor jeg fik et Værelse i
tredie Etage man forlangte til min Skræk for een Nat 16
Frank og 2½ i Service, jeg maatte nu finde mig deri.

Tirsdag 16. Havde en god Seng. Gik til Hotel Bergers,
Watt havde bestilt Værelse, jeg kunde have kommet der
igaar, jeg har det for 5 Frank og 1 Frank Service. Hentede
mit Tøi, og betalte 26 Frank i Grand Hotel; fik Besøg af
Rudolf Puggaard der boer med Watt og Meiners i Studenter
Qvarteret, Hotel Prex aux Clercs og ere i Dag / ude paa
Lystighed, Rudolf vilde ikke med, uagtet en Student havde
sagt der var en af Dandserinderne, som havde besøgt Folketheatret
i Kjøbenhavn. Jeg gik til Frøhlich, men han er fløttet,
træt vendte jeg i rusket graat Veir hjem. Da jeg havde

1) amerikanske] foran er overstreget bras a 4) fra] derefter er overstreget Boenos
4) Rio-Janeiro] først skrevet Rio-Janejro 19) Service] først skrevet Servise
21) Rudolf Puggaard ɔ: Hans Puggaard d. y.

jeg faar meer og meer en ringe Tro til Pariser Publicums
Smag. Jeg talte i Dag med en Dame som kjendte Norden
og hun sagde, hvilken Fordærvelse her, til Norden maa man
for at aande, der er endnu det Primitive[;] det sande Naturlige
raader og forstaaes. Stykket varer til Midnat, jeg saae ikke
tredie Act, Klokken var elleve og jeg gik hjem.

Fredag den 19. Gik til Watt og med ham og Puggaard
kjørte jeg til Udstillingen; den var siden Dagen forud mere
ordnet. Der sad foran a Portas Caffee en tydsk fransk talende
Dame med flere Herrer og spiiste Rugbrød, jeg hørte det var
denne Grevinde Berry født i Svendborg. Hansen gift med Ida
Vulff og en Etatsraad........, kom til os og vi gik til
Haven med smukke Roser og brogede Blomster der var en
Grotte hvor Lyset faldt ind gjennem Vand hvori svømmede
Fiske, Guldfiske, smaae Aal og dumtudseende store Fiske, det
var som om man var inde i en Dykkerklokke og saae ud. Jeg
følte mig iøvrigt mindre vel. Kjørte hjem og gik efter Klokken
5 til Grand Hotel de Louvres for at spise hos Jules Jiirgensen
fra Locle med Etatsraad Hofman Bang. Der var en
smuk Spisesalong; vi drak Champagne og en Skaal fik jeg
for den nye Barsels Stue. Traf Ameri
kaneren........, som
Grøn forestillede mig for han indbød mig til imorgen Middag
og præsenterede mig for en amerikansk Dame der var velstemt
[mod] mine Skrifter. Jeg kom ikke iaften med Watt i
Concert. / Sendt Brev til Fru Henriques og Scharf og Eckardt

Løverdag 20. Besøgt Wolffhagen der vilde have mig med
paa en Land-Udstilling, men jeg opgav det. Kjørte med
Omnibus til Udstillingen hvor jeg traf Lumby og Søn; Camillo

1) Tro] først skrevet Smag 21) Amerikaneren] først skrevet Enge

Bruun, fra Hjøring der er Refferent for »Fædrelandet«,
talte med en Mængde Danske og drev om et Par Timer, det
var imidlertid blevet en voldsom Blæst; min Hat blæste af;
jeg maatte løbe et langt Stykke, til den endelig opfangedes
af Soldaterne i en Vagt. — Nu skyllede Regnen ned endelig
kom en Omnibus, der havde ondt ved at komme gjennem
de med Vogne opfyldte snevre Gader. Middag i Grand Hotel
hos Engelænderen, han fik to af mine Portrætkort, jeg havde
tilbords en engelsk Dame, der med sin Mand har bereist
Egypten og der døiet en Deel, hun var ungarisk født og
talte tydsk med mig; der var en Grevinde Vinchiatura, som
gav mig sit Kort; ogsaa Englands første Bygmester var der;
flere bad mig besøge sig i London, jeg har glemt deres Navne,
man viiste mig megen Opmærksomhed; efter at have drukket
Thee kjørte Groserer Grøn med Frue mig til mit Hotel;
her fandt jeg Brev fra Fru Melchior.

Søndag 21. Meget koldt, stærkt Blæst; jeg fryser. Besøgt
Kl 10 Puggaard der kun var halv i Klæderne; Watt var lige
kommet ud af Sengen jeg saae ham i velskabt Nøgenhed. Han
fortalte mig en Deel Pariser Historier. Gik til Frokost hvor
jeg forgjæves ventede ham. Han kom heller ikke til Middag,
jeg havde indbudt ham; da jeg gik ud mødte jeg en ung
Mand der talte til mig, jeg kjendte ham ikke, det var den
unge Gitl fra München han havde faaet Skjæg og var en
smuk ung Mand; han kom med sin Søster og lidt efter Forældrene,
de vare alle / glade ved Mødet; de boe i Hotel
Baviere, rue Conservatoire. Jeg har i Dag søgt Drevsen fra

7) Grand] G først skrevet P 24) Gitl ɔ: Gietl 27) Conservatoire] først skrevet
Observatoire 27) søgt] først skrevet bes

Silkeborg der boer her med Fru Jürgensen i Maison blanche
tæt ved. I Caffeen traf jeg Gabriel Sibbern og Hansen gift
med Ida Wulff, af ham hørte jeg da Navnet paa den Dame
jeg igaar førte tilbords, den berømte Reisende Bakers Kone,
de havde fundet Nilens Kilder kommende fra Æqvator. Det
er idag meget koldt, jeg er igjen i min tykke Vinterfrakke. —
Drevet til Aften, stærk Tørst drukket Øl og Conjak!

Mandag 22. Koldt Veir. Gik til Grand Hotel for at lægge
Visitkort der og da jeg kom havde jeg glemt disse og maatte
hjem igjen; da jeg imorges gik ud kom M. Drevsen at besøge
mig, hans Fru Jürgensen stod ovre paa Fortoget jeg
hilsede paa hende; kom siden til Drevsen Klokken 12 og traf
der Mainers, Puggaard og Watt samt Kammerherre Wolffhagen,
kjørte med ham hen at lægge Visitkort hos Grøns,
derpaa hos Prinds Oscar der boer hos den svenske Minister,
derpaa til Frøhlich; jeg gad ikke gaae de mange Trapper op
og blev i Vognen, men jeg sad der og ventede over ½ Time
før Wolffhagen kom; saa kjørte vi til Udstillingen hvor han
viiste mig et Waterclos, som jeg trængte til; min Mave har
i Dag været meget slet. Wolffhagen sagde mig at han havde
forlangt min og Thomsens Buste, som de to her meest bekjendte,
man havde svaret at de ikke fandtes i Marmor, man
forlangte dem da i Gips, og fik kun Thomsens. Derimod saae
jeg af Gips Bjørnstjernes af Bissen, det ærgrede mig at han
skulde repræsentere Danmark. Jeg havde indbudt Watt til
Middag i Palais royal, vi spiiste godt og han fulgte hjem og
talte / gemytligt om mange Livs Eventyr. Vi gik saa hen i det

5) Nilens] først skrevet Niel 11) hans] først skrevet jeg 11) jeg] først skrevet vi
18) saa kjørte] først skrevet han gi

lille Marionet-Theater og saa la petit chaperon rouge, drev
saa om paa Boulevarden, talte om Fruentimmer, men gik
dog ikke paa Daarlighed. Jeg var hjemme Klokken 10.

Tirsdag 23. Graat og koldt. Gik ud til Hans Puggaard som
imorgen reiser til Engeland; talte med Watt, gik til Moltke
og fik hans Moders Adresse, spiiste saa Frokost og styrede
træt hjem. Sendt Brev til Eduard Collin, Carl Bloch og Frøken
Ørsted. Kjørte Klokken 5 med Omnibus til Porte Etoile,
drev for at finde et Pisoir, kom før 7 til Grevinde Moltke, det
var Leons Fødselsdag, han, Kone Svigerforældre, Grev Harald
og Kone var med mig til Middag, de talte heftigt i
Krigs Anliggende; kjørte derfra Klokken ½10 og sidder nu
hjemme hvor den kjære Watt har søgt mig til Aften. —

Onsdag 24 Skylregn; søgte Jürgensen forgjæves og kjørte
nu med Omnibus ud til Udstillingen, der er stjaalet i den
danske Afdeling inat. Jeg fandt igjen Soldi og søgte fra ham.
Der vare kun faae Mennesker og stor Søle; kjørt med Omnibus
hjem, og fandt Kort fra Dr Gitl, Frue og Søn. Brev fra
. Jette Collin og Eduard. Spiiste med Watt, som jeg over ½
Time gik og ventede paa i Pasage Orleans, vi vare i et lille
Tracteursted hvor tidligere Scharff og Eckardt have søgt her
kom lidt efter Uldal. Watt gik til Frøhlichs og jeg hjem.

Torsdag 25. Regn og Solskin vexle. Gik i Grand Hotel
Louvre for at hilse paa Jürgensen men traf ikke ham derimod
........, og en Hr........ der bad og dermed blev jeg
ogsaa anmodet af et Par om min Autograph en Grevinde
........ indbød mig nu imorgen at kjøre med hende til

4) 23] først skrevet 13 14) Skylregn] først skrevet Skyls 17) Der] først skrevet
Det 26) Grevinde........ɔ: Marquesa da Vinchiatura

en Landsmandinde som har skrevet et Digt til mig. Kjørte
i Omnibus ud til Udstillingen og traf der Jürgensen. Kjørte /
hjem i Omnibus til Concordpladsen og gik i en rød Velling
hjem, overstænket af Vognene. Sendt Brev til Fru Serre i
Dresden. Havde indbudt Watt til Middag ventede ham i
Pasage d Orleans vi spiiste, gik saa i Caffe Renecanse og
traf der Beauvais der sagde mig at der i Le Temps i Dag stod
en Artikkel om mig; som vi sad kom Henny Kock ind af
Døren, jeg blev meget glad, han og Watt foreslog nu at gaae
i Theatre français for at see la Mariage de Figaro, jeg var
træt og gad ikke uagtet de bedste spiller. Der blev i Dag ikke
noget af Watt[s] og min Aftale at gaae op og see paa Fruentimmer
iaften, jeg vilde ikke have med disse at gjøre, men
nok see det Væsen og just med Watt, som kjender det. Vi
vilde ikke sige det til Kock, og det var maaskee godt Sligt
blev opgivet nu sidder jeg hjemme, meget træt.

Fredag 26. Kjølig Morgen; travede ud til Watt og sladdrede
med ham til han stod op. Var saa i Grand Hotel hos
Marquesas da Vinchiatura, en Engelænderinde som havde
stævnet hid Klok ½2 Miss Julia Masters som har skrevet et
Par Eventyr og et Digt til mig; denne fik to Autographer af
mig jeg tog saa en Vogn og kjørte ud til Udstillingen for at
træffe Heny Kock; var med Drevsen og Dame i Blomsterhaven;
tog en Vogn ind og kom til Pasage d Orleans hvor
jeg traf Kock der ikke vilde tage mod Indbydelse til Middag,
men nok at vi spiiste sammen. Gik saa hjem træt og efter i
Dag at have hørt meget om Krig, der er ved at bryde ud.
Gik saa hen i Alcasar og hørte nogle Sangere og Sangerinder,

8) af] først skrevet ad

i deres Solnedgang. Der glide da hen som igaar iaften! jeg
er kun træt.

Løverdag 27 Regnveir. Besøgt Jürgen [sen] fra Locle, /
hvis Søn Alfred var indtruffet igaar, gik med dem i en Restauration
og spiiste, kjørte saa med dem ud til Udstillingen.
Traf i den danske Caffe Christian Moltke og hans Fru[e] fød
Daneskjold, Baron Tott og Frue; jeg søgte forgjæves Watt;
han har imidlertid været hjemme hos mig; mødte derude
Poletimester Crone. Hjemme to Breve fra Frøhlich. Kongen
af Grækenland ventes paa Mandag. Middag ene, drevet hele
Aftenen og blev uendelig træt. Traf paa Boulevarden Reventlau,
Hoppe, og Ussing; ligesaa to Herrer fra scandinavisk
Forening der bad mig blive til en lille Fest for mig.

Søndag 28. Gik til Holmes som ventede mig Klokken
elleve, men jeg skulde ud at kjøre med Grøns og altsaa
unskyldte mig. Besøgte Watt der laae i Sengen. Kjørte med
Omnibus ud til Grøns, det blev en voldsom Regn; først henimod
eet kom Wolfhagen; vi kjørte et Par Skridt ind i
Mouline rouge og tog Frokost som Grøn betalte; Veiret var
ikke til at kjøre ud, vi tog da i Udstillingen hvor jeg maatte
skrive et Vers til at sætte mellem Indgangen fra den græske
til den danske Deel, naar Kong Georg der indtræffer imorgen
og paa Tirsdag besøger Udstillingen. Jeg skrev før først:

Dit Fødeland og din Kongebo

Her sammen som Nabo Roser groe.

men det sidste blev bestemt at benyttes.

Her Grækenlands Vaaben og Danmarks Flag

Dig hilse og føle dit Hjertes Slag. —

16) unskyldte] først skrevet und 23) Jeg] først skrevet Det

kjørte saa med Grøn og Frue til Grand Hotel de Louvre
men fandt ikke Engelænderinden hjemme, kjørte saa hjem
hvor jeg skrev Brev til Fru Melchior og til Eduard Collin
hvem jeg bad om at sende mig senest Tirsdag Morgen en
Creditiv paa 600 Frank ellers reiser jeg da lige hjem; i Dag
er Udsigterne fredelige og jeg har Lyst at blive. Jeg troer
det ikke men ønsker at Krigens Rygter gik alene op i Phantasie.
Kjørte til Posthuset og derfra Klokken 6¼ til Frøhlich
hvor Middagen var bestemt Klokken 6½ men blev henimod
otte. Der var Wolfhagen, Watt, Sauvage og Frøhlichs Svoger
og Svogerske. / Fruen kom ikke tilbords hun var syg, den
lille Datter talte svensk, engelsk og fransk, talte som en voxen
Pige om Kjærester og Giftermaal, Wolffhagen var forbauset.
Fra Vinduerne saae vi ned i Mabile. Watt vilde kjøre med
hjem og have mig paa Lystighed, men da jeg vilde hjem
vilde han ikke og jeg styrede lige til Hjemmet, med en Følelse
som om jeg var beskyttet mod Omverdenen og mig selv;
men hvor længe? Fandt Brev fra Bloch.

Mai

Onsdag den 1ste. Solen skinner jeg gik ud, men vendte
om og fik min tykke Frakke paa; gik saa til Legationen og
sagde Tjeneren at jeg blev her otte Dage og kom altsaa
til Middag paa Fredag. Gik hen og fik en Plads i Omnibus
til Udstillingen; idet jeg sad der og vi kjørte opdagede jeg at
have glemt mit Uhr hjemme; jeg betalte og stod ud, kom i en
Fart hjem, ganske svedt og fandt Uhret som jeg frygtede
stjaalet. Jeg var saa træt at jeg lagde mig paa Sengen for at

sove. Kjed af Paris; det er koldt; jeg gik til Middag seent og
var lidt efter 8 i No 50 i Palais royal i det skandinaviske
Selskab; her var smykket med de nordiske Rigers Flag og
Kong Christian den IXdes og Kong Carls Portrætter. Hr
Soldin førte mig til sin Frue, her var nogle danske Damer,
blandt andre Frøken........ som skriver til den berlingske
Tidende. Soldin holdt Tale til mig: Danmarks største Digter!
sagde han, det var lidt svært at høre, men velmeent talte
han, dog gik det istykker for ham. Derpaa blev sjunget en
Sang af en Hr Hartvig og jeg takkede. Svensk Banko blev
drukket. Kammerherre Wolffhagen udbragte en Skaal for
Kongerne i Norden. Der fulgte Skaaler for Danmark, for
Sverrig og for Norge og tilsvarende Sange blev sjungne. Der
blev / bedet mig om at læse og jeg læste »Sommerfuglen«
og »Det er ganske vist« og fik stormende Bifald, til min Skaal
ni Gange Hurra! Watt kom dog og talte en Skaal for Qvinden,
den var lidt tam. Jeg udbragte derpaa en Skaal for
Poesien i Norden, dog jeg glemmer den svenske Legations
Secretairs Pfaff Skaal som Suplement til min for Nordens
Poeter, det var et smukt Digt han gjentog skrevet af ham
selv, fra den sidste Fest for mig her i Palays royal. Henimod
11 listede jeg mig bort.

Torsdag den 2den Smukt Veir. Gik til Jules Jürgensen
og forærede ham mine sidste Eventyr; opdagede der at jeg
iaftes har forbyttet min Hat, gad ikke gaae med den fremmede
skidne og kjøbte en ny til 18 Frank; kjørt ud paa
Expositionen og traf der Kjøppen som er her med Kongen
af Grækenland og nu reiser til Amerika. Talte med Søofficeren

4) IXdes] tilføjet over linien 6)........ ɔ: Sønderup 19) Pfaff ɔ: Staaf

Funch der ogsaa er her med Kongen, som kommer
imorgen fra London, boer i Hotel de Rhine paa Vendome
Pladsen hvor jeg kan modtages imorgen Klokken eet. Gik
ind i det chinesiske Huus det kostede en halv Frank og her
er Intet at see, jeg saae ikke engang en Chineser men mødte
Dr Leo fra Berlin som præsenterede mig sin Kone. Ærgrede
mig over at see i »Figaro« at jeg var indtruffet til Paris efter
et kort Ophold i Hanover, jeg som just ikke vil opholde mig
i Tydskland. Saae mig meget om i Omgivelserne derude, som
nu meer og meer faaer Syn; fik fra Missions Huset hvor
Evangelier i alle Sprog ud[d]eles, et Evangelium paa dansk.
Saae en Dykker i sit Aparat, i et dertil reist Huus. Da jeg
saa kom hjem igjen mødte jeg i Pasagen en Søn af Maleren
Tiedemann fra Dysseldorf. Efter at have spiist gik jeg ind i
Theater Palai royal og saae l'Orphelin dela Chine, hvoraf
jeg aldeles Intet forstod, derpaa det nye Sangspil La Vie
parissienne / med Offenbachs evige Lirum larum Kankan;
gik da tredie Act var ude. Hjemme Brev fra Hr og Fru Henriques.

Fredag 3. Skrevet til en Fru Münster som jeg fandt Brev
fra og som ønskede at besøge mig med sin Datter mellem
eet og to, at jeg ikke var hjemme før mod tre. Følt mig
mindre vel; gik ud til Watt der iaftes havde været med
Landsmænd i Mabille og temmelig drukne, om Natten havde
Nogle været hos Fruentimmer; et vildt Liv. — Gik henimod
eet til Hotel de Rhine for at hilse paa Kongen af Grækenland,
som Funch sagde jeg traf paa den Tid. De vare imidlertid
et Øieblik forud gaaet fra Hotellet. Da jeg havde spiist

14) Tiedemann] foran er overstreget Thie 25) Nogle] først skrevet Nogen

hende, betalte 12 Frank og gik uden at have syndet i Gjerning,
men nok i Tanke. Hun bad mig komme igjen, sagde
jeg var vist meget uskyldig af en Herre at være. Jeg var saa
let og glad da jeg kom ud fra dette Huus. Mange ville kalde
mig en Pjalt, er jeg det her? Drev om Aftenen paa Boulevarden
og saae i Cafeerne malede Fruentimmer sidde og
spille Kort, drikke Øl og Chartreuse.

Mandag 6. Meget varmt; gik til Hammerik og lagde min
»Improvisatoren« som Visitkort[,] derfra til Watt som endnu
laae i Sengen og tog mod Besøg af Dahl, Hartvig og mig; Gik
hjem og mødte paa Veien Jürgensen som indbød mig til
Middag. Fandt Brev fra Eduard Collin og Frøken Heinke.
Gik til Kongen af Grækenland som venlig modtog mig og
trykkede min Haand, takkede mig for Verset som han strax
forstod var af mig. Kjørt ud paa Udstillingen han var der
igaar, den danske Afdeling beklagede at han havde seet
meest paa de svenske Costumer, den græske at han havde
været længst i den danske Afdeling, han havde spiist Frokost
hos A Porta i Værelset ovenpaa, de troede det / var en
Kamerad til Funch. Kjørt hjem og hvilet[.] Middag hos
Jules Jürgensen med Søn, samt en fransk Forfatter........
Vi spiiste godt og drak Meget, jeg drak Du med min gamle
Ven Jules Jürgensen; drev om paa Boulevarden og blev meget
tiltalt af Fruentimmer.

Tirsdag 7. Mødte Jules Jürgensen og kjørte med ham paa
Udstilling, spiste der Frokost med Grøn og Wolffhagen, den
sidste tiltaler mig, den første er flygtig, ubetydelig; tog Afsked.
Fik Besøg hjemme af Watt der i Nat har moret sig særdeles
hjemme, han er iøvrig saa aaben og elskværdig, har
noget Lokkende og indtagende. Fik Brev og Creditiv i Dag

paa 600 Frank, som jeg hævede hos Calon. Brev fra Eckardt
og Scharff. Gik om Aftenen meget sandselig stemt om i
Gaderne, men det blev ikke til Noget. Særdeles varmt Veir.
Brev til Eduard Collin og Fru Melchior.

Onsdag 8. Utroligt varmt; kjørte op til Soldi og fik mine
Eventyr, tog Afsked i Legationen, sidder nu hjemme i det
varme Solskin. Spiist meget dyrt paa Børspladsen i den aabne
Have, drevet lidt om paa Boulevarden, længes nu efter at
komme fra det dyre Paris.

Torsdag 9 Klokken 10 kjørte jeg, glemte min Reisehue,
kom afsted i varmt Solskins Veir Kl 11; Egnen frisk og grøn,
kom forbi et Monument efter et Slag mod Julius Cæsar. Ved
Dijon kom vi til Bjerghøiderne Cote d'or; her er den næst
største Tunnel i Frankrige, hele 5 Minutter i stor Fart vare
vi derinde. Tog ind i Hotel de Jura og fik først et Værelse i
Høiden, siden nede paa første Sal; godt Table d hote. Nu føler
jeg mig bedre, deroppe i Høiden vilde jeg afsted imorgen
nu bliver jeg endnu en Nat og kan see mig om i Dijon. /

Fredag 10. Sendt Brev til Jules Jürgensen om at faae min
Hue. Spadseret hen til Kathedralkirken, der seer snavset ud;
her er uendeligt varmt saa at jeg vist reiser til Middag. Klokken
henimod to forlod jeg Hotellet, den blev halv tre før
Toget gik i en voldsom Solhede; godt var det at jeg havde
taget en Flaske Viin med thi der var Intet at erholde; i Dole
maatte jeg i en anden Vogn. Vi kom om Aftenen til Grændsen;
der blev ikke aabnet et Stykke, man spurgte om mit

1) Calon] C først skrevet D 13) Cote] C først skrevet v 19) Fredag] først
skrevet Onsdag 20) seer] først skrevet saa 25) Vi] først skrevet Ko 25) om]
først skrevet mod

Navn og mit Fædreland, heller ikke i Lausanne blev Kufferten
aabnet. Det var en storartet Fart hen over og gjennem
Jurabjergene; den ene Tunel fulgte den anden. Det gjøs i
mig ved Tanken om en Ulykke derinde, heller omkomme
under Guds aabne Himmel. Banetoget foer paa Skinner lagt
ikke en halv Alen fra den bratte Klippe, man saae i Dalen
Byer og Huse dybt under sig, Nymaanen skinnede og gjorde
Dybden mere uvis, Lysene glimtede fra Husene, Folk gik med
Lygte dernede og over os var Nyet tændt og mange Stjerner
at see. Klokken blev henved halv elleve før vi naaede Banegaarden
i Neuchatel hvor jeg til min Glæde igjen saae mit
Tøi og blev eneste Pasageer i Omnibussen der kjørte til Hotel
Bellevue hvor jeg fik et lille men meget smukt Værelse med
Balkon ud til den blikstille Søe. Efter at have spiist kom jeg
omtrent Klokken 12 tilsengs.

Løverdag 11. Blev liggende til Klokken henved ni, efter
Kaffe skrev jeg tre Breve, eet til Frøken Clara Heinke i Berlin,
eet til Fru Melchior og eet til Jette Collin i Kjøbenhavn,
bragte dem paa Posthuset, det var meget varmt, gik langs
med Søen, spiiste Table d hote Klokken 1 og lagde mig saa
paa Sengen en halvanden Time, da jeg er træt og noget rystende
paa mine Hænder. / Spadseret langs Søen hvor der er
et Anlæg med Blomster og Træer overladt til Publicums
Beskyttelse. Seriner og andre Blomster prange, Træer uden
Blade men oversaaede med lilla Blomster; jeg gik hjem gjennem
Byen og saae foran et Huus et meget høit Springvand,
kom derpaa til den Plads jeg har i Stereoskopbilled: Place des
Halles; den gamle taarnede Bygning var nu Caffe Robert.

16) Løverdag] først skrevet Torsdag 20) Table] først skrevet Thable

Verden, Livet, Gud, det Hele,

Hvilket Eventyr! hvor smukt! /

2. I Neuchatel.

Der var paa Himlen ikke en eneste Sky,

Det var Maaneskin i den stille sveitser By;

Paa Søen kom en Baad med Fakler og Musik,

Det var en Stemningens varme Øieblik

Man følte sig saa hjemlig, saa barneglad,

At man i sin Glæde om Guds Evighed bad.

3.

Vor Jord du Støvgran i Klodernes Vrimmel!

Hvor riig, hvor velsignet, du Hvile før Guds Himmel!

Søndag 12. Kom først op efter Klokken g, drak Kaffe,
blev barberet og sidder nu ved Skrivningen. Ude varmt og
dog ikke klar Luft. Jeg føler mig nerveus og tung i Hænderne.
Spadseret langs Søen og op til Banegaarden i en svær
Solhede. Sendt Brev til Jürgensen i Locle. Siddet hen ved en
Time i Læsestuen og seet Billeder. Var Klokken 5 ved andet
Table d hote, een Herre foruden jeg og fire Damer, det var
som et Grav-Maaltid, ikke et Ord blev talt, kun Kelnerne
saa glade ud og smilede til hinanden; da jeg kom op og ud
paa min Altan tiltalte mig min engelske Nabo ved Bordet
han var med sin Frue ogsaa min Balcon Naboe; vi talte
om Engeland om Danmark og om Litteratur, han kjendte

2) hvor smukt!] de sidste fire linier af digtet er skrevet vinkelret på den øvrige tekst,
ud for s. 284, Unit 13-24

Min Tids de Bedste har trykket min Haand,

O sluk ei i mig den hellige Aand,

Den Sjæl som svimler i al den Naade

Der lyser og dog er mit Liv en Gaade.

(Den er som du selv en vidunderlig Gaade!)

Jeg sidder i et Vertshuus i fremmed Land

Mig Ingen kjender, jeg kjender Ingen;

Dog Græsset, Blomsterne, Himlens Stjerner

De hilse mig hjemligt; mit Sprog er med mig,

Det har syvfold Udtryk for hvad jeg føler,

Hvor Franskmanden kun har et eneste eet.

Det franske Sprog er en deilig Statue,

Afrundet og meislet, men ingen Farver

De findes i Norden i Svensk, Norsk og Dansk.

Fra Jurabjergene det stormer,

Neuchatel heelt er skjult i en Støvsky.

Det hyler i Luften, jeg har hørt den Sang før

Paa Jyllands Vestkyst naar Skibe strandet,

Jeg har hørt den under Portugals Kyst;

Et Byrons Digt sat i Musik af Stormen,

Jeg sidder paa Fløiel i høiloftet Stue,

Med Blomster paa Bordet, Balcondøren lukt,

Thi ellers brød Stormens Dæmoner herind.

De ruske i Døre, og Storm-Choret synger

Om Alt hvad det saae fra vort Jord var et Chaos.

Mandag 13. Følt mig gigtisk, gik en Tour langs Søen.

13) meislet] tilføjet over linien og først skrevet afm, derunder er overstreget deilig
13) ingen] først skrevet kun 16) Neuchatel] foran er overstreget Neufcha

Senere op over Byen i stærk Solvarme; sendt Brev til Jonna
Stampe og hendes Fader. Det stormer nu stærkt igjen og
Luften er meget afkjølet; Søen ruller og stiger; for en Maaned
siden steeg den saaledes at Hotellet laae ude [i] Vandet.
Fik Brev fra Jules Jürgensen i Paris, han kommer imorgen;
kjøbt et Exemplar af Livre d images sans images. /

Tirsdag 14. Koldt; Diaré, uvis om jeg kom afsted; Klokken
9½ kjørte jeg til Banegaarden, lige ved Affarten kom
fra Paris Jules Jürgensen med sin ældste Søn vi sad i Coupée
sammen og nu gik det op ad Bjerget og tilsidst ind i den
uendelige lange Tunel; et Øieblik holder man saa i den
friske Luft og da igjen ind i en noget mindre Tunnel, endnu
een og man naaer Chaux de fonts. Det begyndte at regne da
vi kom til Banegaarden ved Locle, hvor Alfred og den yngere
Søster med hendes Mand ventede os. Vi spiiste til Middag
Klokken eet; Regnen skyllede ned; der laae Brev til mig fra
Mathilde Ørsted. — Jürgensen kjørte mig med sine smaa
livlige Heste den nye Vei der er hugget i Bjergene. Der var
smuk Farvevexel med lyse Bøge og mørke Graner, dybe
Afgrunde, Veien smal, Hestene foer afsted, jeg var noget
ængstelig; paa Hjemfarten blev den ene Hest lidt forskrækket
og Jürgensen holdt ikke ret fast paa den vaade, glatte
Tømme, men det gik godt og vi kom hjem til Thee og senere
Kl 9 til varm Aftensmad.

Onsdag 15. Klart Solskin, frisk Bjergluft og dog varmt.
Sendt Brev til Fru Scavenius; spadseret op af Bjergene, der

1) Jonna] derefter er overstreget Stampe pa, Stampe først skrevet Drevsen 6) De
ruske... images.] dette afsnit er skrevet i marginen vinkelret på den øvrige tekst,
ud for verslinierne s. 286, linie 11 —s. 287, linie 23 9) sad] s først skrevet k

staae med grønt Græs, gule og hvide Blomster. Luften frisk
at aande, Solen varm. Fik Brev fra Fru Melchior. Til Aften
var her en gammel 92 aarig Madame Houriet, en Tante, der
har reist meget; hun hørte med stor Interesse om Udstillingen,
hørte tre af mine Eventyr; de gifte Børn vare her.

Torsdag 16. Koldt og graat; sendt Brev til Robert Watt i
Paris. Var efter Bordet inde og drak Kaffe hos den gamle
Madame Houriet, her bragte Jules mig Brev fra Eduard og
Jette Collin. Det blev et Øieblik Solskin jeg gik op paa
Bjergene over Byen; øverst oppe fik jeg en voldsom Regn
saa at jeg kom dyndvaad hjem og har kun eet Par Støvler, /
de andre ere idag sendt til Skomageren; om Aftenen hos
Jules Jürgensens Svigersøn........, der mærkværdigt godt
forstaar Dansk uden at kunne tale det og uden at have lært
det. Vi spiiste som Skik her er til Aften varm Mad Klokken
9 og gik hjem henimod elleve.

Fredag den 17 Regnveir og stærk Taage; det er i Dag
Alfreds Fødselsdag derfor fik vi til Middag Champagne.
Sendt Brev til Georg O Neill i Lissabon; spadseret i vaadt,
taaget Veir op over Jernbanen for at faae Maden fordøiet.
Klokken halv sex kom den ældste Datter Madame 1 Hardi, vi
hentede hende fra Jernbanen, hun har med sin lille Datter
været i Besøg i Geneve. Om Aftenen Selskab oppe hos Jules
Jürgen[sen], der var en musikalsk Læge König der spillede
smukt Violin, en ung Ven af Alfred spillede Violoncel, Madame
L'Hardi Pjano, med Jules og Alfred anden Violin vi
fik Ouverturen til Tannhäuser, derpaa læste Jules af Billedbog:
Polichinel, den gamle Madame Houriet troede det var

13)....... ɔ: Perrenoud

komisk og gjorte lystige Udbrud hvor ved alle sad i een Latter
under den sørgelige Historie, dernæst læstes Keiserens
nye Klæder, en Frøken Huegenin læste et af sine Digte »Æblet«
og Jules et andet af hende: Gud; saa fulgte igjen Musik
og sang af en Dame; vi bleve sammen til henimod tolv, jeg
var meget træt.

Løverdag 18. Deilig klar blaa Luft og Solskin, spadserede
op paa Bjergsletten over Byen hvor Locles Borgerskab havde
Man[e]uver. Sendt Brev til Grevinde Holstein paa Holsteinborg.
Fik Brev fra Robert Watt i Paris og Brev fra Fru
Melchior, som venter og mener jeg maa komme til Festen
imorgen otte Dage, det vil blive en anstrængende Fart. I
Brevet [en] Udklipning om min Fest, fra »Berlingstidende«
og »Dagbladet«. Efter Middag kjørt med Jürgensen den
smukke Tour ind i Frankrige gjennem Auxbernex(?) hjem.
Det var Solskin og varmt, jeg tog en frisk Bøgegreen derfra.

Søndag 19. Spadseret med Jürgensen op ad Bjerget henimod
en dansk Uhrmagers Huus. Brev fra Fru Collin der
raader mig til at blive; kjørt efter Middagsbordet, et Stykke
af Landeveien til Neuchatel, vi fik Skylregn, Solskin og atter
Regn, Alt grønt men / vaadt. Om Aftenen spillede og sang
Jules for os. Brev fra Hartmann.

Mandag 20 Mai, bestemt at blive her noget længer, kommer
altsaa ikke hjem til Sølvbryllupsfesten; sendt Brev til
Hartmann, Brev til Fru Collin og Brev til August Bournonville
i Fredensborg, jeg blev først færdig til henimod tolv
og kom saa i Klæderne og op til stor Middag hos Jules,

3) Huegenin ɔ: Huguenin 13) [en] ms. har af 15) Auxbernex ɔ: Les Brenets,
først skrevet Auber

der var Embedsmænd fra Locle, Chaux de fonds, Neuchatel;
jeg fik eet af Frøken Huegenins Digte afskrevet fra
hende og en Bog fra en ung Forfatter: Jeanneret i Chaux
de fonds. Vi fik mange Retter og megen Viin, der blev [læst]
et Par af mine Eventyr, træt kom jeg paa min Stue og sov
lidt medens Jürgensen kjørte ud og vilde have mig med.

Tirsdag 21 Skylregn. Brev til Robert Watt i Paris. Holdt
mig inde i det slette Veir til efter Middagsbordet kjørte da
med Jules Jürgensen et langt Stykke af Landeveien til Chaux
aux fonds efter at vi nede ved Klippen var vendt om da der
arbeidede Folk og ideligt rullede Steen ned paa Veien, det
var en kold Vind, vi fik ogsaa en Regnbyge, men Alt forfrisket
grønt rundt om. Endte Digtet til Kongeparret.

Onsdag 22. Graat, regnfuldt og koldt; efter Middag kjørte
Jürgensen begge sine Døttre og mig om til Laubernez, Stenene
rullede ned ved Tunelens Indgang, det var ikke ganske
sikkert. Solen skinnede mere varmt paa den franske Side,
men vi fik paa Hjemfarten Regn. Hestene løb mig lidt for
stærkt her tæt ved Afgrunden. Torsdag Aften samles de gifte
Børn hos Jules Jürgensen, vi vare sammen drak god Viin og
spiiste Fisk og Steeg.

Torsdag 23. Snee, sendt Brev til Kronprindsen, deri mit
Digt til Sølvbrylluppet; sendt samme med Brev til Delbanco,
ligesaa i Brev til Fru Melchior[.] Sneen falder tæt; Havens
Buske see ud som Hvidtjørn, Træerne som blomstrende Frugttræer.

3) Chaux de fonds] først skrevet Chaud de fonts 6) med.] derefter er overstreget
Endte Digtet til Kongeparret. 9) Chaux] først skrevet Chaud 13) rundt
om.] derefter er overstreget Torsdag Aften samles de gifte Børn her, vi vare sammen
og spiiste Fisk og Steeg. Min Apetit tiltager, men jeg er i Dag lidt
nerveus. 19) de] d først skrevet B

Sendt / Brev til Frøken Bjerring i Aalborg. Efter
Middags Bordet gik jeg alene op ad Bjerget over Banegaarden
til hvor Veien svinger i Høiden og en lav Klippe gjør
Skjul for Frankerige, her begyndte det at snee; de pudrede
Graner, de hvidsprængte Bjerge forsvandt i en Sneetaage.
Om Aftenen var jeg med Jürgensen og Sønner i Besøg hos
Dr Köenig der boer i Houriets Huus hvor jeg var 1833. En
ung Secretair fra Banken, en yngere, samt en elskværdig ung
Preuser vare der. Vi drak meget, spiiste godt og der blev
spillet en Trio af Bethoven og en Qvartet af Hayden, Jules
læste Hun duer ikke og den lykkelige Familie. Dr König
forærede mig sit Portrætkort. Hans Frue viiste sig slet ikke,
men var hele Tiden i Kjøkkenet. Klokken blev eet før vi kom
afsted og da laae hele Gaden med høi Snee. Jeg kunde ikke
falde isøvn.

Fredag 24 Bestemt at blive her Søndag over og har derfor
givet til Vask. Det sneer stærkt. Sendt Brev til Carl Bloch og
deri Brev til Harald Scharff. Directeuren for Calames Pigeskole
var her til Middag. Brev fra Robert Watt. Gik Klokken
¾4 op ad Bjerget, kom ned Klokken 6¼, Solen skinnede
varmt, Luften friskt, der laae Snee paa de høieste Bjergsider,
kom til et Huus hvor der i Stenen over Døren var hugget
Aarstallet 1661. Plukkede en stor Bouquet Markblomster,
som jeg bragte Mad L Hardi. Meget træt gik jeg Klokken
10 tilsengs efter stor Spiisning

Løverdag 25. Det har i Nat frosset 3 Grader, Iis paa Vandet
men klar blaa Luft; sendt Brev til Fru Ingemann i Sorø;
gik op at Bjerget ligefor, Solen brændte saa at jeg blev ganske

11) Dr] først skrevet Fr 20) Solen] først skrevet de

varm. Efter Middag kjørte Jules Jürgensen mig og sin
Datter Mad L Hardy og hende[s] lille Datter Anna til chaud
de fond, vi krydsede Jernbanen, kom gjennem en Kirkeby
til cheaud de fond der er doppelt saa stor som Locle, har
flere Hoteller, Hovedgaden vi kom i har Navnet rue Leopold
Robert, hvis Fødehuus ligger lige tæt ved Byen men paa
Locles Grund. Byen saae anseelig ud, med mange Folk. Da
vi kom hjem fik jeg Besøg af Dr Koenig som Klokken 5 i
Eftermiddag reiser til Biel for imorgen at naae Olten hvor
han træffer sammen med sin Moder. Jeg spadserede ud over
Banen og saae ham reise. / Om Aftenen var Svigersønnen
Perrenoud her med Konen

Søndag 26. Solskin i Morgenstunden; nu er da Festdagen
i Kjøbenhavn. Sendt Brev til Boghandler Reitzel. For sex
Gange at komme og barbere mig forlangte Barberen 4½
Frank altsaa 24 ß dansk for hver Gang. Spadserede gjennem
Byen. — Gik Klokken eet, da Klokkerne ringede op paa Bjerget
ud for Kirkegaarden og saae derfra en Begravelse hvor
omtrent 120 fulgte. Efter Middagsbordet kjørte Jürgensen
os til den franske Grændse By Morteau der for to Aar siden
brændte af, det er Veien til Becanson; her er Fjelde og
Skov. Kom hjem, meget træt Klokken henved otte. Spiiste
og drak lidt for meget; i Haven vaiede Danebrog til Ære for
Kongens Sølvbryllup. Deiligt, men meget varmt Veir i Dag.

Mandag 27 Regnveir; jeg kunde ikke da jeg har kun et
Par hele, tynde Støvler og et Par tykke, hullede gaae hen at
sige Pjerrenaud Farvel, jeg sendte et Kort, ligesaa til Mademoisel
Huegenin. Middag halv tolv, kjørte ¾1 til Banegaarden

5) rue] tilføjet over linien 28) tolv] først skrevet eet

Jules Jürgensen, Fader og Søn fulgte mig til Chaud de
fond, (en Diamants Pen fik jeg af Faderen til at skrive med
alle Tider). Jeg var ikke vel, følte mig spændt ved Afreisen.
Regnen skyllede ned og er vedblevet her til Bern. Det var
mig meget uhyggeligt at kjøre gjennem den længste Tunnel,
jeg syntes der maatte skee en Ulykke. I Neuchatel skiftedes
Vogn og senere i Biel hvor vi maatte vente 1½ Time. Klokken
blev henved otte før jeg naaede Bern og efter Jules Raad
tog ind i Bellevue hvor jeg finder mig vel.

Tirsdag 28. Deiligt Sommerveir; jeg seer ud af Vinduet
og Bjergene løfte sig over Skyerne; spadseret hen til Kirken,
saae denne og Promenadepladsen, derfra gik jeg ud / til
Bjørnene, der var een i hver Aflukke, begge med Unger,
den sværeste havde flere, de klattrede høit op i det store Træ
midt i Gaarden, den ene Unge naaede næsten Toppen før
den vendte om. Moderen blev paa de nederste Grene. Gaderne
med deres Buegange opfyldt af Folk. Der var en Mand
som hilsede mig, jeg kjendte ham ikke. Besøgte Pastor Baggesen
der ikke var at træffe før Klokken elleve; jeg kom lidt
efter denne Tid, han tog saa glad imod mig, ligeledes Konen
som ikke før har seet mig. Deres Børn nu alle døde havde
elsket mine Eventyr, de havde ligesom hørt med til deres
Opdragelse. Baggesen fulgte mig hen til en herboende dansk
Boghandler Blom; han var ude; men senere traf jeg ham,
han [var] født i Fyen. I Eftermiddag gik jeg hen paa Terrassen
hvor der var Musik og mange gamle Studenter med
deres forskjelligfarvede Huer. Det blev tilaften aldeles klart
Veir, hele Alperækken laae stærkt besneet fra Niesen til Vetterhorn.
Jomfruen og hele Bjergrækken glødede; men der var
disigt i Luften, Glandsen slukkedes, jeg gik op, men da begyndte

efter den violette Henblegning ny Gløden; da denne
slukkedes laae Bjergene som døde med dødsagtig hvid Farve.
Ved Aftenbordet var en snaksom gammel døv Mand der
skreeg Alting ud.

Onsdag 29. Varmt Solskin, kjørte til Banegaarden og kom
¾ Time for tidlig. ¼11 gik Toget til Thun og strax ombord;
Vinden stærk og kold. Kjørte fra Neustad med Omnibus
til Hotel die Jungfrau, der var endnu saa godt som ingen
Gjæster, spiiste der a la Carte, saae paa den sneehvide Jomfru
der ret har Udkig mellem de grønne Bjerge, der var
aldeles bagerovens varmt, slet ikke til at gaae i. Sendt Breve
til Jürgensen i Locle, Watt i Paris, Grevinde Frijs og Jette
Collin i Kjøbenhavn. Klokken 4 kjørte jeg fra Banegaarden
den lange Vei til Søen, halv syg af Varme, den var endogsaa
ulidelig paa Søen og værre i / Vognen; Klokken blev henved
otte før vi naaede Bern, Solen generede fra Vinduerne hvor
en Dreng ideligt lod Gardinet [gaa] op og i; en Dame kunde
ikke taale Træk, en anden ikke lukkede Vinduer. Ved Aftensbordet
talte [jeg] meget med en Herre fra Cøln der kjendte
Joachim og Fru Schumann, jeg nævnede saa mange Navne
af Venner han kjendte at han vist er blevet nysgjærrig efter
at høre mit Navn.

Torsdag 30 Vaagen før 5, oppe før syv bestemt at reise
9½. Cølneren kom jeg i Vogn med og en Wiener, han sagde
at Castelli og Saphir, det var Navne som nu var glemte;
han var dog i Alder med dem som beundrede disse. Cølneren

5) 29] først skrevet 30 7) Neustad ɔ: Neuhaus 8) Hotel die Jungfrau] i
Interlaken 10) Udkig] først skrevet Udgik 11) bagerovens] først skrevet bageroves
23) 30] først skrevet 31

i Altona og Kort om at spise hos ham Klokken 3¼,
Brev fra Delbanco der satte mit Digt høit, men intet fra
Jette Collin. Spiist til Middag og strækker mig nu. Drak megen
Viin og Seltservand.

Mandag den 3die Temmeligt tyndt Liv; drak Thee; gik
til Henriques, hvor jeg traf Fruen hjemme, som. bød mig til
Middag; kjørte ud til Dr Marcus gift med Melchiors Søster,
der var venlig Modtagelse, to unge Døttre meget glade, de
kom med Frokost osv, Fruen ledsagede mig nu hen til Kjøbmand
Warburg der vare særdeles henrykte men forstemte
fordi jeg ikke tog ind og blev nogle Dage hos dem, ikke
engang kom der i Dag til Middag; jeg kjørte nu med Warburg
ind til Børsen, hvor der var en Summen og Brummen,
stor Trængsel, jeg følte mig nerveus og svimmel, læste der
danske Blade og fandt i Hotellet, sendt i Krydsbaand, Illustrerede
Tidende med mit Digt fra igaar til 26 Mai. — Det
regner, Luften er en Deel afkjølet; paa Krydsbaandet stod
skrevet til Etatsraad H. C. Andersen. Middag hos Henriques,
efter Bordet gik han, Konen og Børnene med mig hen i den
........ Have; hvor især Aquariet interesserede mig. Manden
som forestaaer det er en Engelænder og kjendte mine
Skrifter, af Opmærksomhed mod mig fodrede han Dyrene,
der er i det samme Vand som de havde for et Par Aar siden,
men det er ved Damp altid i Bevægelse. Han gav Dyrene
raat Kjød, Polypperne fik det stukket ned i sig paa en lang
Klemme; der var Reier og Hummer der bevægede sig i hast
som Sommerfugle og flyvende Indsigter; en underlig klodset
Fisk stod paa Bunden og mimrede med Munden. / Der var

20)........ Have] formentlig = zoologiske Have 27) Indsigter ɔ: Insekter

Musik og en Deel Folk. Drev siden alene om, med Lyst og
Ulyst, søgte hjem, det blev et voldsomt Tordenveir da jeg
Kl. 10 gik tilsengs. Beslutte [de] ikke at reise tilmorgen

Tirsdag 4 Vaagnede betids til Afreise men blev; det er
graat Veir og blæser koldt. Besøg af Simon Henriques der
bragte mig Dagbladet fra i Onsdags hvor jeg staaer udnævnt
som Etatsraad; Onsdag Aften har de givet Gurre og Balletten
Waldemar. Foræret Henriques Numeret af illustrerede
Tidende med mit Digt. Gik med ham hen til Anton Melby
der boer i Hotel Russi og har der sit Attelie og store Bestillinger.
Jeg saae flere Søstykker og ypperlige Kultegninger;
han var afficeret og heftig over en Kritik over ham hjemme
af Weilbach, jeg trøstede ham at Weilbach havde Intet [at]
betyde. — Melby syntes særdeles glad over at jeg kom ham
saa venligt imøde, han havde troet at jeg ikke mere kunde
lide ham. Gik ud at kjøbe Photographier og fik til Fru Collin
Dickens Portræt, mødte paa Gaden Fru Warburg som
blev kjed af at hun ikke vidste at jeg var blevet; senere Besøg
af Manden. Middag hos Henriques med Adler, en Fætter
til de kjøbenhavnsk[e]; gik med Henriques i Theatret og
saae en slet udført Forestilling af Barberen, smagløs, udramatisk,
Publicum glad og fornøiet. Flere omkring syntes at
kjende mig to unge Mennesker vilde hilse men vovede det
ikke, jeg nikkede og hørte saa det var to Neergaard, som
reise hjem imorgen Aften. Gik gjennem Schweizergasse og
saae Qvinder som Polypper bag Glasruder, gribe efter Menneskekjød.
—

Onsdag 5te. Oppe Klokken 4, kom afsted halv sex til
Damthor, jeg vilde til Korsør, men en ung Fyr i Contoiret
sagde at jeg kunde kun komme til Fredericia, jeg vidste det

tidlig oppe for at sige mig Lev vel. Gik til Haarskjæreren
som for mange Aar siden hos Kaas havde friseret mig: Deres
Haar bliver Graat, sagde han, det var saa smukt sort.
Blev hjerteligt modtaget i Bispegaarden, / spiiste Frokost,
blev indbudt til Middag Klokken 3 for at jeg kunde komme
med Banetoget der gik 4 og nogle Minutter. Besøgte Etatsraad
Schlegel der boer paa Slottet i Forhuset ud til Nørregade.
Gold og hans Søster besøgt mig; hun havde været
tidlig oppe imorges for at sige mig lev vel. Hos Bispens var
Schlegel og Politimesteren Kock, en smuk elskværdig ung
Mand, min Skaal blev drukket og »Etatsraad« ideligt gjentaget.
Jeg maatte love at komme i Sommer nogle Dage til
Odense, for, som de sagde »Byen kunde hædre mig!« Jeg
gik fra Bordet ¾4, naaede Hotellet, Omnibussen ventede,
Gold fulgte mig til Banegaarden, jeg kom i en første Klasse,
naaede Nyborg havde en god Overfart og blev i Korsøer, for
imorgen at naae med Morgentoget, Kjøbenhavn.

Fredag 7 Oppe Klokken 6½, kom til Kjøbenhavn 10½.
Det forekommer mig som man her almindelig, og hjerteligere
denne Gang, jeg kommer hjem som Etatsraad, modtager mig.
Af Frøken Hallager der laae til mig en Avis fra Coimbra med
en portugisisk Oversættelse af »Verdens deiligste Rose«, Brev
fra Scholz i Malaga, Brev fra Frøken Bjering og Hr Glumsøe.
Frøken Hallager sagde nu at Fru Thyberg var død i
Løverdags, jeg gik hen til Collins de vare netop kjørte til
Kirken med hende; jeg traf Louise, den mindste af Børnene
fortalte med meget fornøiet Ansigt at hans Broder var i Dag
fri for Skole for Moder skulde begraves. Gik til Martin Henriques,

2) Kaas ɔ: Causse 16) for] vistnok først skrevet da

derfra til Melchiors[,] de ere fløttede til Rosenvænget
hvor jeg lovede at komme til Middag, hørte Rygtet at der
var skudt paa Vognen hvori Keiseren af Rusland og Napoleon
sad, men Kuglen gaaet forbi, Forbryderen var fanget
og den hæslige Daad ikke fuldbragt. Søgte forgjæves Block
og Drevsens / kom til Melchiors hvor jeg ret blev vel modtaget
og sønligt behandlet. Klokken blev sex før Melchior
kom og vi fik Middag, her gik pludseligt mit Tandgebis itu,
jeg maatte fra Bordet; Melchior kjørte mig til Bramsen der
naturligviis ikke var hjemme før næste Dag Klokken ni og
jeg kom hjem for at sidde der tandløs. Ungdom i Sind, hvor
er du Vind, jeg tør jo ikke gaae ud eller ind.

Løverdag 8. Bygeveir Gik til Bramsen der lod mig vente ¾
Time, fik saa strax Tandværket istand; han var høist uelskværdig,
Alle som tog til Paris vare Narre, sagde han til mig
som kom derfra. Besøgt Bloch, Collins, Fru Kock, Ørsteds;
Mathilde forærede mig sin Oversættelse af Keisers Værk.
Middag hos Redacteur Bille, hvis 8 Aars Bryllupsdag det
var. Min Skaal som Etatsraad blev udbragt af ham og om to
Aars Konferent[s]raad. Watt kom paa Tale, og rostes som
aaben og den elskværdigste Reisekammerat han og Wolffhagen
have særdeles vel omtalt mig hos Bille.

Søndag 9 Regnveir, kjørt ud til Drevsens, Fruen hos Ilia
Fibiger der ligger for Døden; gik ind til Linds, blev dyndvaad
og kjørte i Omnibus hjem, for igjen at tage herud til Middag,
Veiret er for slet til at komme til Henriques i Klampenborg.
Spiiste hos Linds med Døttrene og Theodor.

Mandag 10 Oppe Klokken 6, drak Kaffe, havde tynd Mave.

20) rostes] først skrevet roest

Marschalstaffelet og jeg gik til Bournonvilles for at de ikke
skulde vente mig med Frokost; der kom et Bud fra Slottet at
Kongen ventede mig Klokken 12. Jeg blev høist naadig modtaget,
han trykkede min Haand og spurgte om jeg havde
imod at han / havde gjort mig [til] Etatsraad, han vilde
gjerne give mig et Beviis paa sin Høiagtelse for mig. Jeg
sagde at i Danmark [var] Professor Tittel en smuk Tittel, som
jeg var glad ved, men ude betød den meget lidt der var
Etatsraadtitelen mig mere til Gavn; han sagde at Dronningen
vilde komme, hun kom og vi talte om Paris om Locle,
om Attentatet, Dagmar havde imorges faaet Brev fra sin
Gemal. Kongen spurgte om jeg havde noget Bestemt for i
Dag om jeg vilde spise hos ham Klokken ½6 saa kunde jeg
faa see og talt med hans Datter Dagmar. Ved Marschaltaffelet
blev jeg præsenderet for den rusiske General og to Hofdamer,
Moder og Datter; jeg sad paa Moderens høiere Side,
hun var henrykt over min Improvisator som hun kjendte. —
Gik til Paludan-Müller, der med sin Kone sad og spiiste
Boghvedegrød, han var meget glad over mit Digt til Sølvbrylluppet.
Sagde at han ærgrede sig over at altid sagde
Folk: Den grimme Ælling var mit bedste Eventyr, det meente
han ikke, der var mange som stode over det, saaledes: Suppe
paa en Pølsepind. Gik til Bournonville, der var den lille Dandserinde
Schnell. Fru Tuxen var blevet en stor, svær ældre
Kone med store brune Øine. Mødte og talte med Bøgh og
Blochs Broder. Ved Taffelet fik jeg Prindsesse Maries tydske
Hofdame, som kjendte til Fru Serre. Dagmar kom saa hjertelig
til mig trykkede min Haand, talte længe med mig, sagde
at hendes Gemal, saae bedre ud end Portrætterne, Landgreven
gemytlig og indladende, lille Valdemar var i skottsk

Dragt, Dagmar fortalte at hun læste og lærte Russisk ved at
læse en rusisk Udgave af mine Eventyr hun havde med.
Kongen fortalte at han nu i Engeland havde paa hans Datters
forlangende der maatte[t] læse høit for hende i Andersens
Eventyr. / Landgreven talte med mig om gammel Tid og
ny! han kunde ikke taale at reise gjennem Hertugdømmerne
eller gjennem Hessen. (Før vi kom til Taffels besøgte
Kronprindsen mig paa mit Værelse hvor vi sad længe og
talte). Kongen sagde til Dagmar at hun skulde vise mig
sit smukke Uhr, det var af Concyllier og med det danske
Vaaben. Senere spurgte Kongen om jeg ikke vilde blive
der Natten over, men jeg sagde at jeg ikke havde Nattøi
med og aldeles ikke var forbered paa at blive, han sagde
da at han vilde indbyde mig naar Storfyrsten kom. Han
gav Ordre til at en Vogn skulde kjøre mig til Banegaarden.
Jeg valgt[e] at gaae da nu Veiret var smukt. Kom
hjem 10¼.

Tirsdag 11 Koldt Veir. Middag hos Collins, hvor Boyes
fra Norge, Mand og Kone vare, samt Boyes ude fra Østerbroe.
Brev til Fru Scavenius

Onsdag 12. Smukt Solskin; sendt Brev til Fru Scavenius,
ligesaa til Fru Melchior paa Rolighed; besøgt Reitzel og gik
til Banegaarden noget nerveus, kjørte med Emanuel Hansen
til Klampenborg at besøge Fru Henriques; gik til Gade, hvis
Kone og Svigermoder jeg talte med, den sidste lod mærke sin
Utilfredshed over at Gade ikke var blevet hædret ved Sølvbryllupsfesten.
Spiist hos Henriques, der indbød mig at boe

10) og] tilføjet over linien 21) Onsdag 12] først skrevet Tirsdag 11. Datoerne
11. og 12. er i marginen forbundet med en streg samt ordet ombyttes

Christinelund. Der var Selskab, Boyes fra Norge, deres Datter
med sin Mand fra Nørrefælled, Bisp Bindesbøl; jeg havde
hans Frue tilbords. Hjemme paa Rolighed var til Aften
Bloch og Bøgh; jeg var meget træt.

Tirsdag 18. Har sovet bedre i Nat. Sluttet: Gudfaders Billedbog
og læst den. Besøgt Maleren Læssøe i Rosenvænget,
i hans nybygte Huus; Caroline Hanch styrer det; han har i
Huset den afdøde Pastor Ludvig Müllers studerende Søn.
Medens jeg var der kom Besøg, Professor Clausen med Kone
og Datter, som nyeligt ere komne fra Rom; her paa Rolighed
er i Dag til Middag Grev Moltke Hvitfeldt, Enken Fru
Bramsen & jeg læste Gudfaders Billedbog og De smaa
Grønne. /

Onsdag 19. Kjørte ind med Sporvogn, besøgte Hartmanns
tog derpaa til Frederiksberg Slot, men traf ikke Edgard Collin
og Frue, heller ikke hans Svigerforældre Sangeren Hansen,
Frue og Søn, de vare i Byen; Hauch og Kone vare reiste til
Schweiz; gik over i Hovedbygningen hvor Orla Lehmann
nu har Kong Frederik den VI Værelser, pyntede med sine
Malerier, med Kongen af Sverrigs Buste; jeg gik om fra Sal
til Sal, da Gang Døren stod aaben, Ingen var at finde, saa
ringede jeg paa Klokkestrengen og fik fat paa Pigen og lidt
efter kom Frøken Bech og hendes gamle Moder. Kjørte med
Omnibus til Byen, Geheimeraad Hall steeg ind i den og vi
talte sammen. I Nygade saae jeg Edgar Collin, Carstensen
og Watt der er kommet i Dag. I Bredgade traf jeg Gade og
derpaa Grev Frijs, talte med hver især; gik saa op at spise
Frokost hos Johanne Melchior, kom træt hjem, sendt Brev til

5) Tirsdag] T først skrevet o

Anna Bjerring, som jeg hjemme havde fundet Brev fra. Brev
til Hartmann. Til Aften kom Bloch herud. Saae Etatsraad
Drevsen efter hans Hjemkomst fra Christinelund.

Torsdag 20. Sommervarmt. Brev til Fru Serre. Gik den
lange varme Vei til Byen for at friseres, gik saa igjen til Grønningen
og kom træt hjem hen imod eet. Til Middag var Formanden
Bruun og Ploug her, den sidste meget behagelig og
indladende mod mig. »De smaa Grønne« tiltalte ham.

Fredag 21. Graat og koldt. Brev til Frøken Heinke; Besøgt
Rasmus Nielsens som gjerne vilde see mig Søndag Middag.
Her i Huset var Besøg af Collets fra Norge der havde seet
mig i Paris; senere Besøg af Grev Moltke-Hvitfeldt. Carl Andersen
her til Middag og Aften.

Løverdag 22 Sommerveir men koldt Blæst. Melchiors
Fødselsdag; foræret ham den østeriske Reise om Jorden.
Kjørt med Spoervogn til Vesterport, gik til Watt, Høedt, /
fik Lotterisæddel fornyet; gik til Fru Kock og Bloch;
hjemme paa Rolighed til Middag. Blev smukt bedet om at
forlænge Opholdet.

Søndag 23 Ved Bordet igaar udbragte jeg Melchiors
Skaal paa Vers. Idag blev den udbragt af Broderen Moses;
jeg knyttede til den, paa Vers, en Skaal for Melchiors Hjem;
vi vare hele Familien desuden Søofficeren del Garde. Jeg
havde lavet omtrent 30 Bouquetter som bleve beundrede; Bordet
havde jeg pyntet dertil med store Blomsterpotter. Om
Formiddagen kjørte jeg i Melchiors Vogn ind til Byen og
blev barberet, friseret & — blev i Dag photographeret.

Mandag 24 Aldeles varm Sommer; tog et varmt Bad,

6) eet] foran er overstreget ett 9) 21] først skrevet 22 14) 22] først skrevet 23

snavset Vand og snavsede Haandklæder, jeg kan ikke rose
Hr Engelbrechts Bade-Anstalt. Varmen generer i Dag. Sendt
Brev til Fru Scavenius. Gik iseng allerede Klokken 10, men
fik forud skrevet det ønskede Dagblad til Prindsesse Dagmars
Album.

Tirsdag 25. Igaar var Jørgensen hos mig, hans Posemager-Principal
har hævet sin Forretning, Jørgensen staaer igjen
forladt, jeg talte igaar til Bille om ham der imorgen vil modtage
ham og vist være ham til Tjeneste. Jørgensen kom
herud igaar og jeg førte ham til Fru Melchior, der tog
saare velvillig mod ham. Kjørt til Morgen ind med Sporvogn;
det er stærk Sommervarme og stærk Blæst, Støvet
hvirvler. Fandt Vesit Kort fra Orla Lehmann og Brev fra
Etatsraad Hofmann Bang. Var igjen paa Rolighed til Frokost,
efter at have besøgt Bloch der maler paa Fru Bille.
Middag hos Drevsens i Rosenvænget, jeg var ogsaa indbudt
af Maleren Thorald Læssøe, hvis Fødselsdag det er i Dag;
jeg fandt der hans Moder, de gamle Tanter, Pigen Lise,
Ludvig Læssøe med Kone. Jeg læste Gudfaders Billedbog
og de smaa Grønne. Hos Drevsens var jeg sammen med
Etatsraad Thiele og Frue, Marstrand, Professor Aagesen &;
jeg improviserede ved Bordets Slutning:

Med Skaaler er Bordet dænget

I Prosa og Poesi.

En Skaal for Rosenvænget

Og Roserne deri!

Marstrand kunde ikke tro at det blev strax improviseret,
meente / at det havde jeg brugt før, det var tidligere digtet.

4) Dagblad ɔ: Stambogsblad

Onsdag 26 Meget varmt; kjørt ind med Melchiors Vogn
Vandet skal være 18 Grader. Fandt Brev fra Jules Jürgensen
og igaar fra Hoffmann Bang. Efter Frokost kjørt med Fru
Melchior ud at besøge Gade og derpaa Fru Henriques, senere
til Teglgaarden hvor vi ikke fandt Frøken Melchior
hjemme. Til Aften besøgt Fru Drevsen, talte i Rosenvænget
med Viggo Læssø, som er herovre fra Jylland, talte med
Ludvig Læssøes Søn Knud, der nu er 23 Aar. Einar Drevsen
ledsagede mig hjem. Besøg af Bloch.

Torsdag 27. En kold fugtig Taage der blev til Varme.
Kjørt ind til Byen og leverede Worsaae paa Rosenborg
Stambladet til Dagmar; fik en lille Bog af hans. Kjørt hen
til Melchiors; gik saa ud at besøge Dr: Wilken Hornemann
og kjørte med Sporvogn hjem til Frokost. Om Middagen
Grev Moltke Hvitfeldt her, han reiser hjem imorgen, Bloch
og Watt, begge fortrolige og meddelelige; god Middag og
livlig Tale.

Fredag 28. Stormveir i Nat; det blæser endnu stærkt;
der staaer Støv fra Veien ind i Haven. Sendt Brev til Hr
Candidat Rosendahl i Slagelse og til Fru Ingemann. Traf
i Rosenvænget Jonas, der uden at jeg kan sige hvorfor, satte
mig i et ærgerligt, arrigt Humeur, han er ikke min Ven og
bliver det neppe nogensinde, han gaaer op i sig selv og har
Intet for mig; hans Fornærmelser mod mig ulme altid frem
hos mig. Følte mig stemningsfuld til at skrive, men manglede
Stof; var sort veemodig om Aftenen og drev i kold
Blæst om i Haven. Enkedronningens Fødselsdag.

Løverdag 29de. Kjørt med Spoervogn ind til Byen; besøgt
Bloch, fandt Brev fra Fru Serre; havde Tiggere; var ilde
stemt, gik til Watt og fra ham ud af Nørreport hjem, fandt

her Brev fra Fru Scavenius, Veiret uroligt, Solskin og meget
kold Blæst. Trang til at digte, Stemning men ikke Stof. /

Søndag 30. Sov urolig; oppe før Klokken 6. Det var graat
og stormfuldt, Frøken Kellerup vilde endelig afsted. Hr.
Melchior, meente som jeg at vi paa Banegaarden nok blev
enige om at opgive Touren til Hellebek; Fru Bille havde
Hovedpine og kom ikke med, men Bloch var f[r]eidig; vi
kom i Coupée, jeg havde saare lidt Lyst. Ved Helsingør
overraskedes vi ved Skuet af den Mængde Skib her laae og
ventede paa Vind Nordpaa. Vi fik en stor Charrebank og
kjørte; udenfor Marienlyst begyndte Regnen at skylle ned,
det var en voldsom Byge, jeg stemte for at vende om; det
gik imidlertid videre; jeg frøs paa den aabne Vogn og var
ikke velstemt; jeg lod det ogsaa fornemme i Drillen mod den
stakkels Frøken Kellerup. Vi besøgte Collins, opgav at spise
Frokost i Kroen, og blev til Frokost hos Collins der boe i et
lille Huus paa Skrænten ovenfor. Gik saa til Collins Kilde,
Collin gik og arbeidede her; Søen rullede i store Brændinger
mod Kysten. Tog tilbage til Lunds, medens de Andre gik
til Odins Høi var jeg med Fru Melchiors hos Fru Collins.
Kjørte til Marienlyst og spiiste Middag ved Tabl d Hotes.
(Melchiors og hans Frues Forlovelses Dag). Ved Bordet
var Kjær, Ingenieuren Charlis, Kammerjunker Linde & —
Vi kjørte nu til Kronborg, saae Kirken, læste mit Vers fra
Chr VIII Tid paa Muren, steeg saa ud paa Platformen og
saae hele Bugten ned forbi Hveen opfyldt med Skibe vist
500; aldrig har jeg her seet saa mange. Kjørte Klokken 8

8) Ved] først skrevet I 18) Collin] først skrevet gik 25) steeg] først skrevet
stod

fra Banegaarden og naaede efter ti til Vesterbro; jeg var træt
og har idag været forunderlig nerveus ærgerlig.

Juli.

Mandag den 1ste. Brev fra Fru Ingemann. Kjørt ind til
Byen og fandt der Forlovelses Kort fra Henrik Scharling og
/ Frøken Tuxen. Brev fra Fru Scavenius.

Tirsdag 2den. Meget koldt, forkjølet, ondt i Hals, Gigt
samt Hemorider. Sendt Brev til Fru Henriques og til Frøhlich
i Paris. Spadseret heelt ud til det yderste Kalkbrænderi
og mødt Fru Rosenkilde, Manden er i Paris. Til Aften kom
det pludselig i min Tanke at Brevet fra Carl Bagger var
heelt trykt uden Udeladelse af Sætningen om Beecken, jeg
blev febril, fik een af mine sygelige nerveuse Phantasi-Angster,
havde en urolig Nat, vaagnede følte mig sandselig
stemt; længselfuld efter at komme afsted. Brev fra Frøken
Bjerring.

Onsdag 3 Kun 7 Graders Varme. Kjørt ind til Watt skrev
der Brev til Ludv: Møller om Bagger-Brevet, fandt hjemme
Brev fra........ i Kolding. Nu fik jeg Besøg af den studerende
Bondekarl, han havde været oppe til Examen, faaet
maadelig i Tydsk og forladt den; jeg gav ham 1 Rdlr. Noget
efter kom Jørgensen jeg raadede ham at tale med Bille.
Til Middag kom Watt, han var livlig; vi spadserede til ny
Kalkbrænderi, han har i de to sidste Aftener været ude og
talte om Alhambra, hvor han vilde have mig ud en Aften

13) een] først skrevet eet 18) Ludv: ɔ: Vilhelm

og op paa selve Theatret. Jeg klistrede og klippede den
anden Lysseskjærm.

Torsdag 4. Besøg af Jørgensen der havde talt med Bille
denne meente at der kunde gjøres Noget for ham til at studere
i 1½ Aar, der behøves 300 Rdlr; Bille vilde tale med
mig derom; Klokken henimod 11 kom den unge Melchior
med sin unge Frue fra Hamborg, de boe i Værelset ved
Siden af mig. Vi spadserede alle gjennem Rosenvænget og
ud til det ny Kalkbrænderi; da jeg kom hjem hvilede og sov
jeg af Træthed. Stor Middag med Melchiors Familie i Anledning
af det unge Ægtepar fra Hamborg.

Fredag 5. Tog en Vogn paa Broen om Morgenen før
ni og kjørte hen til Bille paa Nørregade for at tale med
ham om den unge Jørgensen; Bille meente at jeg maatte
kunde faae en halvsnees Mennesker til hver at give 20
Rdlr aarlig for 1½ Aar og hjælpe Jørgensen til at tage
dansk juridisk Examen / selv vilde han give een Deel (30
Rdlr) jeg var beklemt ved at plage mine Venner, ogsaa
betaget over at Udtrykket i Baggers Brev ei var blevet udeladt;
jeg var forstemt og havde stor Hovedpine gik med
den til Thorvaldsens Musæum hvor jeg førte Ægteparret
fra Hamborg og Louise Melchior om henved en Time, gik
saa med dem til Frokost hos Dr Melchiors i Kompagnistræde.
Søgte forgjæves Jules Jürgensen i Hotel d Angleterre,
han er kommet her med Sønnen Alfred. Søgt forgjæves
Scharff, der er kommet hjem. Fik daarligt Veir og efter
Bordet Skylregn. Moses Melchior lovede at give til Jørgensen.

Løverdag 6 Koldt, graadt og Blæst. Besøgt Scharff gik
derpaa til den unge Jørgensen i lille Strandstræde og gav

ham Brev til Moses Melchior. Jules Jürgensen er reist til
Klampenborg. Paa Gaden kom en Hr Schiødt, der sagde
han kom fra Strassburg og det var en Glæde at være dansk
da man i Udlandet altid hørte saa varmt spørge om man
var en Landsmand af Monsieur Andersen. Middag med
Melchiors Familie hos Israel og Johanne i deres Huus ved
Grønningen. Det var overordenligt koldt da vi om Aftenen
kjørte ud til Rolighed.

Søndag 7. Regnveir, Blæst og meget koldt. Sendt Brev
til Scharff og til Eduard Collin; blev hjemme til Klokken
tre om Eftermiddagen, da jeg med Hr og Fru Melchior
kjørte ud til Teglgaarden hvor Moses Melchior og Søsteren
Jette ligge paa Landet. Regnen skyllede ned, vi kom der lidt
over fire; det er en smuk Bondegaard. Efter Bordet kjørte
jeg hen til Badeanstalten paa Klampenborg; Professor Melchiors
ældste Søn og en ung Hr Klein fulgte mig. Jürgensen
var ikke at finde i Hotellet derude jeg skrev da Brev til
ham og lagde De to Baronesser, samt Voyage en Danemarc;
i det vi kjørte forbi Kroen opdagede jeg indenfor Alfreds
Ansigt, steeg af og fik talt med ham og Faderen, samt indbudt
dem til med mig og Melchiors imorgen at / see Rosenborg
Slot. Kjørte derpaa hen til Henriques hvor jeg traf
Høedt. Klokken lidt over 7 var jeg igjen paa Teglgaarden
og lidt over 9 kjørte vi igjen til Rolighed. Hele Veien stod
i en Skylle.

Mandag 8. Graat og vaadt. Klokken 11 kjørt ind til Rosenborg
hvor Jules Jürgensen og hans Søn var med vi blev
der til Klokken eet; om Middagen var Jürgensens herude

1) Jules] J først skrevet S

jeg blev saaledes Fad[d]er til to Børn, Edgards fik Navnet:
Kai Jonas Collin, Fornavnet sagde Moderen var efter mit
Eventyr Sneedronningen. Gik saa op paa Slottet, hvor jeg
før de kom tilbords tog bort 7½ for at naae Rolighed før
Groserer Melchior reiste. I Slothaven traf jeg Dandserinderne
Juliette, Sophie og Mathilde Price med to Brødre og
Fader, vi gik noget langsom, jeg kom først i Spoervogn
Klokken 8 og kjørte gjennem Byen, Kl 9 var jeg paa Strandveien,
steeg ud, svingede om Veien og saae netop Melchiors
Vogn svinge om i den modsatte Ende af Veien, fik altsaa
ikke M at see der kjørte til Toldboden for at gaae ombord
paa Pantserskibet Peder Schram, ført af Cap: Sommer der
seiler imorgen til Portsmouth.

Onsdag 10. Solskin men Blæst. Fru Billes Fødselsdag
kjørt med Louise M derind og bragt hende en Bouquet,
besøgt Ørsteds og Fru Kock, taget varmt Bad og talt i Sparekassen
med Eduard Collin om Jørgensen, han lovede at
tale med Procurator Winther om Nytten af at han tog dansk
juridisk Examen. Kom træt hjem Klokken henved to. Deilig
Solnedgang, Himlen som en Ild.

Torsdag 11. Brev til E. Collin. Brev fra Fru Scavenius.
Var inde i Byen; til Middag Billes her, senere kom Bloch;
smuk Solnedgang, vi gik alle til Stranden og saa Afspeilingen.
Hjemme i Haven ridsede Bloch i Jorden Portræt af Thorvaldsen,
H. C. Andersen og Israel Melchior.

Fredag 12. Kjørt med Fru Melchior ud til Klampenborg
hvor jeg spiiste Frokost med Jules Jürgensen, forærede Alfred

6) to] t først skrevet B 16) Ørsteds og] og først skrevet, 22) Bloch] først
skrevet Block 24) Bloch] først skrevet Block

mit Portræt Kort, samt eet til Søsteren og eet til Dr
Köenig, førte dem til Fru Henriques og derpaa til Gades.
Om Aftenen stille Sommerveir, Søen aldeles som et Speil.

Løverdag 13. Brev til Fru Scavenius og til Fru Ingemann
at jeg kom paa Tirsdag. Brev fra E. Collin. / Han har talt
med Procurator Winther der raader fra at Jørgensen læser
til dansk juridisk Examen. Moritz Melchior talt med megen
Iver og Deeltagelse for ham. Til Middag var Søeofficeren
Jønke, Kone og Børn her. Vi spadserede og jeg læste for
dem. Meget varmt.

Søndag 14. Varmt Veir. Jørgensen fra Middelfart kom
her, Fru Melchior tog ham med til Frokostbordet og indbød
ham saa at blive her hele Dagen til Middag; han saae syg
og forlegen ud; Jürgensens fra Locle var her, Bloch, Andersens
(Digteren); da vi seent skiltes gav Fru Melchior mig
5 Rdlr til Jørgensen saa at det vist var en af hans fornøieligste
Dage i lang Tid. Vi vare komne fra Bordet, Klokken
over 7, da kom fra Marineministeriet Lieutenant Rothe og
en Hr Nathansen fra Berlingstidende at forhøre om vi havde
faaet Telegram fra Portsmuth at Peder Schram var kommet
der, thi i Kjøbenhavn havde hele Dagen gaaet det Rygte
at Skibet var forliist med Mand og Muus; vi beroligede.

Mandag 15. Kjørt ind til Byen, betalt 25 Rdlr i Leie, det
er nu tredie Gang medens jeg har været borte fra min Leilighed.
Var hos Moses Melchior i Jørgensens Anliggende;
Melchior havde igaar til ½4 været i stor Angest og Sorg
for Broderen. Rygtet er kommet fra en Matros som ved

7) Moritz Melchior ɔ: Moses Melchior 14) fra] f først skrevet L 20) faaet]
først skrevet faat 25) Anliggende] A først skrevet S

Grønne og Peiter, Peder og Peer, den sidste fik dem uhyre
til at lee, Fru Ingemann sad underlig forladt i sin egen
Stue. Jeg sagde hende Lev vel tilaften da jeg imorgen
skal tidlig afsted; hun gav mig en stor Bouquet fra sin
Have.

Torsdag 18 Sov uroligt! fik allerede Kaffe bragt før Klokken
½7. Skylregn; I Jernbanevognen traf jeg sammen med
Søeofficeren Hansen, en Søn af Klokkeren, og som har været
i Lissabon hos O Neills. Fra Slagelse vare vi fire i Vognen,
en Møller Sørensen; Klokken halv eet var jeg paa Basnæs;
Blomsterne Fru Ingemann havde foræret mig gav jeg
Postmesteren i Skjelskjør. Paa mit Bord stod et stort Glas
deilige Roser. Fru Scavenius og Luzie med Frøken Brandes,
vare Alle, som Brev til Sorø havde mældt mig reist til Otto
paa Herlufsholm. Jeg spiiste Frokost; fandt Brev fra Fru
Bushby i London og fra Robert Watt i Aarhuus. Klokken
blev lidt over halv tre da kom fra Fru Scavenius Telegram
at hun først kom hjem imorgen, hun bad mig sende Bud
derom til Borreby, jeg skrev Brev til Lieutenant Castenskjold.
Det er Bygeveir. Hylden og de vilde Roser blomstre
og hænge smukt ud over Voldgraven. Øm i Tænderne. /
Klokken 7 kom Baron Düring Rosenkrands her.

Fredag den 19. Sovet uroligt; Bygeveir; Søen vælter store
hvide Bølger, Blæsten suser. Sendt Brev til Redacteur Bille,
Grevinde Holstein-Holsteinborg, Fru Jette Collin og Fru
Melchior. Klokken henimod eet kom Fru Scavenius med
Luzie og Frøken Brandes. Om Aftenen læste jeg for dem

7) I] først skrevet paa 14) Alle, som] ms. har Alle som, 15) paa] foran er
overstreget i Nestved

Reisers »fürgterlige« Ildebrands Historie. Jeg er ikke i Humeur.
Brev med 20 Rdlr fra Grevinde Frijs

Løverdag 20. Koldt og Bygeveir. Sendt Brev til Robert
Watt. Grev Moltke Hvitfeldt og til Fru Ingemann. Her var
til Middag de unge Folk (Grev Moltkes) fra Espe og havde
en net ung Pige med, Datter af Kofod Hansen. Det er meget
koldt. Brev fra Fru Melchior, deri Brev fra hendes Mand til
hende, sendt fra Engeland, Brev fra lille Thea og Villiam
samt fra Louise.

Søndag den 21. Solskin til Morgen, senere graat. Sendt
Brev til Fru Melchior, deri et Par Ord til William og Opløsning
paa en Charade [fra] Thea. Jeg løste den med mit
Navn H. C. Andersen.

En By i Holsten = Heide.
En By i Engeland = Cambridge.
En Ø i Kattegattet = Anholt.
En Flod i Tydskland = Neckar.
En Flod der falder i Donau = Drau.
En By i Slesvig = Eckernførde
En By i Norge = Røraas
Bjergkjæde i Spanien = Sjerramorena
En Ø ud for Italien = Elba.
En By i Jylland = Nibe.

Brev fra Grevinde Holstein paa Holsteinborg.

Mandag den 22. Bedre Veir, Solen varm, men Regnbyger.
Skrev et livligt Brev til Hartmann i Roeskilde. Fik i Eftermiddag
Brev fra Grev Moltke der har tegnet sig for 50 Rdlr

21) Bjergkjæde i Spanien] derunder er overstreget En Flod i Tyskland = 26) livligt]
først skrevet lil

til Jørgensen. Til Middag var her hele Familien fra Borreby
paa Fru Castenskjold nær; hendes Søster Mine ogsaa en
Fru Castenskjold, har jeg ikke seet i over 30 Aar, hun
spurgte om jeg ikke kunde kjende hende, jeg sagde nei,
men jeg saae nok det var et olsensk Ansigt, hun sagde hvem
hun var og jeg svarede, jeg husker Dem godt, men troede
at De maatte være en gammel Kone og / De seer saa ung ud
at det aldrig faldt mig ind at see Frøken Mine Olsen. Man
driller mig nu med at jeg har svaret snu, jeg kalder det
klygtigt. Læste for dem Gudfaders Billedbog. Brev fra Watt
og Fru Ingemann.

Tirsdag 23 Regnveir. Sendt Brev og Plan til Moritz Melchior.
Brev til Grevinde Holstein.

Onsdag 24. Idag og igaar reenskrevet paa Reisen i Portugal.
Fik Brev fra Grevinde Holstein til Holsteinborg med 20
Rdlr til Jørgensen; Regn hele Dagen. Brev til Grev Moltke

Torsdag 25. Varmt Solskin. Fru Scavenius og Luzie kjørt
til Espe i Formiddags Vesit for at sige Levvel. Sendt Brev
til Jørgensen i Kjøbenhavn, til Clara Heinke i Berlin, til
Grev Moltke, og til Carl Bloch. — Op ad Dagen Regnbyger.
Kjørte efter Bordet ud i Skoven til det nye Huus Skovfogeden
Hermann [har] faaet reist. Brev fra Fru Jette Collin og
Fru Lund i Hellebæk. Brev fra Moses Melchior.

Fredag den 26. Lummert varmt Solskin. Brev til Fru Serre
i Dresden og til Grevinde Holstein paa Holsteinborg. Det blev
efter Middags Bordet en voldsom Regn. Brev fra Carl Bøgh.

6) husker] først skrevet huskede 7) De] først skrevet det 12) Moritz Melchior
ɔ: Moses Melchior 14) Onsdag 24.] tilføjet mellem linierne 15) til]
først skrevet bo 17) 25] først skrevet 24 26) Carl Bøgh ɔ: Carl Bloch

Løverdag 27. Sovet uroligt; drømt om Phister og hans
Kone. Oppe Klokken 5½. Kjørt Klokken lidt over syv, med
Frøken Brandes der fra Korsør gaaer til Kjøbenhavn og tager
til sin Tante Kammerherreinde Schéle. Det blæste, Søen
viiste Tænder. I Korsør kom Otto Scavenius med Toget,
ligesaa Jules Jürgensen og hans Onkel fra Odense, jeg forærede
Jules den Bouquet Roser jeg havde faaet af Luzie
Scavenius, han gav mig ombord sin Læderrem til mit Teppe.
Ombord var en Etatsraad Steffens, en Islænder, der skulde
med til Glorup, vi kom der henimod to, efter Frokosten fik
jeg af Greven de 50 Rdlr til Jørgensen. Jeg har mine gamle
Værelser, som ere særdeles oppudsede med ferniseret malet
Gulv og Porcela[i]ns Kakkelovn, Claveer og min Buste. I
Haven er paa Øen kommet et høit Springvand. I Stuen
Raphaels Madonna fra Dresden, og i Billardet det store,
smukke Skovparti med Sø af Skougaard. Her er i Besøg en
Maler Flindt og en Hr Ingwers; de spillede Billard. Veiret
er nu lidt bedre, men dog graat at see paa; / (faaet løst
Blod, ingen Aabning). Til Aften læst et Par Eventyr. Grevinden
meget elskværdig, Greven ligesaa, røg Cigar med
hende efter Bordet. Skylregn.

Søndag 28. Regnveir. Brev fra Jørgensen; viiste det til
Grev Moltke. Til Middag var Forvalter Møller og Mourier
her. Jeg læste om Aftenen af Portugals Reisen. Til Aften
reiser Fru Scavenius udenlands. Brev til Fru Henriques

Mandag 29. Regnveir. Til Frokost og Middag var den
gamle Enkegrevinde Ahlefeldt fra Langeland her. Et Glimt

9) Steffens ɔ: Stephensen 17) Ingwers ɔ: English 25) udenlands] først
skrevet udenlandsk 27) Enkegrevinde] derefter er overstreget Holstein

af Solskin. Brev til Fru Collin Eduard Collin og Fru Lund
i Hellebæk. Spadseret med Greven Hr og Fru Flindt (hun
har været Gouvernante i Frankfurth hos Biilows for Datteren
nuværende Baronesse Tott) Etatsraad Steffens op til
Hængebroen, den svaiede, gik neden om i stort Snavs, læst
Halvdelen af »Gudfaders Billedbog«.

Tirsdag 30. Graa, skyet Luft. Breve fra Moses Melchior,
Carl Bloch og Henriques. Skrevet Breve til Eduard Collin
og til Moses Melchior. Var lidt i Haven men kom hjem i
Regnveir. Jeg har stadigt ondt i Haanden hvor jeg har Serreknude;
jeg gnider den med Obodeldoc. Tilmorgen er Hr og
Fru Flindt reiste til Odense. Besøgt paa Gangen her tæt ved
Etatsraad Steffens og senere Huusholdersken Jomf: Brandt,
vi talte sammen om gamle Jomf: Ibsen i Svendborg, hun er
nu oppe i de halvfjerds. Læste om Aftenen i Billedbog uden
Billeder.

Onsdag 31. Brev fra Fru Melchior i Kjøbenhavn og hendes
Mand Moritz Melchior i Paris. Skrev til Fru Melchior
og Louise Melchior. Brev til Reitzel, deri: de smaa Grønne.
Til Frokost kom fra Sverrig Vlademir Moltke. Kjørte med
Greven, Grevinden og Etatsraad Steffens ned til Lundsgaard,
og gik nede ved store Belt, kom hjem til halv fem og gik en
halv Time efter til Bords. Det var ganske godt Veir, Solen
brændte, men kom der en Sky for den, da var det kjøligt.
Læst lidt og sladdret meget til Aften om Malerier. Her paa
Glorup er Billeder af Fader og Søn Dahl, Fru Jerichau,

4) Baronesse] først skrevet Gr 7) fra] først skrevet til 10) Seneknude] først
skrevet Sceneknude 12) her] først skrevet Hr 19) Reitzel] først skrevet Collin,
foran er overstreget Eduard

Skougaard, Lund og Sørensen, desuden en Kopi af Raphaels
Madonna i Dresden, Juuls Portrætter og Jerichaus Pantherjæger
/

August.

Torsdag den 1ste. Smukt Solskin og ret varmt, men jeg
vedbliver at have ondt i Haanden, det er enten Gigt eller
jeg har fortaget den. Reenskrevet paa Portugals Reisen og
paa Vænø. Ved Frokosttid Besøg af Ferdinand Reventlau
fra Lolland med sin Frue og en Broderdatter; de boe nu paa
Trolleborg, og have ikke før været paa Glorup. Jeg besøgte
forud Forvalter Møller og hans Kone. Skrevet og sendt Brev
til Anna Bjerring. Til Middag kom fra Kjøbenhavn Stabslæge
Djørup; Dr Winther var her ogsaa til Middag. Herrerne
kjørte ud, jeg gik med Grevinden og Vlademir i Haven,
de vare begge bange for at komme for høit op mod
Grevens Ordre. Det var koldt, min Arm blev træt af at ledsage
Hende [s] Naade.

Fredag 2den. Smukt Veir. Brev fra Robert Watt og deri
Brev fra Ludvig Møller. Sendt Brev til Robert Watt og deri
en Afskrift af Vænø og Glænø. Kjørt i Karabanc med Greven
Djørup og Steffens forbi Sehstedsgaard ned til det af
ham gjorte Kjøbstad Anlæg: »Lundeborg«, Udlosnings Sted
med en lille dyb Havn ud til Langelang, der var en stor
Gjæstgivergaard, Indvalid-Huus & vi kjørte en daarlig Skovvei
op til Broholm og kom hjem henimod 5. Hestene kastede

10) Trolleborg] foran er overstreget Brahe 19) Ludvig ɔ: Vilhelm

Spøt der fløi mig i Ansigtet, jeg tænkte paa Bjelke der døde
af Snive. Den unge W behager mig ikke. Om Aftenen tal[t]
med ham og G om Musik. De brød dem ikke om Texten
kun at det var smuk Melodi, fandt det latterligt at jeg forlangte
at Text og Musik skulde slutte sig til hinanden.
Meente at man ikke maatte forlange formeget af en Musik
til et saa stort Sujet som Don Carlos, at det var meget svært
at gjøre. Det er svært og det er let, svarede jeg eftersom man
har eller ikke har Begavelse. Jeg er et ubetænksomt Tossehoved
at jeg glemmer min fyldte Pengepung i min Kjole
naar jeg om Aftenen lægger den hen.

Løverdag 3. Varmt Solskin. Gik op til Dr: Winther, Solen
brændte i Huulveien. Efter Frokost kjørt ud til den store
Steen paa Marken, det var en lang Vei i Solheden at ledsage
Grevinden, jeg fik ganske ondt i Armen, kjørte hjem en
meget lang Omvei, vi naaede hjem Klokken fire; jeg følte
mig ikke ganske vel. Sendt Brev til Biskop Engelstoft i Odense;
til Grevinde Frijs og Grevinde Holstein-Holsteinborg. /

Søndag 4. Graat Veir. Brev fra Moses Melchior og fra
Reitzel. Efter Frokosten kjørte de Alle ned til Stranden ved
Lundsgaard; jeg havde tidlig været nede ved Hængebroen
og seet Greven og Grevindens Vaaben anbragt paa Muren
tæt over Indgangen; jeg foreslog Ingeni[e]uren Englis at
sætte disse op under Karnissen som paa Raadhuset i Florenz
han prøvede det, Greven Billigede denne Forandring og
takkede mig derfor; jeg gik nu op at see det, da jeg vendte
hjem og mange Fremmede spadserede i Haven, saae jeg en

7) et] først skrevet en 7) Don Carlos] derefter er et punktum og overstreget Jeg
21) ved] først skrevet paa 23) Englis ɔ: English. E først skrevet I

lille Pige paa den anden Side Vandet vende tilbage for at
komme om at møde mig, jeg gik hende imøde, og saa var
det Sara hos Fru Heiberg der sagde mig »Mama gik derovre
med Hr Lange og Frue fra Ørebækkelunde« jeg gik da til
dem og viiste Fru Heiberg Haven, vi steeg ned under Hængebroen
over det vippende Bræt over Bækken, hun maatte
støtte sig paa mig, jeg viiste hende hele Haven, over halvanden
Time gik vi, jeg førte hende saa til Vogns; fik Brev
fra Robert Watt, som i Dag reiser til Silkeborg. Om Aftenen
læst Zombien og Rabbi Meyr. Ordnet i Dag mine Digte til
Reitzel.

Mandag 5. Ikke ganske klart Veir, gaaet op til Broen
skrevet i Anledning af Grevindens Besøg der imorgen

Et Huuslivs Kjærlighed og Tro

Slaaer over hver Besvær en Bro,

Gjør Vandringen saa let og glad

At Livet er et Skjønhedsqvad.

Kl 1 kjørte Etatsraad Steffens og Dr Diørup til Nyborg for
at gaae til Kjøbenhavn. Efter at de var borte kjørte Greven,
Grevinden, Wladimir og jeg gjennem Skoven ud paa Svendborgveien
og gjennem Byer og over Marker hjem. Om Aftenen
læste jeg [af] »I Spanien« Stykket om Granada. Brev
fra Grevinde Holstein at Vogn henter mig Onsdag i
Korsør. /

Tirsdag 6. Graaligt Veir. Brev fra Fru Hartmann, Brev
fra Frøken Louise Melchior og Fru Melchior. Til Frokost
var her Organisten fra Svindinge: Murrier; ogsaa til Middag,
samt Pastor Bjerring og Dr: Winther; Klokken lidt

13) Grevindens] først skrevet Grevens 27) Murrier ɔ: Mourier

over 6 kjørte Greven og Grevinden op til den fløttede Støtte,
vi Andre og Grev Wladimir gik op til hænge Broen, hvor
paa Taarnene vaiede Grevindens Flag og Danebrog; samt
Guirlander, jeg havde faaet Vaabnerne fløttede op under
Gesimsen hvorved Taarnene syntes slankere. Rækværket af
Grene tæt ved var efter mit Forslag pyntet med grønne
Grene og et Teppe lagt. Et blæsende Musikchor spillede jeg
troer Vift stolt paa Codans Bølge. Greven og Grevinden
gik over Broen, Arbeiderne udbragte et Hurra og fra Taarnet
holdt en Snedker godt og kort en lille Tale, om den Fortjeneste
dette Lystværk havde været for Egnen. Vi gik derpaa
op til Sophienberg (?) Jeg fik Grevinden at føre, vi gik hele
Anlæget rundt, jeg kom særdeles træt hjem, læste dog om
Aftenen og sov næsten hele Natten.

Onsdag 7 Oppe før syv. Fik Brev fra Eduard og Jette
Collin; Brev fra Fru Henriques. Grevinden var oppe at sige
mig lev vel, bad mig komme et følgende Aar og blive idetmindste
en Morgen. Ingenieuren Englis Hansen kjørte med
til Nyborg hvor han[s] Kone og hendes Søster kom fra
Odense (de ere Søstre til Dandseren Hoppes Kone). De gik
til Kjøbenhavn. Traf ombord en Søn af Pastor Fuglesang
fra Slagelse, der hilsede mig fra sin Moder, som nu (oppe i
de 80) boer i Roeskilde. Ved Skibsbroen holdt Vogn til mig
fra Holsteinborg, Kudsken en svær Karl har været Soldat
og ved Dybbelt faaet et Par Kugler i Laaret, een i Skulderen
og een har taget et Stykke af Næsen[.] Venlig Modtagelse paa

4) Guirlander] først skrevet Vaa 8) Vift] først skrevet Dan 18) Morgen ɔ:
Maaned 18) Englis] først skrevet Engels 26) Næsen] først skrevet Næsens,
derefter er et overstreget bogstav

Holsteinborg, her er en Regiments Musiker........ fra
Königsberg med sin Søn, en Dreng, der er Musiker og har
et opvakt Ansigt. Fru Flindt var her og gamle / Fru Grevinde,
den nye Gouvernante, jeg traf paa Reisen herud og
nok en ung musikalsk Lærerinde. Jeg læste Eventyr og særligt
gjorte Peiterpeterpeer Lykke.

Torsdag 8. Graaligt Veir. Brev til Frøken Hallager og til
Boghandler Delbanco. Spadseret i Haven; efter Frokosten
reiste Fru Flindt i Besøg til Gavnø. Om Aftenen læst for
Familien. Musikeren fortæller at han er Ven af Brødrene
Ritzius, veed slet ikke om Heinrichs Død, siger han har hørt
fra ham for ½ Aar siden, men det maa jo være 1 Aar siden
han døde. Det er faae Dage siden jeg talte med Grevinde
Moltke derom.

Fredag 9. Graat Veir tilmorgen, siden opad Dagen bedre.
Brev til Fru Melchior. Efter Frokosten Besøg af Fru Listov
fra Nestved; hun hørte Peiterpederpeer.

Løverdag 10. Imorges Klokken 4 reiste Greven ind til
Kjøbenhavn og vil være her igjen iaften. Stillede igaar
en Bouquet for gamle Grevinde; i et Champagne Glas stod
et Kors af Fyr, bagved Blodbøg, en hvid Lillie og Christi
Bloddraaber, hvide Roser rundt om, og op til Korset en
smuk rød Rose. Idag sendt Brev til Forpagter Holme med
Indskriften til Monumentet for Jacob Scavenius der skal
opreises i Basnæs Have af Godsets Beboere. Brev til Robert
Watt.

Søndag 11. Smukt men koldt Veir. Brev til Grev Moltke-Hvitfeldt

1)........ɔ: Rübner 9) Flindt] først skrevet Flinch 21) Fyr] foran er
overstreget Gran

paa Glorup. Besøg her af Etatsraad Dr Guldberg
Frue og Familie fra Næstved. Jeg var inde i Kirken og hørte
en Prædiken af Fenger. Bundet Bouquetter. Brev fra Fru
Melchior

Mandag 12 Graat Veir. Brev til Fru Melchior, Brev til
Reitzel og til Robert Watt. Det blev op ad Dagen og om
Aftenen det deiligste Veir, men Grev Holstein med Søn kom
ei afsted, da Greven ikke havde faaet sine Sager fra Haanden.
Fra Watt kom i Omslag Figaro.

Tirsdag 13. Sendt Brev til Robert Watt, Eduard Collin og
Goldschmidt, som jeg gav »De smaa Grønne«. Klokken
henved 6 reiste Grev Holstein til Ems og Ulrich Adolph med
sin Huuslærer til Eisen ved Bückeborg i det hanoveranske.
Om Aftenen kom en Hr Westengaard, / med Frue, en Søster
til Frøken Borup, desuden en Hr Hall (?) — Jeg læste
for dem. I Aviserne Skildring af de Franskes Modtagelse her
i Landet, jeg blev bevæget derved. Mageløst stille, deiligt
Veir. Brev fra Watt.

Onsdag 14 Smukt Veir. Idee til Eventyret: »Madamen«.
— Sendt Brev til Frøken Hallager og til Mathilde Ørsted.
Der kom Telegram fra Hamborg at Greven var der og reiste
om Aftenen til Hanover. Her var i Besøg en Søster til Lange,
Botanikeren og to andre Damer. Jeg læste for dem. En deilig
stille Aften med Fuldmaane. Jeg var rørt ved at læse om
Festlighederne for de Franske.

Torsdag 15. Fæle Drømme i Nat, troer at jeg faar ubehagelige
Breve er uhygelig stemt. Skrev i Musikdirecteur
W. Rübners Album:

13) Eisen ɔ: Eilsen

Din Vugge-Gjænge blev sat i Gang,

Hvor Haydn, Gluck og Mozart sang,

Men Arnen hvor dit Huusliv groer

Er under Bøgen frisk og stor

I Danevang. Led Sønnens Haand,

Mens over ham gaaer Sangens Aand,

At han Dit Navn i sit maa skjære

I Træets Bark til Slægters Ære.

Til Middag var her Pastor Fenger med sin Kone og til Aften
Dr Steenbuch med to Frøkner Holm, Døttre af den afdøde
Præst Holm. Jeg læste Gudfaders Billedbog, Coimbra &

Fredag 16. Sendt Brev til Redacteur Bille med Reise Optegnelse
for Schweiz. Sendt Brev til Fru Scavenius i Montreux.
Veiret er i Dag noget graatladende. Igaar Aftes med
Himlen blaa, Luften stille og fyldt med Duft fra Lindetræerne,
Fuldmaanen stod oppe ved Toppen af de to høie
Popler. Før Middagsbordet reiste Rübner og Søn ind til Kjøbenhavn.
Jeg læste om Aftenen. Der stode smukke Tordenskyer
paa Himlen.

Løverdag den 17de. Solskin. Sendt Brev til Fru Kock.
Efter Frokostbordet læste jeg Eventyr og Historier for
Folkene. Brev fra Fru Lund i Hellebæk, Watt og Grev
Moltke Glorup. Til Aften fik / Bodil mig til at lægge to
Dage til Besøget, jeg reiser saaledes ikke paa Mandag men
Onsdag den 21de.

Søndag 18. Sendt Brev til Frøken Hallager og Fru Melchior
om min Ankomst. Tjeneren og siden Enkegrevinden

7) Navn] først skrevet Nat 8) Træets] først skrevet Træer 25) 21de.] derefter
står Bre

sagde mig at Grevinden var blevet syg inat, jeg bestemte
imidlertid at blive til Onsdag, men Paludan Müllers ere
afsagde til idag da den unge Grevinde ligger med Iis paa
Hovedet. Bodil bragte mig en smuk Bouquet til Tak fordi
jeg igaar lovede at blive. Aftenen stille. Brev fra Bonn, (Universitetsbyen)
jeg troer efter Adressen at det ikke er til mig,
ærgerlig og vil ikke aabne det.

Mandag 19. Sendt det tydske Brev til Carl Andersen,
hvem jeg antager at det er til. Jeg har Smerter i Brystet op
under Armen paa venstre Side, Dr Steenbuch saae paa det.
Skrevet paa »Madamen«. Til Aften kom den unge Grevinde
op af Sengen. Fik fra Robert Watt »Figaro« deri »Vænø og
Glænø«. Nøglerne til min Kuffert tabte, søgte allevegne efter
dem, i Stuen og i Haven. Ærgerlig derover.

Tirsdag 20. Da jeg imorges kommer ind i Stuen ligge
mine Nøgler der midt paa Theebordet, der havde jeg ikke
søgt. Smerte i Brystet. Smukt varmt Veir. Til Middag var
Pastor Paludan Møllers Kone her med alle Børnene, de fik
hver Bouquetter af mig, jeg læste for dem.

Onsdag 21. Imorges da Eriksen barberede mig kom allerede
Grevinden med en Bouquet og Bodil; jeg fik Smørrebrød
og Viin med til Reisen. Halv 10 var Vognen for Døren;
halv eet var jeg i Sorø og reiste nu blandt andre med Carstensen
til Kjøbenhavn hvor jeg kom Klokken 5; der var
mange Breve til mig eet fra Portella i Setubal, ligesom et
fra Berlin med Photographier; hun skjød med Urette Skylden
over paa Pigen, da jeg forestillede hende hvor urigtigt

5) Bonn] foran er overstreget Mandag 19. Sendt 18) Kone] ms. har Koner
26) hun ɔ: Frøken Hallager

det var osv græd hun, nu maatte jeg op at trøste hende igjen.
— Fik den Dag ingen Middag. /

Torsdag 22. Gik ud til Wilken Hornemann der undersøgte
mit Bryst da Holdet vedbliver, han fandt at Hjertet slog regelmæssigt;
Theodor Collin er imidlertid kommet til Byen
og kjedede sig derude. Hans Hund er død af at have slugt
en Prop. Var hos Watt tidlig paa Morgenen, han fortalte
mig om Orgiet de unge Franskmænd have havt i »Lysets
Kjælder«. — Til Middag hos Melchiors, hvor der var Billes,
Blochs, flere af Familien, jeg udbragte en Skaal for de Afreisende
og Melchior takkede at jeg var blevet som hjemme
at jeg forekom ham der som Vært først vilde udbringe min
Skaal; jeg følte en Rettelse heri og blev lidt lunet men Fru
Melchior og Bille forsikkrede at jeg tog feil; siden læste jeg
Peiter, Peter og Peer, som Bille og Melchior sagde mig bestemt
ikke kunde trykkes saaledes, der vilde blive sagt af
Nogle at den var uanstændig; jeg læste Nissen og Madamen,
som tiltalte; kjørte med Billes og Bloch i Spoervogn til min
Dør. Bloch gik op og yttrede at han ved Madamen hele Tiden
havde seet Fru M at hun havde Optegnelses Bog &; jeg
blev aldeles ilde stemt derved, dersom nogen af de Andre
eller hun selv havde samme Opfattelse som Bloch, da var
jeg tilvisse et utaknemligt Menneske, jeg blev afficeret, følte
mig meget betaget.

Fredag 23. Sov urolig pintes; kunde ikke udholde det,
vilde ud til Fru M for at mærke Indtrykket, kjørte med
Sporvogn til Grønningen men betænkte mig saa og vendte

10) flere] først skrevet m 12) Vært] først skrevet først 12) udbringe] ud
tilføjet over linien 17) Nissen] N først skrevet S

om, gik til Fru Kock og derpaa til Reitzel hvor Digtene og
Eventyr Udgaven / blev bestemt til Julen, men ikke Reisen
i Portugal før i Foraaret. Besøg af Melchior; nerveus, Besøg
af Koch; gik til Melchior, det var Bøn om at reise til Paris,
om han maatte betale den, det blev en Hemmelighed mellem
os 300 Rdlr bød han mig paa en smuk hjertelig Maade.
Middag med Bloch hos Billes, som nu reise Søndag; vi drak
Champagne; jeg læste efter Bordet. Det er bestandigt meget
varmt hver Dag. Brev til Grevinde Holstein.

Løverdag 24. Gik ud til Drevsens, Fruen var kommet hjem
fra Hellebek, Jonna kommer paa Mandag. Viggo er i Jylland
paa et Blokhuus ved Vesterhavet. Gik ind til Melchiors,
Fruen hjertelig og elskværdig; spurgte mig om jeg nu ikke
tog Watt med, det samme Spørgsmaal kom Melchior med,
jeg fik Lyst men følte endnu det gamle Afhængigheds Forhold
af Collins, hvad vilde disse sige; og har jeg Raad. Vi
kom først tilbords efter 6; jeg har hele Dagen levet af en
Kop Chocolade. Gik hjem henimod 8, fik Besøg senere
af Bloch, som jeg fik til at gaae da jeg vilde ordne mine
Digte.

Søndag 25. Meget varmt Veir. Gik ½10 til Watt som jeg
ringede op, han sov endnu. Kjedede mig den hele lange Søndag;
kjørte ud med Spoervogn til Frederiksberg og besøgte
Edgar Collin og Kone, saae min lille Gudsøn. Gik saa over
til Lehmann hvor jeg traf Franskmanden Forestier, en ung
elegant Herre, han med 5 andre vare komne i Formiddags
fra Sverrig. Spiist til Middag hos Vincent hvor jeg traf
Scharff ved samme Bord. — Gik Klokken 5½ i Tivoli og travede

1) Reitzel] først skrevet Reitser 12) paa] først skrevet ve

om der; traf paa Recke og denne sagde til Franskmændene
som kom at spise til Middag at jeg var der. De hilsede
venligt paa mig og vi talte / med hinanden. Klokken halv
otte gik jeg over paa Banegaarden, for at sige levvel til Melchior
og Frue samt Bille og Frue som reise til Schweiz. Besluttet
at tage W med. Franskmændene reiste med samme
Tog. Jeg kom hjem henimod 9.

Mandag 26 oppe Klokken ½7 og tog en Droske til Banegaarden
og kjørte i varmt, deiligt Veir ud til Hellebek til
Collins, for at see dem og tale om mine Pengesager. Jonna
med sine Børn var her. Jeg besøgte hende og Lunds. Den
svenske Kyst laae saa nær som jeg aldrig har seet den,'Vandet
Blaat og Grønt. Blev indbudt af Krigsministeren med
Collins til Middag, men vi kom ikke; han og hans Adjudant
Baron Haxthausen og en von Prangen kjørte med Vognen
til Helsingør, hvor vi i første Classe paa to Timer foer til
Byen, jeg gik fra Banegaarden hjem.

Tirsdag 27. Taaget Veir, men op paa Formiddagen Solskin
og atter meget varmt; gik til Reitzel og derpaa til Watt,
som var jublende glad for sin Pariserreise. Høedt reiser imorgen
Aften. Gik til Fru Ørsted, de have været en Uge i Byen;
lovet at spise der imorgen. Besøg af Eckardt der præsenterede
den unge Skuespiller Petersen som deputerede i: Man
kan hvad man vil. Middag hos Drevsens i Rosenvænget. Gik
først til Melchiors, der var i Dag kommet Brev fra Forældrene
fra Hanover. Gik efter Middagsbordet ind til Etatsraad
Wedel, som med megen Opmærksomhed lovede mig
Pas; læste for ham og Konen tre af de nye Eventyr. — Det

13) Blev] B først skrevet K 15) Baron] B først skrevet Ha

blev med eet en vaad gjennemtrængende Taage, kom med
Sporvognen til min Dør. /

Onsdag 28. Var hos Reitzel om Arangementet med Eventyr.
Gik til Sparekassen og hørte af Collin at mine Midler
stod godt. Løst Lotterisæddel. Middag hos Ørsteds; vi fik
Karbonade, da jeg spurgte om det var af Sviin blev Mathilde
næsten vred og Fruen da med. At jeg kunde troe at de vilde
begynde med en Ret der var mig imod. Fik Stjernehimlen
af hende. Paa Hjemveien mødte jeg Bjørnstjerne Bjørnson
med Kone og Ciemens Petersen; de blive her nede i Vinter.
Hjemme Besøg af Watt; der var livsglad. Høedt reiser i Dag
med Magnus og er nerveus ved Tanken om at flyve ud, vil
i Paris gjerne boe sammen med Watt. Jeg traf Høedt paa
Gaden. Gik tidlig til Ro med Smerte i Brystet.

Torsdag 29. Ondt i Brystet, Qvalme. Det blev igjen smukt
varmt Veir. Besøg af Bjørnstjerne Bjørnson, som var hjertelig
og deeltagende. »Den Dag at De bliver gammel maa De
døe!« sagde han; gik til Bloch mødte ham, han kom og fandt
Frøhlichs Billeder bedre end Petersens. Sendt Brev til Fru
Melchior i Montreux. Besøg af Carl Andersen, han antog
at det skulde til Stockholm og ikke til Kjøbenhavn, lovede
at gaae med det til Posthuset. Kjørt med Sporvogn ud til
Linds, de vare i Skoven, gik til »Rolighed« hvor jeg spiiste
til Middag med en Herre fra St Thomas. Gik ind til Drevsens
og sagde Lev vel. Følte mig febril og havde Smerter i
Brystet. Ikke stor Lyst til at reise. I Dag ere nok Melchiors
i Basel. Igaar var det lille Williams Fødselsdag, jeg forærede
ham Paetz Billedbog, som jeg har leveret Versene til. /

Fredag 30. Følt mig bedre. Meget varmt og smukt Veir.
Gik til Watt og traf der Edgar i Watts Slobrok, vi talte om

Reisen sammen. Watts Søster kom. Jeg gik til Høedts Moder
og sagde hende at jeg traf sammen med hendes Søn i Paris
og hun syntes glad derover. Gik til Reitzel og ordnede
med de 15 illustrerede Eventyr. — Hævede i Sparekassen 450
Rdlr, gik at kjøbe preusiske Sædler og fransk Guld, tog i
Privat Banken 400 Rdlrs Tegn som betaltes med 15 ȋ
dansk. Correctur paa Saul som jeg bragte til Thiele. Sad for
Frøken Hallager og derpaa for Israel Melchior, vist 6 Gange.
Middag hos Fru Koch med Henny; jeg læste tre Eventyr.
Med mit Bryst bedre. Bragt Bjanko Luno Manuskript til
Digtene, nu er jeg temmelig træt.

Løverdag 31. Særdeles varmt. Mødt Maleren Læssøe som
vil med Familie til Ischia, han sagde mig at der var stærk
Cholera i Schweiz og i Cøln; det sidste forstemte mig da jeg
nu skal den Vei. Gik at kjøbe Sokker, bytte flere Penge;
besøgt Bloch der syntes at han Intet udrettede i Verden, at
hans Billeder dog førte til Intet. Vi sagde hinanden lev vel.
Fik Besøg af Scharff. Jeg driver af Varme; gaaet i Dag uden
let Overfrakke. Spiist til Middag hos Vincent og seet Historikeren
Schjern, der seer ud som han misundte mig og at
han var vred ved at see mig. / Fik Brev fra Frøken Heinke,
hun er pludselig blevet rask igjen og kan gaae; hun er en
trofast Sjæl. Middag hos Vincent. Det er den sidste Aften
før Reisen jeg er hjemme i min hyggelige Stue; maaskee den
sidste for altid; Cholera især kan blive Udgangen. September
Maaned er mit Livs Mærkemaaned, især de 4, 5, 6 første
Dage. Jeg troer at min Død kommer i disse. Er det Sygdom
som skal rive mig bort hvilken Bestemmelse da; jeg

10) Manuskript] M først skrevet D 19) let] først skrevet ov

blev ved Ms Given og opmuntring ført til at gjøre denne
Reise. Jeg kan tage en Ven med som jeg troer vil gjøre mig
Reisen behagelig. 1819 kom jeg i disse September Dage som
fattig Dreng, Eventyrer, til Kjøbenhavn, nu kan jeg flyve
ud til Paris, anden Gang i samme Aar og tage en Ledsager
med. Hvilken Naadegave! og jeg er uden al Fortjeneste for
Villie og Pleie af det Gode hos mig. Herre Du er med mig,
slipper mig ikke selv hvor jeg springer over Mosegrund!
Herre styrk mig i min Døds Stund, vær mig god i Døden,
som Du var mig i Livet! — /

September

Søndag den 1ste. Uvis om W tog afsted i Dag eller ønskede
at blive Dagen over. Paa Formiddagen Besøg af Musikeren
og hans Søn, der bragte mig smukke Blomster. Jeg
deelte disse med Fru Eckardt hvor jeg spiiste til Middag med
den unge Skuespiller Petersen som har debuteret i man kan
hvad man vil; forrige Skuespillerinde Frøken Østerberg var
der, jeg læste tre nye Eventyr for dem. Klokken 7 kjørte jeg
ud til Banegaarden, det var voldsomt varmt, jeg var febril
havde aldeles ikke Lyst at gaae tilsøes, men vilde hellere
ligge over i Korsøer, W, skulde afgjøre det, han var for
Søen, men vilde som jeg, efter en febril Vaklen bestemte jeg
mig og tog Plads lige til Hamborg. Melchiors vare ude at

2) troer] derefter er overstreget at faae 5) til] først skrevet og 9) vær] v først
skrevet h 10) Livet! -] derefter følger tre ubeskrevne blade; på den sidste side står
nederst ik 12) Søndag] derover er overstreget Sø 15) deelte] først skrevet sag

sige Lev vel med Blomster og gav mig et Hurra. I det vi
kjørte i Vogn sammen med Hersprung og Kone, brød Uveiret
løs; Lynet slog ned i Horizonten, jeg var noget ilde der
ved; vi fløi i Mulm og Lyn ud til det Uvisse i Natten; ved
Roeskildestation kiggede Hjalmar Collin ind til os; Klokken
lidt over 10 naaede vi Korsøer. En klar Stjerne lyste paa
Himlen, Uveiret var draget bort. Vi kom i Mørke ombord
paa Hermod, hvor en lille Lygte, som i Casino siger alt er
udsolgt lyste [for] os og her var ogsaa Alt udsolgt; Skibet
overlæsset med Gods. I det vaade Veir i Halvmørke, ravede
jeg forud hvor de sagde Kahytten var, jeg saae som Rasmus
Montanus kun Køerne ind i Rumpen og beqvemmede mig
ikke til at stige ned, fik fat i Capitainen Lund, en Broder til
Lund hos Kronprindsen, han lovede at skaffe mig en seperat
Kahyt og jeg fik den eneste der var for Een. Watt maatte
ligge i den større. Den store Spisesal blev indrettet til Sovested
for de mange Damer. Veiret var stille og godt. Jeg sov
vist 1½ Time /

Mandag den 2den Klokken fire kom jeg op. En Dame
sagde at det havde været Lyn og Torden hele Natten og
Søen oprørt; det maatte jeg benægte; Søen var rolig, det
ruskede og Kysten laae i Taage. Klokken 5¼ i Land og i
Omnibus til Banegaarden 6¾ afsted i Coupe med Watt, Hr
og Fru Hersprung, en Fru Simonsen og en svensk Dame.
Klokken 9 vare vi i Hotellet d Europe, jeg fik Værelse til
Gaden, W til Gaarden. Spiiste Frokost sammen; han gik saa

2) Hersprung og] først skrevet Hersprungs 4) det] først skrevet den 8) Lygte]
først skrevet Lykte 10) Halvmørke] først skrevet halmmørke 11) Rasmus]
først skrevet Jak 16) Den] først skrevet Jeg 24) Dame] først skrevet Dag

i Havnen med dem, jeg drev lidt om paa Gaden. Ved Middagsbordet
kom Fru Hersprung og bad os tage sig af hende
da Manden var træt og havde lagt sig. — Vi fik ligeover for
os Politimesteren fra Odense Etatsraad Kock og hans Frue,
der komme fra Paris og Schweiz. — V havde Lyst at komme
i Cirkus Rentz og tog med Hersprungs derhen. Jeg [drev]
ene om, gjennem Polypgaden og kom hjem. Mine Naboer
ere unge Piger, der hvine og lege med en lille fiintbjæffende
Hund, spille dernæst særdeles slet paa Claveer. Natten drager
op med fæl Musik Hundebjæf og Bømehyl. Da Klokken
var halv elleve kom Watt hjem med Hersprungs, jeg sagde
at jeg blev til opad Dagen.

Tirsdag 3. Sov til henimod 9; kjørte Klokken halv eet
ned til Dampskibet; det blæste noget koldt; jeg fik Watts
Kappe om mig; Kysterne smukt solbelyste; jeg var noget
forfrosset da jeg kom til Haarburg, men efter en halv Flaske
Viin og god Frokost kom der Varme i Blodet og nu gik det
afsted med Watt, vi to alene om hele Coupeen. Da vi nærmede
os Lehrte troede jeg at vi vare / komne forbi og paa
Vei til Braunswig, jeg blev febril, men det var ei saa, henimod
ni naaede vi Hanover og fik i Hotel royal de to eneste
Værelser der vare ledige i første Etage. Spiiste til Aften og
sladdrede med Watt, der fik Lyster, men som jeg bad ham
styre til vi naaede Frankrig. Klokken blev over elleve før jeg
kom iseng.

Onsdag 4. Gik med Watt lidt om i Hanover, saae Theatret
uden paa; det var Træ-Marked. 12½ reiste vi og traf paa
Banegaarden Julie Kjærulf med Læssøe hans Børn og Caroline

6) [drev] ms. har blev

Hanck, som reise til Italien. Vi kom i samme Coupé,
lille Axel og Emmy leed stadig af Tørst. Caroline var glad
ved Alt hvad hun saae, Børnene ved den første Tunel. Møller,
Søn af Ludvig Møller var med Læssøe, jeg saae Caroline
Hanck læse i hans Digte som skulle komme ud, og jeg skrev
paa Omslaget et lille Vers til ham som han glad takkede mig
for. Klokken 9 naaede vi Frankfurth og jeg med Watt toge
ind i Weidenhoff og efter Vrøvl med Værelser fik vi dog to i
første Etage. Spiiste og gik til Ro.

Torsdag 5. Kjørte Klokken 10½ fra Frankfurth; paa
Banegaarden ventede Frøken Kjærulff for at sige mig Farvel
da hun med Læssøes blev til næste Dag, da lille Emmy havde
været syg om Natten. Vi fløi afsted med Iiltoget; Veien var
smuk, Schwar[z]walds Bjerge, Solvarme men frisk Luft, jeg
leed af Tørst men fik Intet før vi Klokken 5½ naaede
Frankfurth hvor man spurgte om Pas; vi toge ind i et gammelt
Hotel: / das rothe Haus. Først ville de have os paa
Loftet men jeg sparkede ud og saa fik [vi] første Sal med
Husets eneste Balkon, Granattræer i Potter og 2 Skildvagter
for en General, men vi have dem; de fik Lov at gaae hjem
da det blev Aften og Ingen kunde see dem. Watt er elskværdig,
ung og prægtig som jeg gad være det. Tappenstregen
gaaer, saa det ryster i mig og det gamle Huus. Den gamle
Dom staar og bryder sig ikke om vor Visit imorgen den er
har faaet Besøg af al Verdens Stormænd og dens Smaamænd
og Koner have ladet deres Navne hugge ind i de gamle
Klokker og troet at Navnene skulde ringe ud i Verden, ak de
ere dødfødte og hænge kun som Rust paa Klokken; Aftenen

16) Frankfurth ɔ: Strassburg 21) elskværdig] først skrevet som

smuk, vi ere [i] Frankerige, jeg er ung, 62 Secunder gammel
i det store Evigheds Aar. — Saa Lille kan man trænge til
[at] sove og nu vil jeg sove.

Fredag 6 Meget varmt; sov i Stue med Watt, efter Kaffen
gik vi ud i Byen, det var Markede, vi kunde neppe trænge
os frem mellem Koner og Piger der kom som belæssede
Pomoner, af Tverveie naaede vi Kirken, der synes som støbt
i een Gydning, med Philigran-Arbeide i Steen; et / Skjønheds
Billed af gothisk Kunst, Søilerne slanke som var hver
et Bundt Pile. Vi saae Mester Blodløs røre sig i det store Uhr.
Klokken var 10 og Skikkelserne bevægede [sig,] Døden slog
Slagene an, den gamle Time gik og den ny Time stod som
Barn og ventede paa sin Vandring. Under Uhret traf jeg
min lærde Ven fra Bordeaux, som jeg altid skal møde. Han
var med Kone og Søn og boer i samme Hotel som vi. Ude
brændte Solen, vi gik forbi Davids Monument for Guttenberg.
Den gjør Indtryk af Portræt-Liighed, medens Statuen
i Mains, som Thorvaldsens formede er ideal og om jeg tør
sige Dysseldorpher Tydsk. Paa Pladsen Kleber, hvor vi boe
staaer Klebers Statue, i grøn Uniform kan man sige, Veir
og Vind har ladet Figuren svede Spanskgrønt, saa den ikke
ved Malning kunde gives mere grøn. — Hjemme Besøg af min
lærde Ven og Sønnen; hørte at Amés Fader var i Bordeaux
faldet død om paa Gaden og da Ingen kjendte ham bragt
paa Morguen. Watt skrev til sin Figaro, jeg skrev Brev.
Spiiste ved Table d hote Klokken 12¼ og kjørte til Banegaarden
½6, først en Time efter kom vi afsted, to Damer

1) Secunder] først skrevet Minutter 9) Søilerne] først skrevet Buerne 11) 10]
foran er overstreget Tid

og to Herrer vare allerede i Vognen, det trak paa mig, den
ene var dog menneskelig for mig, den anden saae ud som en
Slagsbroder men han med Dame forlod os henimod Kl 11.
Det var en smuk Aften, Stjernerne kom frem om Natten, da
jeg havde gjort mig magelig; vi fløi afsted gjennem smukke
Egne.

Løverdag 7. Jeg frøs imorges da jeg vaagnede; Klokken
omtrent 5 kom vi til Banegaarden; men fik en slet Hest og en
f jottet Kudsk, kom henimod Kl 6 til Hotel Place royal hvor
vi fik Værelser i 4de Etage for 6 Frank med Servise, jeg
finder min Stue ganske hyggelig. / Bragt Brev paa Posthuset
til Fru Collin og fandt Brev fra Christian Winther. Spiist
Frokost i 100 000 Colon med Watt og Gregoir, den sidste
meget gemytlig, drak saa Kaffe; jeg gik hjem at hvile ud;
sov til henved tre og da med Watt til en Caffe hvor vi traf
Genevey med Redacteuren for La Situation, denne sidste
tør og ikke indladende mod mig, Genevei var først omfavnende
og glad ved Watt, men kom mig lidt efter lidt mere
imøde og var tilsidst hjertelig. Vi drak Øl sammen. I Caffe
Regense traf vi Lieutenant Holst fra Kjøbenhavn. Da jeg
kom hjem opdagede jeg at have glemt min Tegnebog, rimeligviis
i Caffeen hvor jeg traf sammen med Genevei, Penge
var der ikke i den, men miste den vilde jeg ikke gjerne, jeg
fik derfor ingen Hvile men skyndte mig derhen; gad ikke
gaa hjem igjen og drev 1½ Time omkring og spiiste da med
Watt i Palais royal; i Caffe regence kom en Svensker Hr
Schmidt og bad mig sige til Jonas at Mikrostopet var sendt
ham. Traf Hansen, som Kjøbenhavns flau[e] Vittighed

8) 5] først skrevet 6 18) ved] v først skrevet m

kalder Spidsmusen, han var saare elskværdig mod mig, og
endnu mere Islænderen,........ der kaldte mig en ægte
Cosmo[po]litisk Digter, naturlig og sand. Gik hjem henimod
9, efter en ret bevæget Dag.

Søndag 8. Klokken lidt efter 8 bankede det paa min Dør,
det var Kammerherre Wolfhagen som gjorde mig Visit; vi
sladdrede en halv Time sammen, han fortalte at den gamle
Landgreve var død. Jeg gik alene i Caffeen. Det er meget
varmt. Besøg af Geneway der forærede mig sit Portræt. Klokken
blev 11 før Watt og jeg i smukt Veir kjørte til Udstillingen.
Alt var mere velordnet end tidligere. Spiiste Frokost
i dansk Cafféé; Wolffhagen / samt Herssprung og Frue vare
med. Vi gik over i Haven saae Aquarierne og prægtige Blomster.
Traf Hammerich der var utilfreds med de svenske
Sangere, at de havde været mod ham og Danmark. Klokken
blev over fire før vi kjørte Hjem. Jeg hvilede lidt. Opvarteren
har drukket det Halve af min Conjak seer jeg. Middag
i Haven paa Børspladsen med Wolfhagen Watt og Hirschsprungs.
Det koste[de] 12 Frank, vi drak Kaffe sammen
og de andre drog i et japanesisk Theater, jeg gik hjem
før 8.

Mandag 9. Graat Veir. Gik ud Klokken ni; da jeg kom
tilbage en Time efter laae endnu Watt. Traf i Cafee Regence
Dr: Arendrup. Efter Frokost forlod W mig for at gaae til et
Møde paa Udstillingen, vi sees ikke mere i Dag. Jeg travede
i dryppende Sved frem og tilbage af rue rivoli ned til Theatrene
lyrique og Chatelet og kom træt tilbage, det var hele
Udbyttet. — Fik Brev fra Fru Melchior og hendes Mand i

23) Traf] først skrevet Traff

Montreux. Gik i Theater Chatelet og saa Cendrillon, de tre
første Act[er], der var aldeles fuldt, frygteligt varmt, det
naive og rørende aldeles ubehjælpelig privat Comedie, Cendrillon,
paaklistret Naivitet, hun sang slet og uden Stemme,
men fik saa stærkt Bifald at jeg blev ærgerlig. Det Komiske
maatte jeg først vænne mig til, det var efter dansk Opfattelse
for stærk, men dog tænkt og naturligt, Fremstillerinden af
........ var saagar genial. Der var en dramatisk Færdighed
hos Flere. Det var et Fee-Stykke, men rettere et See-Stykke,
et Caleidoskop med glimrende Farver, et Stereoskop
med maleriske Billeder og Grupper. Ilden dryppede ned i
Ildspanden, det electriske Lys spillede Helterollen, snurrige
Indfald var der af Forfatteren, som da Cendrillon har tabt
sin ene Skoe, alt [var] hun i Besiddelse af en Anden / efter
tredie Act var jeg træt og kogt, gik saa hjem og traf i Caffe
Regence Kammerherre Wolfhagen.

Tirsdag den 10. Sov til Klokken 9. Gik med Watt i Duvals
Bouillon Kjøkken, der var aldeles overfyldt af Mennesker,
net indrettet, men jeg manglede al Appetit. — Skrevet og
sendt Brev til Fru Melchior i Geneve og Fru Johanne Melchior
i Kjøbenhavn. Tog en Vogn og kjørte med Watt ud
i Bois de Boulogne der var frisk Luft og grønt Græs. Vi
spiiste saa i Palais royal og gik derfra op at see paa Fruentimmer;
jeg gik aldeles uskyldig derfra, men havde talt en
heel Deel med det stakkels Barn, som jeg havde ondt af og
som undrede sig over at jeg kun vilde snakke med hende.
Watt gik i Theater royal. Kom saa hen i Caffeen hvor jeg

14) [var] ms. har hvad 17) Tirsdag] først skrevet Onsdag 20) Geneve]
G først skrevet S 21) Kjøbenhavn] foran er overstreget Paris

talte meget med Frøken Sønderskou, der var opfyldt af den
»Reenhed« der var i mine Digte, jeg tænkte Du skulde vide
fra hvad Huus jeg i dette Øieblik kommer; dog jeg kom jo
uden at have handlet mod noget af de 10 Bud. Klokken blev
½1 før Watt kom hjem, saalænge sad jeg oppe, følte mig
træt, vi sladdrede, røg Tobak og drak Viin Klokken blev 1.

Onsdag 11. Meget varmt; sov til 9, fik da Besøg af Callon
og Wolfhagen. Callon bød os i sin Loge i store Opera iaften.
Aftalte med Wolffhagen at spise med ham her i Hotellet
Klokken 6, Maleren Gertner spiser med. — Begynder at være
træt af at være her. Gik ud i Legationen hvor jeg traf Bille
og sladdrede med ham. Jeg er stærkt forkjølet. Han fortalte
at Kronprindsen blev nu forlovet med den svenske Prindsesse.
Watt hele Dagen ude. Jeg spiiste Table d hote her i Hotellet
med Kammerherre Wolfhagen og Maleren Gertner, / kjørte
saa hen i den store Opera i Callons Loge hvor vi hørte le
Trovere og saae Balletten La Sourd, som er nydelig at see.
Ligeoverfor i Loge sad Attachee Bille med Fru Bülov og en
anden Dame. Efter 12 gik jeg i Caffe Regence drak Øl og
kom hjem halv eet, den var over eet da Watt kom at besøge
mig og nær to da jeg træt slukkede Lyset.

Torsdag 12. Brev til Watt fra Høedt han kommer her ikke
før den 22-24, saa længe har jeg ikke raad til at drage det
ud. Kjørt Watt ud til Jernbanen Saint Lazare og tog selv til
Udstillingen hvor jeg drev om med Wolffhagen og Professor
........ fra Landbo Høiskolen ved Kjøbenhavn, han var med
Kone og to Døttre. Sendt Brev til Carl Bloch. Spiist til Middag
med Watt i en Restaration til 11 Frank for to. Fra Caffeen

1) Sønderskou ɔ: Sønderup

gik vi til Opera lyrik og hørte Gounods Romeo og Julie, der er
interesant og af Betydning, men vil neppe hjemme gjøre Virkning
som Faust, skønt det [skulde] glæde mig paa Musikens
Vegne. Efter 4de Act gik jeg hjem til Hotellet før de Andre.

Fredag 13. Vaagnede inat, omtrent Klokken 4, det var et
voldsomt Tordenveir, jeg vilde aabne Balkondøren, men
Regn og Vind var imod. Idag er Luften mere reen, men
graa. Efter at have spiist en dyr Frokost i Caffeen. Kjørte vi
ud til Jernbanen Lazare, her traf vi Gregoire og snart kom
Hr........ med sin Cousine Fru Schulz og en Berliner
Baron,........ der er Maler, samt en Meklenborgerinde
vi kjørte i Regnveir til Meudon, et nydeligt lille Landhuus
med Have og Udsigt til Paris, der var en meget glubsk Alpehund.
Vi kom først tilbords Klokken 7, man sagde mig
smukke Ting, Talen var noget vel fri jeg udbragte Skaal for
la coeur, 1 Esprit og l'Ino/cence! man spurgte mig om jeg
holdt af de franske Damer og jeg svarede at jeg ønskede at
de franske Damer maatte elske mig saa høit som jeg elskede
de danske. Fruen fortalte at Cora Perle var optraadt i det
lille Bouffé Theater og havde ladet hos Portneren hænge Nøglen
til hendes Soveværelse og derpaa skrevet Prisen, hvor
mange Frank. Fru Schulze oversate strax fra Tydsk Alt hvad
jeg sagde, og [jeg] bad hende tilføie at det var for at mine Ord
kunde underlægges Musik. Hun ønskede at oversætte nogle
af mine Eventyr og »Kun en Spillemand«. Klokken blev 10
før vi kom afsted; W og jeg kjørte op til Opera comique hvor
han gik sin Vei, og jeg til Cafeen, et Qvarteer efter kom han
og vi sladdrede længe med Lieutnant Holst.

19) Fruen ɔ: Fru Philarète Chasles 19) Perle ɔ: Pearl

Løverdag 14 Blev tidlig vækket af Pigen der troede at jeg
ringede. — Senere Besøg af Wolffhagen. Drev om; havde
tyndt Liv. Det er graat Veir i Dag. Klokken 6 indbudt ved
Genevay at møde i Caffé Mulhause for at spise med flere
af de franske Journalister, Watt og Lange ere ogsaa indbudte.
Vi gik hen til en stor Restauration paa Boulevarden hvor vi
fik et elegant og lyst Værelse, jeg fik Plads mellem Genevé
og Redacteuren af La Situation. Tarbé spillede »Landsoldaten«,
men da han senere begyndte paa Marseillesen, bød Redacteuren
ham at holde op da det kunde høres paa Boulevarden,
satte sig saa selv paa Claverets Taster. Tarbé spillede
og sang: Roselille. Der blev udbragt Skaal for de danske Venner
og særskilt af Genevé for mig. Der vare flere smukke
unge Mennesker. Redacteuren af Charivari........ der
har et godmodigt dansk Ansigt sluttede sig til mig; efter Bordet
kjørte vi i fire Vogne ud til »Mabille«, / det var glimrende
oplyst, Lampe ved Lampe straalede i det Grønne, Vandene
pladskede, en deilig Grædepiil hældede sine Grene og
Maanen skinnede rund og klar paa det Hele. Jeg gik med
Genevé, hvor blev les deux augures? spurgte Tarbé og tydede
hen til til et Billed i den franske Afdeling. Der kom en Deel
Tøse om os, to dandsede Kankan. Efter et godt Qvarteers Ophold
forlod jeg dem Alle, tog en Vogn og kjørte lige til Hotellet.

Søndag 15. Watt tog paa Landet, jeg drev om, kjedede

7) et] først skrevet en 13) særskilt] først skrevet særskjilt 15) Ansigt] ms. har
Ansingt 21) Deel] D først skrevet h 23) Hotellet.] derefter er overstreget Middag
med Wolffhagen (som gav Champagne) Frøken........ Gertner,
Schmidt, Dr Wrovlesky til Middag i Hotel d'Allemagne, hvor vi spiiste og
drak godt, jeg vilde saa skilles fra dem og drive alene om, men de fik mig i
Regence hvor jeg sad og fortalte for dem til Klokken var elleve.

mig, syntes at det var galt at anvende saa mange Penge da
jeg nu var mæt. Havde Nød med at faae Plads i Sporvognen
ud til Udstillingen. Der saae jeg en Deel jeg endnu ikke
havde seet. I Spoervognen hjem traf jeg Lægen Bruun fra
Odense der nu lever gift i Altona. Imorges traf jeg i Caffee
Regence Hr og Fru Warburg fra Altona. Middag i Hotel
d'Angleterre med Wolffhagen (som gav Champagne) Frøken........
Gertner, Schmidt, Dr Wrowlesky. Drak og
spiiste godt, gik saa til Caffe Regence, jeg [havde] helst været
min egen Herre; jeg fortalte Historier for dem til Klokken
gik til 11 og var da i Hotellet.

Mandag 16. Watt kom først hjem fra St Cloud imorges
Klokken tre. I Cøln er stærk Kolera 30 døe om Dagen, jeg
tænker at gaae over Badenbaden. / Besøg af Gregoir der
talte om fransk Oversættelse af mine Skrifter. Frokost med
Watt. I Eftermiddag er jeg alene drevet om og see udenpaa
den store nye Opera med alle franske tydske og italienske
Componisters Statuer uden paa. Gik i et Par Timer paa
Boulevarden og kom meget træt hjem. Den infernalske Madlugt
der trænger fra Kjøkenerne under Fortougene de plantede
Træer som sætte andengang Blomst for at døe. De
prægtigt klædte Qvinder med den rige Haarvext, det tynde
Haar lagt hen over store Bukler, Alt falsk, Farven, Friskheden,
Lampelys. Til Aften drev om af rue feydeau og blev meget
standset af Fristerinder, men jeg gik hjem. I Caffeen traf
jeg den svenske Digter Blanche vi aftalte at mødes imorgen
paa Udstillingen.

5) Caffee] C først skrevet H 9) [havde] ms. har var 12) Mandag 16] derefter
er overstreget Kjørte med S

Tirsdag 17 Meget koldt. Watt var slet ikke i Humeur;
Greogoir kom til og vilde med paa Udstillingen, jeg gav
Vogn og Frokost. Traf en fremmed Diplomat fra Kjøbenhavn
som kjendte mig. Talte med Blanche og kjørte til
Frøhlich og Callon, Ingen traf jeg. Frøs og havde nogen
Frygt for at blive syg.

Onsdag 18. Meget koldt Gik til Callon og hævede 300
Rdlr dansk. Hele Natten febril da jeg troede at Pengene ikke
slog til. Correctur fra Reitzel paa Digtene. Høedt kommer
iaften. Spiiste i den store Restauration la France i Pasagen,
her var overfyldt med Mennesker; varmt og Madlugt. Gik
saa i Caffee og derfra til Leon, siden fulgte jeg Watt et
Stykke ud til Jernbanen, men da jeg naaede Regence blev
jeg syg, skulde kaste op men kunde ikke; gik saa i Regence
og drak Punch americain 10½ kom Høedt med Watt op
til mig.

Torsdag 19. Smukt Veir, føler mig vel. Drak Thee med
Høedt. Klokken 4 var Watt og jeg i Bureau hos Grenier /
hvor jeg traf Vicomte de Coetlogon og flere Medarbeidere;
Localet elegant; kjørt ud hin Side Colomb, hvor »Prince
charmant« fra Chatelet eier et Slot med en deilig Villa; ligeover
for ligger en lille Cotage her boede min franske Ven
........Redacteuren, med sin livlige lille Kone; før Bordet
spadserede vi hen og saa en Villa der var tilleie. (24 Train
gaaer og kommer hver Time paa Banegaarden.) Vi fik en
god Middag, jeg sad ved Fruen og udbragte Skaal for Børnene

1) Humeur] derefter er overstreget han har en 11) her] foran er overstreget fæl
eller føl 19) Coetlogon ɔ: Coëtlogon. Først skrevet Coetlogoun 25) og kommer]
tilføjet over linien 25) paa] først skrevet fra

»l'avenir«. Fruen venter sig tredie Gang. Der blev
sjunget en Sang til Danmark med Musik af Roux som var
tilstæde. Klokken ¾11 kom vi først paa Banegaarden i deiligt
Veir og var ½12 i Regence hvor vi traf Høedt.

Fredag 20. Smukt Veir. Kjørt med Høedt og Watt ud paa
Udstillingen; Høedt var meget opfyldt af det Hele. Om Middagen
skulde vi spise sammen med Wolffhagen, det blev
Torden og Lyn, vi stode i Buegangen ved Hotellet, regnede
skyllede ned; endelig naaede vi over i Palais royal, jeg gav
W Billet til Theatret og gik selv hjem.

Løverdag 21. Hævet de sidste 100 Rdlr hos Calon. Grev
Sigismund Scheel kom og vil boe i mit Værelse naar jeg
imorgen reiser. Wolffhagen og Watt plaget mig meget for
at blive en Dag længer. Brev fra Jette Collin. Photographier
fra Melchior. Kjørt ud til Vicount Chautelegon, der var
Grenier der fortalte fæle Historier om Madmsels Liderlighed[,]
om Mad[m]s Schneider selv om Georg Sand. Han sagde jeg
var naiv! hvilken Uskyldighed; vilde fortælle en Historie
derom i sit Blad, naturligviis kun sagt i Spøg. Det var en
smuk Middag. Kjørt Watt i Warietet. / Jeg var ikke oplagt
til at følge hans Raad, men gik i Caffe Regence, her kom
Greogoire med en ung Digter og vi sladdrede til elleve. Brev
til Reitzel og Photographier til Jørgensen.

Søndag 22. Oppe Klokken 8, pakkede ind, gav for mange
Drikkepenge. Kjørte Klokken 11 og var ¾ Time paa Banegaarden,
før Greogoir kom at sige Lev vel. Kjørte i første
Klasse til Epernay. Watt sov den meeste Tid; noget over

12) Sigismund Scheel ɔ: Siegfried Scheel 15) Chautelegon ɔ: Vicomte
de Coëtlogon 22) Brev] foran er overstreget Igaar

4 om Eftermiddagen var vi der og først Klokken 6 var Middag,
spiiste godt, drak Champagne, talte gemytlig og Klokken
9 var jeg i Seng.

Mandag 23. Drømt infernalsk om de tre store Hunde hvis
Lænke naaede heelt over Gaden og som blev Mennesker
med store Negle der kradsede mig. Smukt Veir. Klokken elleve
kjørte vi fra Epernay; man sagde os ikke at Toget kom[,]
ikke i hvilken Vogn vi maatte for at naae Kehl, tilfældig
hørte vi det. Der var en fransk kjedelig Herre jeg følte Antipathi
imod; vi kom i Nancy i den rette Vogn hvor vi traf
en Herre fra Karslsruhe der var meget forekommende; jeg
bad ham hilse Devrient og da jeg nævnede mit Navn spurgte
han om jeg var i Familie med den berømte Andersen, »hvorledes
berømt?« spurgte jeg. »Durch den Mährchen« sagde
han, vi byttede Kort; han havde ledsaget Storhertugens ældste
Søn; han talte om Storhertuginden som jeg har talt med
da hun var Barn. Vi skiltes i Kehl hvor Watt og jeg tog ind
i Verthuset »Salmen« hvor vi spiiste og drak godt og det var
mærkværdigt billigt. /

Tirsdag 24. Oppe Klokken 8. Vi kjørte fra Kehl i Regnveir,
og kom i Vogn med to aldeles vilde franske Fruentimmer,
der i Spøg bankede hinanden, nappede deres Cavaleer
i Laaret. I Oos skiltes vi fra dem og tog i Badenbaden ind
Zum Hirsch hvor Watt og jeg fik Værelse sammen paa første
Sal, vi fik en særdeles god Middag, gik saa ud i det graa
Veir, til Kuursalen, Musiken spillede; vi troe at have seet
Kongen af Preusen, i det mindste var der en mærkværdig

4) hvis] først skrevet der 7) os] først skrevet ogs 10) vi traf] foran er overstreget
vi 18) Verthuset] V først skrevet S

Liighed. — Klokken 7 om Aftenen vare vi igjen dernede, vi
gik ind paa Spillehuset. Der var en ung, meget smuk Dame,
hun satte 1000 Frank af Gangen og vandt en heel Deel. Der
var uhyggeligt stille, som var det Liv og [Død] det gjalt
om. Jeg traf en Dansk der fortalte mig om Lommetyveri her;
jeg følte mig [ikke] ret hyggelig og gik hjem før 8. Watt er
endnu der. Jeg skrev et lille Vers om Spillehuset.

Hvis Billeder og Lamper kunde tale,

De vilde sige: kom til Fest min Ven.

Men Taushed boede i de rige Sale

Man hørte ikkun Guldet rulle hen.

Og unge Qvinder sad med Feber-Gløden

Og kastet Guld og greb den vundne Skat,

Men ude lød et Skud, der griinte Døden

»Jeg vandt et Liv i denne Spillenat«.

I Glands og Stilhed stod de gyldne Sale,

Der Guld og Pulseslag kun føre Tale. /

Onsdag 25 Graat og koldt. Klokken henved elleve tog jeg
en Vogn og kjørte op til den gamle Slots Ruin; Veien gaaer
i Ziksak gjennem en Skovnatur med høie, prægtige Graner.
Lyngen blomstrede, vi kom op i Bjergnatur. Borgen af ikke
ringe Udstrækning, store Træer voxe i den loftløse Riddersal,
vi saae ud af de aabne Vinduer, langs med Muren
er hængt Gulv at gaae paa. Rhinen bugtede sig i den flade
taagegrønne Eng, Vogesserne kunde jeg skimte kun. Rigt
hang Vedbenden ned af Muur og Klipper. Træer var ved
at spalte begge. Det Levende i Kamp med det Døde. Watt

4) det gjalt] det først skrevet Død 6) 8] først skrevet 9 10) boede] først skrevet
boe der

og jeg gik ned til Byen med god Appetit til Middag Klokken
eet; hvilede saa og gik derpaa hen til Promenaden; der kom
Devrient mig venlig imøde, jeg præsenterede Watt og D indbød
os i Theatret hvor den italienske Opera netop var ophørt
og det storhertugelige Theater fra Karslruhe atter tog
fat. Klokken 7 gik vi derhen og fik en heel Loge til venstre
tæt ved den storhertugelige. Theatret er pynteligt, forgyldt,
smukt malet, rødt Klæde i Gangene at gaae paa vi hørte
Mozarts Tryllefløite, Zoraster Hr........ og Papageno
Devrient havde vi talt med paa Promenaden. Hun, som udførte
Pamina, troer / jeg er den unge Dame som igaar i
Spillehuset vandt saa meget Guld og fyldte Watt ved sin
Skjønhed.

Torsdag 26. Klart Veir men koldt; kjørte Klokken elleve
til Jernbanen; da jeg var i Vognen, kom to elegante Damer,
den ene tiltalte mig: »er De Andersen eller ikke?« Det var
Grevinde Ajola, Datter af Betina, den anden hendes Søster;
hun havde kjendt mig og udtrykkede hjertelig Glæde ved at
see mig, presenterede sin Gemal, der var preusisk Gesandt,
de boede i Baden-Baden og bade mig næste Aar besøge sig
her. Dronningen af Preusen var med i Toget og gik Syd paa.
I Oos saae jeg hende. Klokken blev 10 før vi om Aftenen
naaede Kassel og kom ind i Hotel du Nord, et nyt godt Hotel,
men slet bestyret. Alle Værelser bleve strax optagne af Damer,
idet Portieren kun havde Øre for dem, jeg blev gal i
Hovedet[;] først skulde Watt og jeg ligge i en Slags Spisestue

5) Karslruhe] foran er overstreget Karl 6) Klokken] først skrevet Efter 8) rødt
Klæde] først skrevet røde G 9) Zoraster ɔ: Sarastro 17) Ajola ɔ: Oriola
25) idet] først skrevet medens

men senere kom vi op paa første Sal og fik to Værelser sammen;
vi spiiste nede, der sad Officerer og røg Tobak ved
Bordet, der var en reisende Viinhandler fra Rhinlandene der
skvadronerede, han var presenteret for Kongen af Preusen
og Bajren, for flere Generaler og naar man har en militair
Holdning gjør man et andet Indtryk end de sædvanlige Mennesker,
han var varm for det preusiske Regimente og sagde
det vare alle Rhinlændere, de vilde ikke være Franskmænd
/ Opvartningen var yderst slet, jeg hostede i al den
Røg og Sqvalder. Klokken blev 12 før vi kom paa vort Værelse,
her sad jeg med W i Sophaen og fortalte om mit Liv,
den var ½1, da bankede[s] der stærkt paa Døren tæt bag
os og en qvindelig Stemme raabte »stille!« hun var kjed
af at høre os Tale, hendes Seng stod vist op til Døren.
Watt blev rasende og vilde gjøre Støi jeg bad ham for min
Skyld lade være, men han smak med sin Dør da han strax
efter gik, saa det rungede. Jeg blev forstemt; jeg havde
ugeneert fortalt, Alt om mig selv; men at en skjult Ubekjendt
havde hørt og forstaaet det Hele, piinte mig og jeg
sov slet.

Fredag 27 Endnu afficeret; gik paa Banegaarden ½11.
Maatte løbe om vor Tøi som Hausknegten glemte at bringe.
Solen brød gjennem Taagen, vi havde et Par unge Ægtefolk
til Göttingen og en gammel lærd udseende Jomfru som idelig
holdt Vinduet aabent saa at det trak paa mig[.] I Hanover
kom en Herre og Dame, det var en Broder til Fru Tesdorff
paa Falster, han er Senator i Hamborg, de kjendte mig,
havde seet mig hos Kammerherre Clasen. En Hamborg [er]
der ogsaa var i Vognen sagde mig at Manden var Millionær
og syntes at faae Interesse for mig der havde saa rige Venner.

Tog med Dampskib over Elben i den stille kolde Aften
jeg leed af Hoste. Klokken var ikke 10 da Watt og jeg var
i Hamborg Hotel d Europe oppe i fjerde Etage. / Vi spiiste
paa vort Værelse, sladrede til over Midnat.

Løverdag 28 Inat Smerter i Brystet hver Gang jeg hostede,
gik kun ud for at frisereres og bytte mig til danske Penge.
Watt sidder og skriver til »Figaro« hele Formiddagen. Drev
med ham i den kolde Aften.

Søndag 29 Klokken 5 bankede Watt paa min Dør, vi fik
stor Regning, (hans mange stærke Cigarer.) Klokken lidt
over 6 kjørte vi fra Banegaarden ved Damthor. Ved Altona
fik vi von Schildten i Vognen; Regnen skyllede ned det
blæste stærk, halv to vare vi i Fredericia og henved 5 i
Odense hvor vi tog ind i Larsens Hotel.

Mandag 30. Brev med Indbydelse fra Politimester Kock
at komme i Ridehuset hvor de ny Soldater skulde indtræffe.
Besøgt Biskop Engelstoft og der blev aftalt at jeg i November
kom derover og fik den Fest min Fødeby havde bestemt
engang at hædre mig med. Besøgt Excellensen Unsgaard og
Poletimester Koch. — Ridehuset smukt decoreret, med Grønt
og Danebrogs Flag. Bordene overlæssede med skaaren Smørrebrød.
Jeg bemærkede at da jeg sidst var her som lille Dreng
saae jeg her en Soldat løbe Spidsrod, nu beværtedes Soldaten
under vaiende Flag, det var en bedre Tid. Klokken 4 kjørte
[vi] til Jernbanen og fra Nyborg over Beltet med Excellensen
Estrup. Kl 7 i Korsøer, kjørte med Viinhandler Münster
som da vi kom til Kjøbenhavn lod sin Karl bære min
Kuffert op. Brev fra Goldschmidt, som ikke kommer til
at udgive sin Samling og derfor tilbage sendte »de smaa
Grønne«. /

Middagen hos Collins med en svensk Naturforsker fra Jönkjöpping,
gik saa lidt hen til Henriques hvor jeg traf Juliette
og Magnus. Saae i Theatret Goldschmidts Komedie: En
Skavank, der blev godt spillet. — Eckardt kom med Hilsen
fra Kammerjunkerinde Barner, at hun var ingen Charlotte
Corday der kom for at myrde mig og at hun ikke var vandt
til ikke at blive modtaget af Herrer; jeg blev stødt over det
Pjank.

Mandag 7. Gik til Bogtrykker Thiele og ordnede med
Billederne i Suppe paa en Pølsepind, derpaa til Reitzel; besøgte
Watt og derpaa Hødt, da jeg fulgtes ud fra denne gik
en Mand op ad Trappen og hilsede mig, jeg tog ham an for
Prahl der nu redigerer Dagbladet og spurgte om han havde
nyligt hørt fra Bille, Manden studsede, og blev forvirret; jeg
fik saa at vide af Hødt at det ikke var Prahl men Levinsen
som havde ført Sagen mod Bille. Det var en kjedelig Forvexling.
Sendt Et Hefte Eventyr »Psycken« Rosen og Sneglen,
En Moder, i Krydsbaand til Victor Fournel 107 Rue
Notre Dame des Champs, dernæst Brev til ham. Ogsaa
Brev til Fru Melchior i Montreux. Da det var afsendt kom
Brev til mig fra Fru Melchior. Middag hos Henriques med
Neruda. Det er graat og vaadt Veir i Dag, efter at [have]
været hos Bjanco Luno og Klokken ikke var syv opgav jeg at
gaae i Theatret hellere at blive Aftenen i min varme /[Stue.]

Tirsdag 8. Kjørt ud til Drevsens, Fruen laae til sengs, Sønnerne
muntre ved Bordet. I Theatret et nyt originalt Stykke
Kjærlighed og Politi[k], ikke heldigt.

Onsdag 9. Læste hos Ørsteds Gudfaders Billedbog. Sendt

28) Gudfaders] G først skrevet B

Brev til........ i Paris med nogle af mine Eventyr. Saae
en Act af Debatten. Brev fra Fru Melchior

Torsdag 10. Fru Scavenius, Datter og Søn ere her i Byen,
spiiste med dem i Phønix; efter »et Folkesagn« kom Watt og
spiiste til Aften. Siddet for Frøken Hallager.

Fredag 11 Regnveir; ikke ganske vel; siddet for Hansen
til Cabinets Stykke. Sendt Eventyr og de to Baronesser, I
Sverrig og mit Livs Eventyr til Philarete Chales i Paris med
den unge Salomonsen. Middag hos Fru Kcch hvis Fødselsdag
det er i Dag. I Theatret til de to sidste Acter af Kjærlighed
og Politik, talte med Forfatteren, Hr Hindberg der
var der med Fru Rosenkilde.

Løverdag 12 Siddet for Butz-Møller til et Cabinets Stykke,
men Veiret for slet. Brev til Fru Melchior i Montreux. Middag
hos Thiele der bad mig endelig at optegne de mange
characteristiske Anecdoter jeg vidste at fortælle. Saa et fransk
Værk over Thorvaldsen hvori jeg blev omtalt. Regnveir. Besøg
af Bloch.

Søndag 13. Smukt Solskins Veir; sidder for Butz-Møller.
Besøgt Jette Melchior. Middag hos Henriques med Watt
og Frøknerne Price. Saae i Theatret: Debatten i Poletivennen.

Mandag 14. Sendt Brev til Philerete Chales i Paris, været
hos Voss om mine Tænder. Besøg af Professor Høedt og
Emanuel Hansen. Om Aftenen 3 Acter af Hogonotterne

Tirsdag 15 Smukt Veir; spiiste paa Restauration. Besøgte
Israel Melchiors og Watt.

Onsdag 16 Solskin; været at skrive mit Navn hos / Kronprindsen.

1)........ formentlig = Fournel 21) Saae] først skrevet Siddet

Søndag 20. I Figaro stod om Paven og mig; fik fra Helsingfor
fra Topelius »Læsning for Barn«. Conferentsraad
Bang sendte mig sin Eva Homo. Besøgt Frøken Sønderup.
Føler mig glad og Gud taknemlig for hans mageløse Naade
og Godhed mod mig. Middag hos Henriques med Bournonville
og Frue, samt Bloch; til Aften læste jeg de nye Eventyr,
/ og saae i Theatret 1ste Act af fjernt fra Danmark.
Pigen hos Frøken Hallager var i Theatret, jeg havde foræret
hende Billet.

Mandag 21. Besøgt Watt hvor jeg traf Carstensen og
Edgar Collin. Middag hos Collin. Fik Bøger fra den finske
Digter Torpelius. Brev fra Frøhlich, som ærgrede mig. Aften
to Acter af Bryllupet paa Ulfsbjerg.

Tirsdag 22. Brev fra Holsteinborg, Grevinden har faaet
en Datter. Sendt Brev til Grev Holstein, sendt Cabinets
Photographi-Portræt til Fru Serre. Besøg af Carl Andersen
og den svenske Musiker Rubinson. Var i Rosenvænget, besøgte
Fru Heiberg der følte sig træt og anstrængt af sin Bestilling
ved Theatret; talte vel om den unge Wulff der optræder
i Aften. Middag hos Drevsens, Fruen sin sædvanlige
afgjørende Mening. Sønnerne sære Fyre; gik i Theatret hvor
der var stærkt med Partier. Wulff gjorde Lykke, Magnus
klappede med Kraft for Frøken Lange, Stykket tyndt.

Onsdag 23. Graat Veir; forstemt; var jeg rig reiste jeg
bort og det endnu i denne Uge. Gik hen til Watt, sladdrede
med ham; der kom Høedt og senere Poeten Hansen; jeg
fik Watts Kritik mod Wulff mildnet; hjemme Besøg af den
unge Fru Melchior og Frøken Louise Melchior. Kjøbt hos

19) vel] tilføjet over linien

Bings min Buste til Luzie Scavenius. Middag hos Ørsteds;
jeg har følt mig ildestemt hele Dagen; var i Casino, siden i
Kongens Theater; hjemme er jeg gnaven og leed. —

Torsdag 24. Smukt Solskin. Gnaven. Fra Bings kom ikke
Busten før jeg to Gange havde løbet om den; var ærgerlig.
Besøgt Bloch; troer ikke Nogen. Kjed af at være hjemme. —
Han blev forleden indbudt til Melchiors, men nu siger han
ikke at have forstaaet det og skal til Fru Heiberg sammen
med Bjørnstjerne. Gik lidt i Theatret til Fra-Djavolo og til
Henriques /

Fredag 25. Oppe 4½. Klokken lidt over fem fik jeg Kaffe,
et Qvarteer før 6 skulde den bestilte Droske være hos mig,
men Klokken 6 var den endnu ikke kommet, nu sendtes
Caroline, men hun kom ikke tilbage, omtrent et Qvarteer
til 7 gik Frøken Hallager selv for at hente en anden Vogn,
men først 10 Minutter før halv kom denne; jeg var vis paa
ikke at komme med Toget og var lynende vred. Caroline
kom jeg skjændte heftig og foer afsted, kom 10 Minutter før
Togets Afgang. Ærgerlig over mig selv, min Heftighed. I
Slagelse maatte ventes næsten en Time, saa kom jeg i Diligense
der krøb afsted og havde en Landmand med der
vilde ryge Cigar, derpaa Pibe, men jeg frabad mig det;
derpaa skrabede han sine Negle med en stor Kniv og havde
skidne Hænder. I Skjelskjør var Marked; her ventede Forpagter
Fabricius med en aaben Vogn efter mig, da Fru Scavenius
havde sendt sin lukkede til Korsør efter Moltke Hvidtfeldt;
jeg kom til at fryse; fik det lille Værelse ud til Haven,
her er saaledes fyret i Kakkelovnen at jeg nu har Hovedpine.
Kom naturligviis en halv Time senere tilbords end der var
tilsagt. Om Aftenen indtraf Kammerherinde Scavenius og

hendes Datter. Senere kom den unge Scavenius med Frue
født Castonnier. — Gik tidligt tilsengs. Pines over at have
skjændt paa Caroline.

Løverdag 26 Smukt Solskinsveir tilmorgen, senere paa
Formiddagen taaget Veir. I Nat Klokken to kom Otto med
Carl og Peer Scavenius. Sendt Brev til Frøken Hallager. En
Æreport med doppelt Indskrift »C. Castenskjold og L. Scavenius
Lykke og Velsignelse.« / Klokken 4 kjørte vi til Kirken,
jeg med den unge og den gamle Grevinde til Espe; Flag
paa Veien og fra Indgangen til Kirkegaarden og til Vaabenhuset
lagt Brædder, der stode Bønderpiger i deres Hvergarns
Klæder og Huer med Kurve fulde af Blomster. Kirken oplyst
og pyntet med Grønt; Alteret er aldeles Catholsk med
Madonna, som krones. Provst Kofod-Hansen holdt Talen,
den var lang, Begyndelsen philosophisk, senere blev den varmere.
Der blev sjunget 3 smukke Psalmer og til blæsende
Instrumenter. Mange Folk i Kirken, de støiede lidt for meget.
Da vi kjørte hjem var i flere Huse paa Veien illumineret, vi
var 40 tilbords. Moltke Hvitfeldt udbragte Brudeparrets
Skaal, derpaa blev min Sang sjunget; jeg havde tilbords den
gamle Comtesse Tecla Moltke og den unge Frøken Anna
Scavenius. Grev Holstein udbragte Skaal for Fru Scavenius
og senere for mig, jeg udbragte Skaalen for Fru Castenskjold
født Olsen og for Otto Scavenius. Kammerherre Castenskjold
for Kammerherre Scavenius som ikke var tilstæde.
Der blev efter Bordet dandset og flere Gjæster vare da indbudte.
Jeg havde foruden Sangen givet i Brudegave min
Buste i Biscuit. Klokken henved 12 forlod Brudeparret os.
Smukkest var det da vi kom hjem fra Kirken og da under de
brogede Løvfalds Træer en deel Ridende med Fakler, som

havde ledsaget Parret fra Kirken, holdt. Efter Midnat kom
jeg til Ro.

Søndag 27. Det blæser stærk, jeg er forkjølet, sendte Brev /
til Robert Watt hvis Fødselsdag det er imorgen. Baronesse
Weder reiste allerede tilmorgen, jeg sad igaar ved Bordet nær
ved hende, talte med hende og hun behagede mig. Flere af
Gjæsterae toge til Borreby, jeg blev hjemme og læste et
Par Eventyr, særlig for den unge Fru Scavenius født Castoniere;
hun og hendes Mand tog i Eftermiddag til Byen.
Jeg fik et lille Brev fra Bodil Holstein paa Holsteinborg, Tak
for mine illustrerede Eventyr paa Engelsk, jeg sendte hende
iaftes. Læst om Aftenen de nye Eventyr og gik tidlig tilsengs

Mandag 28. Sov uroligt; fæle Drømme, var trykket af
Meisling og afhængig af Collin, baade af den gamle og af
Eduard, i Uro for hvad de vilde sige fordi jeg havde forladt
Meisling. Det er dog mærkeligt hvorledes dette Tryk og
denne Afhængighed kan stikke endnu i Blodet og Tanken;
jeg har været ret trælknuget. Sendt Brev til Clara Heinke i
Berlin. Til Middag kom de Nygifte her, vi drak en Falernerviin,
som Fru Scavenius sagde havde kostet 25 Rdlr Flasken,
den havde ligget fra Lucies Daab. Fik Brev fra Louise Melchior
deri Brev fra hendes Moder i Montreux, Faderen havde
ogsaa skrevet nogle Ord. Til Aften gav Anna Scavenius og
Otto Scenen med Hans og Trine af Poul Møller. I Eftermiddag
reiste Moltke-Hvitfeldt.

Tirsdag 29. Regn og stærk Blæst; Søen ruller stærkt. Sendt
Brev til Jette Collin, Louise Melchior, Fru Melchior, og Maleren
Bloch. — Det er Tusmørke den hele Dag, Regnen pladsker

5) Weder ɔ: Wedel

paa Ruderne, Vinden suser og river Bladene af; det er
ikke Veir til at gaae ud i. Jeg sidder hele Dagen inde, har
opgivet Besøget i Dag paa Borreby. Nu kjørte gamle Frøken
/ Schumacher hjem til sit Kloster ved Slagelse. Til Aften
legede vi at finde Ringen i Meel og spillede derpaa sorte
Peer. Halv elleve gik jeg paa mit Værelse

Onsdag 30. Solskin, men Regnbyger og Blæst. Sendt Brev
til Frøken Hallager. De unge Herrer ere i Dag paa Jagt hos
Grev Moltke til Espe. Med Fru Scavenius og Frøken Lützow
kjørte jeg Klokken to ¼ over til Borreby og besøgte Luzie,
der var ganske hyggeligt; Gemalen var paa Jagt paa Espe.
Vi spiiste til Middag og kjørte Kl 5¼ derfra. Fru Scavenius
fortalte mig om flere Familie Forhold og yttrede at hun
kunde tale til mig saaledes, som ikke til andre Herrer; jeg
var saa reen. Tilvisse var min Tanke det i denne Fortrolighed,
men ellers hvor løs og let er min Tanke. Ud paa Aftenen
kom den unge Hr Collet med sin Frue; senere den unge
Castenskjold med Otto Danneskjold, de to ere indqvarterede
i Værelset ved Siden af mig.

Torsdag 31. Smukt Solskins Veir. Jagtherrerne toge afsted
Klokken halv ni. Sendt Brev til Robert Watt i Kjøbenhavn
og til Fru Serre i Dresden og Frøken Bjerring i Aalborg. Livlig
Frokost med Fruerne Collet, Scavenius og Lucie Castenskjold,
samt Frøknerne Brandes og Lützov, vi spiiste Østers,
Kaviar og drak Portviin, gik saa i Haven og tog Blomster
hjem. Klokken lidt over 5 vare Jægerne hjemme; vi gik til
Bords henimod 6, jeg førte Frøken Lützov og havde til Venstre
Fru Collet født Tofte, der skulde have været min Borddame.

7) Onsdag] først skrevet Torsdag 23) Fruerne] først skrevet Fru

Acter af Kaliffen paa Eventyr; i anden Act optraadte
de franske Dandsere, Mesteren for dem var een af de tre
Grazier og parodierede ypperligt den franske Dandse-Genre.
Phister sad ba[g] ved mig, han sagde han skulde opereres
for Stær næste Aar. Gik fra Casino i det kongelige Theater
og saae anden Act af et Folkesagn; alle de svenske Studenter
vare i andet Parquet.

Mandag 4. Var hos Voss og fik Tænderne filet, han tog
en Tandstump ud. Vexlende Veir med Solskin og Skylregn,
stærk Blæst. Kl 12 Middag seilede de svenske Studenter hjem
til Malmø. Middag hos Eduard Collin; bragte Fruen to
udsprungne duftende Roser, jeg tog dem som Knop i Haven
paa Basnæs, igaar vare de udsprungne i mit Vandglas. Lagt
Vesitkort hos den engelske Minister (som besøgte mig igaar)
og hos den amerikanske Ministerresident.

Tirsdag 5 Melchiors kom imorges til Byen. Var der til
Middag med Maleren Lund og hans Kone. I Theatret Hartmanns
nye Opera Elverpigen med Text af Overskou, denne
særdeles daarlig, uden Poesi, uden dramatisk Bevægelse, kjedelig.
Musiken syntes lappet sammen fra andre Stykker;
gamle Hartmann er født Componist unge Hartmann opdraget
til det, saaledes er min Opfattelse. Skuespiller Rosenkilde
yttrer at denne Opera vil af alle danske Operaer holde sig
længst paa Repertoiret.

Onsdag 6. Var hos Watt, der ikke var ret i Humeur /
Bloch gaar ogsaa tynget af Noget. Middag hos Fru Ørsted.

Torsdag 7 Brev fra Engelstoft om at komme til Odense

3) den] foran er overstreget s 4) ba[g] ms. har bad 25) Onsdag 6] først skrevet
Tirsdag 5 26) Middag] M først skrevet Besø 27) 7] først skrevet 6

og der blive feteret engang, helst den 28 i denne Maaned,
hvorfor just den Dato. Fulgt gamle General Guldberg til
Jorden ved Frederiksberg Kirke. Middag hos Melchiors med
Bloch og Carl Andersen. Aften hos Henriques med Watt; jeg
er meget gnaven.

Fredag 8de. Solskinsveir, men stormende Blæst; kjørte ud
til Fru Drevsen som endnu ligger paa Sophaen, Disputeer Lyst
hos os begge to. Gik hjem i Blæsten og traf Kammerraad
Lange med sin nye Kone, Julie Lumby, vi snakkede sammen.
Sendt Brev til Orla Lehmann med Tak for Indbydelsen
til Søndag. Var hos Kocks sammen med Wilhelm Rode,
sad med Henny Koch i Theatret til anden Forestilling af
Emil Hartmanns »Elverpigen«, jeg fik mere Sammenhold
i den, man kjender Meget fra andre Componister, der er
ingen Eenhed i Compositionen, Kjæmpevise og Gounod.

Løverdag 9. Skulde have siddet hos Voss, men min Mund
var udslaaet og øm, jeg maatte opgive det. Drev om og gad
Intet bestille. Klar skyfri Himmel med Solskin men koldt.
Frokost hos Melchiors. Besøg af Justitsraad Christensen fra
Hobro. Middag hos Collins med Grev Lerche, som Familien
især Theodor holde saa meget af, følte mig ikke tilfreds
der.

Søndag 10 Kjørt ud til Frederiksberg hvor jeg havde Middag
hos Orla Lehmann med Hall, Fenger, Ploug og deres
Fruer, Fru Hauch og Søn og Datter; Bloch, Sonne Rump &
vi spiiste ikke videre godt og havde daarlig Viin. Fru Hauch
opfyldt af den skandaleuse Bog som hun kaldte, de Breve
Professor Hjort har givet ud, der er Breve fra Hauch om

6) 8de] først skrevet 7de 16) 9] først skrevet 8

Phister og Lotte &. Jeg tog derfra Klokken 8, der var mørkt
i / de forreste Stuer og hele Trappen, det var svært at finde
ud; boer man paa et Slot og har Gjester maa man lyse op;
det var en voldsom, vaad Taage, jeg maatte gaae til Jernporten
før jeg fik Spoervogn, gik saa til Henriques hvor jeg traf
Faderen Hartmann med Frue. —

Mandag 11. Var om Middagen hos E. Collin med Grev
Lerche; var ikke tilfreds.

Tirsdag 12. Gik til Engelstoft hvem jeg maatte love at
besøge i Odense omtrent den 28 og da skulde jeg om Onsdagen
den 30 være Byens Gjæst. Gik til Comitémøde hos
Suhr, der er fornem ligesom Tillisch, Hr Jakobsen var for
Fru Jerichau og Enden blev at J skal have 6000 til og vi
have endnu kun 10 Tusinde (det hele bliver 26 000.) Jeg
kan ikke give en Fjerdedeel dertil. — Gik saa til Voss hvor jeg
havde en slem Tour og fik da ogsaa ondt og maatte sige
Bæ. — Middag hos Melchiors og om Aftenen i Musikforeningen,
der saae jeg første Gang Ernsts Enke som vil give
Oplæsning Løverdag

Onsdag 13. Har en Følelse af at blive appoplectisk i høiere
Side, mit Øie tørt, min Fod tung. Var hos Voss og prøvede
Gebisset. Var hos Ørsteds og senere hos Henriques, hvor
Fru Lehmann og Fru Erslev talte mod W, som jeg derpaa
forsvarede og hævdede; saa at de bleve spage. Fik om Aftenen
sendt Albumsblade til Minde om Prindsesse Dagmar,
de sendtes mig fra Comitéen. /

7) 11] først skrevet 9. I ms. står tirsdag før mandag, men en streg i marginen betegner,
at de to datoer skal ombyttes 9) Tirsdag 12] først skrevet Mandag 10 17) Middag]
derefter er overstreget hos Collins med Grev Lerche, var ikke tilfreds. Tirsdag
10 Mandag 20) 13] først skrevet 11

Torsdag 14 Johannes Øehlenschlæger blev gift forleden
med en Bispedatter fra Norge, anden Dag efter Brylluppet
blev han lam paa Tungen og svag i Fødderne, nu sladdredes
der, han har spillet den unge Ægtemand. Det er imidlertid
bedre. Læst Klokken 12 for en Fru Manheimer ude hos
Israel Melchiors, hvis Frue var igaar at bede mig derom.
Gik saa til Voss. Middag hos Melchiors og om Aftenen, det
er idag Øehlenschlægers Fødselsdag i Theatret og saae Johan
Wiehe som Palnatoke. Meget opfyldt af Brevene Hjordt har
givet ud. Der er eet fra Hauch om min Fodreise og mig der
er personligt næsten ærerørig, jeg kaldes Spøtslikker og er en
heel Sølle, min Personlighed drages frem; det første Indtryk
var: Gud skee Lov jeg ikke har skrevet det, hvor det maa
pine Hauch, som jo i de sidste Aar har kaldt sig min Ven og
Beundrer. Hos Tandlægen og leed.

Fredag 15. Folk tale ondt til mig om Hauch men jeg kan
ikke troe det. Var hos Kock Fru Ida sagde at Mathilde, Svigerdatteren,
Datter af Hauch var forlegen ved at samles med
mig i Dag for hvad Faderen havde skrevet imod mig, jeg gik
ind til hende, spurgte om hun troede at det vilde være hendes
Fader behageligt om jeg sagde ham at vort første Mellemværende
jo forlængst var klaret at han maatte ikke tænke
paa den Sag med mig, hun havde Taarer i Øinene og takkede
mig for at gjøre det. (igaar i Theatret Palnatoke, det
var ei den gamle Kjæmpeklang fra Ryges Tid.) /

Løverdag 16. Var hos Professor Voss og maatte næsten

1) 14] først skrevet 13 1) Øehlenschlæger] Øeh først skrevet Col 12) det] først
skrevet jeg 18) samles] først skrevet see 24) gjøre det.] derefter er overstreget
Gik i Theatret

ham ikke tænke over Brevet i Hjorts Bog; han blev blød,
trykkede mig til sit Bryst kyssede mig. Jeg sagde at det Hele
havde for mig nu Intet at betyde, Ingen troede at jeg var
hjerteløs og at det første Indtryk ved Læsningen var: Gudskee
Lov at det ikke er mig, den stakkels Hauch er vistnok
bedrøvet. Og han sagde at Brevet om hans Kone, som han
elskede og Brevet om mig, der var saa personligt krænkende,
brændte ham meest i Hjertet. »Man skal gjøre Regnskab paa
Dommens Dag for hvert utilbørligt Ord«, sagde han, »jeg
maa det allerede her«. Jeg udtalte mig mod Hjorts Hensynsløshed
og han sagde »og nu kommer mit Ungdoms Liv ud,
(det naaer ikke op til Dem) deri har jeg roest Professor
Hjort, han var for mig en Ven da hele Verden havde forladt
mig; jeg har udtalt det«; — »men sagde jeg nu kan De
ikke hædre ham; De maa udelade de Blade,« — Nei, sagde
han, jeg har læst det for Hjorth det maa blive. Men, sagde
jeg saa tilføi bag i Bogen, hvorledes Sagen nu stiller sig;
Hauch ømmede sig, var blød og svag. Jeg sagde det til Konen
og til Sønnen Adam, og de vare af min Mening, Adam
Hauch sagde mig hvor hæftig Faderen blev naar han vovede
at tale mod ham: vil du jeg / skal lægges strax i Jorden. Jeg
følte mig iøvrigt glad ved at have været der og mærkede kun
lidt til det raa Veir med Regn og Snee da jeg gik til Jernporten
for at komme i en Sporvogn. Middag hos Kammerherre
Sick hvor Suhrs og Holmblads samt en amerikansk
Familie var; der fulgte et lukulsk Maaltid, Fasaner, Champagne.
— Jeg læste et Par Eventyr og gik bort Kl 8½.

10) mod] m først skrevet p 15) De maa] foran er overstreget jeg 17) bag]
først skrevet at

Søndag 17. Solskin men kolt. I fyenske Aviser staaer nu
tydeligt at jeg er valgt til Æresborger men at det er kommet
for tidligt i Avisen. Jeg var til Middag hos Henriques sammen
med Ernst s Enke, der holder franske Oplæsninger; hun
synes livlig og naturlig; der var Jerichaus Robert Watt og
Søstrene Price.

Mandag 18. Hver Dag hos Voss, det er en stor Ubehagelighed
med disse nye Tænder. Middag hos den engelske Minister
Mouray, sammen med Worsaae og Frue. Der skal have
staaet i en engelsk Journal at den danske Afdeling paa Udstillingen
ikke svarede til hvad man ventede sig fra et Land
der havde Mænd at opvise som Thorvaldsen, Ørsted, Andersen
og Worsaae. Gjort den engelske Consuls Bekjendtskab,
Konen er norsk og Cousine til Hauch.

Tirsdag 19. Meget koldt. Var i Rosenvænget hos Drevsens
efter at have siddet to Timer hos Tandlægen. Skulde tilaften
være hos Gade sammen med Fru Ernst og flere Bekjendte
men jeg opgav det, saa træt var jeg. Brev fra Fru Boyesen
og en fransk Forfatter Mallefille

Onsdag 20. Gik til Fru Bøyesen det var nogle unge Piger
af hendes Familie der vilde være glade ved at faae mig at see,
men de vare borte, jeg følte mig kjed og leed ved det Stads.
Gik til Mallefille, / som havde et meget lille Værelse i Hotel
d'Angleterre, han laae i Sengen og var forkjølet sagde han,
jeg mærkede det ikke, livlig var han, Phistaine var der, jeg
talte for første Gang med denne. Slidte Klæder hang paa
Væggen det Hele gjorte et mindre hyggeligt Indtryk; Mallefille
vil holde Oplæsninger, spurgte mig om jeg kjendte Redacteurerne,

9) Mouray ɔ: Murray 18) Brev] først skrevet Ons

jeg sagde Bille, men at han var i Rom, nævnede
Watt, gik saa hen til Watt, der ikke syntes oplagt til at føre
en os begge Fremmed omkring, jeg bad ham besøge Manden,
og komme efter hans Personlighed og Dygtighed for at
vi kunde interesse[re] os for ham og han lovede det. Sad 1½
Time hos Voss, hos Fru Ørsted Børnene og Frøken Kongslev,
vi talte igjen om de af Hjorth udgivne Breve; Lose siger
at Biskop Martensen har læst Udhængs Arkene og til Udgiveren
sagt at det var en interesant Bog; Mathilde Ørsted
betvivler det. — I Theatret skulde jeg første Gang see Bournonvilles
Ballet fra ifjor Pontemollo, men da jeg kom i
Theatret var Forestillingen forandret. Hos Henriques traf
jeg Fru Ernst der havde haabet i Aften at træffe mig hos
den engelske Minister, men jeg havde undskyldt mig. Hun
synes naturlig og elskværdig; hun beklagede at hun ikke igaar
saae mig hos Gade.

Torsdag 21. Bragt Fru Ernst et Exemplar paa Tydsk af
»I Spanien«. Brev fra Watt at Mallfille var Broder til den
bekjendte Skribent Mallfille. Var hos Fru Kock, og derpaa
hos Tandlægen hvor efter halvanden Time Ganestykket
begyndte at hæfte sig men da jeg fik det tidligere Stykke paa
skar dette og jeg er hovnet i Ganen / det generede mig meget
at spise; der var hos Melchiors tre Herrer fra Vestindien
som paa Mandag gaae derhen igjen. Melchior udbragte
Capitain Sommers Skaal, derpaa den Capitain[s], som nu
gik med til Vestindien, derpaa min som Æresborger i Odense.
Gik i Comitée Møde paa Charlottenborg og førte min Mening
igjennem, som de Alle snart sluttede sig til, Hertz var ei

2) føre] ms. har føre om 7) igjen] først skrevet ikke 17) 21] først skrevet 23

tilstæde, men senere, da vi vare enige kom Brev fra ham, aldeles
det vi havde besluttet. — Et Øieblik i Theatret til Elverpigen.
Et særdeles koldt raat Veir.

Fredag 22. Solskin og stille, senere blæste det op; jeg fik
igaar af Watt fra Mallefille et fransk Digt til mig, jeg har
ikke læst det endnu; jeg veed ikke, der er noget hos mig som
vender mig fra denne mig ubekjendte Mand. Læste at det
var Fru Heibergs Fødselsdag, kjørte derud; hun havde faaet
smukke Blomster af Skuespiller Wulff og Fru Eckardt. Hun
talte om Hjorts Breve. (Idag stod han da ordenligt tiltalt
i Bøghs Avis). Sagde at Hauch lidenskabeligt havde elsket
sin Kone da han friede; at de havde været nær ved at hæve
Forlovelsen men at det jævnedes i Admiral Wulffs Huus.
Hun sagde at hun ikke vidste Navne for Hauchs Personlighed,
men han sagde i Dag Eet, og imorgen et Andet, han
smigrede og huk; Middag hos E Collin med Apotheker
Bogøes, jeg havde unge Fru David tilbords, hvor pjattede
hun æstetisk og sværmede for Ibsen, som hun sagde hun ikke
forstod men maatte læse flere Gange; den gamle David saae
mig tage / mine hvide Handsker paa da vi reiste os og bemærkede
hvor mange Handsker jeg maatte bruge, jeg erindrede
hvad han for en Snees Aar siden kastede mig i Næsen
at jeg havde altid nye Handsker, og nu fik han Mindelsen
herom. Gik i Casinos lille Sal og hørte Madame Ernst som
havde sendt mig Billet, jeg sad mellem Frøken Gerstenberg
og Sophie Petersen, tæt ved hende var Sara med Fru Heiberg,

4) 22] først skrevet 24 7) mig fra] mig først skrevet fra 24) herom.] derefter
er overstreget og at jeg for Øieblikket havde Raad til det, som andre Men og
betalte mine Hand

der sagde mig at Bispen havde i Dag været hos hende
efter at jeg havde besøgt hende og sagt at han havde læst i
Udhængs Ark Brevene og udtalt sig mod flere deri. Madame
Ernst minde [de] om Rachel, har et smukt Organ og declamerede
med Forstand og Smag, men jeg forstod ikke det
Halve. Fru Heiberg sagde idag ved Talen om »Brevene«,
Phister tage de altid paa med Lempe, her var Leilighed, at
fortælle hvorledes han og Fru Hauch aldeles sloges, hun gav
ham et Ørefigen og han hende eet igjen. —

Løverdag 23. Solskin men stærk iiskold Blæst. Besøgt Bloch
og seet paa hans Billeder. Der stod i Nissen mellem Brevvexling
(p. Odense, nei, paa ingen Maade) jeg bildte mig ind
det havde været en Artikkel om mit Odense Borgerskab og
blev forstemt, uagtet det maaskee er en feil Gisning; fik
Besøg af Hr Mallefille; der vil holde Foredrag paa Tirsdag.
Middag hos Melchiors, hørte der at Brødrene vare blevne
enige om at Jørgensen maatte faae Lov at gaae med eet
af deres Skibe til St Croix, det seiler den 2 den December.
Gik Kl 6 til Tandlægen Voss. /

Søndag 24. Hele Dagen som aflukket da de nye Tænder
ikke sad fast; jeg fik Frokost sendt fra Fru Melchior og
Middagsmad fra Fru Henriques; gik over der til Kaffe, men
Tænderne dinglede, jeg talte, ja læste, men det var en ilde
Prøve. Igaar kom Indbydelse fra den preusiske Minister til
Middag, Fru Ernst kom der, men jeg maatte sige Tjeneren,
da jeg ikke ønskede det betragtet fra politisk Side, at jeg
fik nye Tænder, det har jeg ogsaa sagde han og Fruen

7) Lempe] derefter er overstreget og han slipper 10) 23] først skrevet 25 20) 24]
først skrevet 26

kluddrer paa sine. At jeg fortalte det til Fru Henriques
ærgrede og piinte mig, Phantasien løb gal af med mig. Brev
fra Communalbestyrelsen i Odense.

Mandag 25 Gik første Gang ud til Middag og spiiste hos
Collins med de løse Tænder, men kun Suppe. I Theatret
brændte det mig i Munden, Guldet skar i Tungebaandet, det
var en Pine, nær var jeg gaaet til Voss.

Tirsdag 26. Sendt Brev til Communalbestyrelsen i Odense
med Tak for den Hæder at blive Byens Æresborger. Brev
til Genevay. Besøg af Moltke Hvitfeldt og Moses Melchior,
spiiste hos Melchior med Moltke, gik i Theatret og derpaa
til Henriques hvor der var Quintet og hvor jeg traf Fru
Ernst og den svenske Sangerinde Fru Steenhammer. I
Theatret, efter den Stundesløse gik »Et Reiseeventyr« 25
Aars Forestilling efter at Hultmann var opt[r]aadt der i som
Debutant, han blev / modtaget med stormende Bifald. —

Onsdag 27. Smukt Solskinsveir; ikke ganske vel! jeg havde
inat sovet uden de ny Overtænder og da jeg kom til Voss
maatte jeg gaae igjen indtil i Eftermiddag at han kunde see
Mærkerne. En blodig Anmældelse i Dags Telegraphen af
Hjorts Breve, ogsaa mod Udgiveren Boghandler Hegel. Tænderne
trykkede og generede, jeg skrev Afbud til Fru Ørsted,
gik saa til Voss, han rettede paa Overstykket og det sad uden
Tryk og jeg følte mig behageligt som ikke længe, gik til
Melchiors og spiiste Middag, de indrettede Mad for mig,
gik i Theatret til første Act af Don Juan og derfra ud i
Casino og saae Nygaards Sangspil, en Ramme om nogle

4) 25] først skrevet 27 8) 26] først skrevet 28 16) Debutant] først skrevet Deputant
16) Bifald.] først skrevet Bifalds 17) 17] først skrevet 29

Viser hvor Fru Gerlach sang smukt svenske Sange. Forfatteren
sad foran mig, det generede, Robert Watt var der.

Torsdag 28. Besøgt Fru Koch, Watt og var hos Tandlægen
Voss, som jeg udtalte min Tak. Sendt Brev til Biskop
Engelstoft at jeg først kom næste Onsdag. Middag hos Melchiors;
lidt i Theatret til Maria Stuart; en underlig vanvittig
Frygt at Nogen vil myrde mig eller at i Odense, Een eller
Anden vil forbittre min Fest, særligt ængstelig; Bladene tale
om at Spaadommen »Odense vil illumineres«, nu skal opfyldes;
roligere senere, giver mig hen i Gud og glad Tanke.

Fredag 29. Hos Voss der nu satte Tænderne fast og derved
demiterede mig. Veiret smukt men koldt. Brev fra en Mand
der vilde laane 850 Rdlr af mig; flere komme at tigge, de
sige at de ere fra Odense. Faaet med Posten et Nummer af
La Liberté med en Artikkel over mig af Philarete Chales, det
er i ægte fransk Aand med flere Misforstaaelser. Hørt i
Theatret Gurre, gik saa i Casinos lille Sal til Fru Ernst[s]
franske Foredrag, indbudt af / hende selv. Under den lange
Oplæsning af Corneilles Policeute blev jeg nerveus, det var
en Kamp at blive paa min Plads, forreste Bænk; endelig
endte hun og jeg kom ud og gik ind at takke hende; hun
var meget anstrængt. Iaften har Hegel unskyldt i Avisen og
erklæret sin Uvidenhed om Indholdet af Hjorts Breve.

Løverdag 30. Tog feil af Tiden jeg skulde være hos Tandlægen
han sendte mig tilbage og jeg maatte hjemme forsøge
at tage Undertænderne ud der ved den løse Tand smertede,
men det lykkedes. Hos Melchiors skrev jeg et Vers for dem
til een af Brødrene Henriques Kobberbryllup hvor der sendtes

3) var] v først skrevet s 5) Middag] først skrevet Stor 7) eller] først skrevet og

mit Portræt, hang paa Væggen; her var et hundeskinds
Gulvtæppe, Kakkelovnen, ganske italiensk med det
lange Blik-Ror ud af Muren. Broget Selskab Damer velklædte,
elegant og uvant at klæde sig; Fru Sleisner havde en
hvid Bornus, brugelig i Theatret men ikke i Salonen. Fru
Worsaa, elegant i nutids græsk tilskaaret Kjole. Fru Ernst,
Fru Suhr, Frøken Bartholin. Jeg talte en Deel med Skribenten
Lange, som i den senere Tid ikke har syntes at kjende
mig. Fru Worsaa sang jeg gik ½11 en halv Time efter læste
Fru Ernst og Klokken eet tog Folk hjem.

Mandag 2den Regnveir; Middag hos Collins; fik om Aftenen
fra Reitzel et Exemplar af »Kjendte og glemte Digte«
til Fru Melchior, først paa Fredag komme de ud; det var
ikke blevet forgyldt eller faaet den berliner Ryg der skal
pynte det; Fru Melchior syntes glad, vilde kysse min Haand,
jeg kyssede hende paa Panden. — Gik saa i Theatret til første
Act af Palnatoke. Givet Lose til Folkecalenderen »Nissen
og Madamen«. /

Tirsdag 3. Frostveir og Blæst. Kjørte til Jernbanen lidt
efter elleve og kom afsted Klokken 12. Der var i Vogn, ene,
med mig en Søn af en gammel Skolekammerat Skou fra
Slagelse. Det var koldt; i Korsøer talte jeg med den yngste
Baron Wedel der strax gik med Dampskibet over til Fyen,
Veiret er blevet stille; jeg spiiste Middag, fik et opvarmet
Værelse og sidder nu her. Verten fortalte mig at efter Fyens
Avis, var der nu ingen flere Pladser at erholde til Festmaaltidet
for mig. Jeg læste det i Fyens Avis og at Ungdommen
kom om Aftenen.

Onsdag 4. Jeg gik iaftes tidlig iseng men følte mine Tænder
saa virkende, den tog til og jeg sov saa godt som slet

ikke, før fra 6 til 8. Det var deiligt Veir, klar Luft, Solskin og
stille. Jeg var som slaaet over Ryg og Bryst; Vinden igaar,
den voldsomme Træk i Vognen har aldeles trængt sig ind
i mine Lemmer. Jeg blev nede i Kahytten til vi vare inde i
Nyborgfjord; talte med Ingen, Ingen med mig uden een,
som reiste til Sydfrankerig i 6 Uger. Fra Nyborg i første
Klasse til Odense hvor jeg kom Klokken halv eet, Biskop
Engelstoft og Skomager Gredsted tog mod mig, det var ikke
bekjendt i Byen at jeg kom i Dag med dette Tog; jeg kjørte
hen i Bispegaarden fik ud til den foreste Gaard en stor Stue
og ud til Haven et lille Sovekammer; spiist Frokost, geneert
af Tandstumperne som gjøre ondt og de kunstige Overtænder
som ikke ville sidde fast. Hvilet en Times Tid. Til Middag
var her Excellensen Unsgaard, Provst Daugaard, Borgemester
Mourier, Lærerne Bang og Nielsen, Etatsraad Schlegel
og Flere. Biskoppen udbragte min Skaal; jeg havde svært
ved at tale da Overtænderne var løse; imidlertid Læste jeg dog
[et] Par Eventyr. Oberst Vaupel var især levende / Tilhører.

Torsdag 5. I Nat sov jeg urolig; følte med eet stærke Gigtsmerter
i Brystet, jeg blev lidt ængstelig. Klokken 9 kom jeg
op; der var strax en Maler fra Aalborg med Frederik den
7des Portræt malet, som han ønskede skulde opstilles her i
Bispegaarden og jeg skaffe ham en Indsamling paa, han
behøvede 150 Rdlr, jeg forklarede ham hvilket forlegent
Parti det var for mig som Gjest at begynde paa Indsamling
og det endte da med at jeg subskribere [de] paa et Steentryk
af Billedet som skulde koste 2 Rdlr, jeg betalte, som alle

9) i Dag] først skrevet med 14) Daugaard ɔ: Damgaard 15) Bang ɔ:
Kragh 24) ham] derefter er overstreget S

de der havde betalt, strax Halvdelen. Nu kom en gammel
Snedker Haugsted (?) der sagde han havde gaaet i Skole
med mig hos Carstensen, det var nu for nogle og 50 Aar
siden, han meente dog jeg maatte huske ham; jeg forærede
ham mit Portræt. Da jeg imorges gik fra Haarskjæreren traf
jeg Borgemester Mourier som fulgte mig hjem. Senere gik
jeg med Biskoppen til Mourier, hvor jeg kun traf Konen og
hendes Søster, (Weilbach er deres Broder). Gik saa til Poletimester
Kock, hvor Raadmand Petersen og Mourier var;
derpaa til Excellensen Unsgaard. Hjemme laae Brev fra en
Odense Borger der bad om min Photographi, og fra en Photograph
der ønsker at tage mit Portræt. Her i Bispegaarden
havde vi stille Middag, nogle unge Piger, Frøknerne Hein,
kom her om Aftenen, jeg læste et Par Eventyr for dem. Brev
til Fru Melchior.

Fredag 6. Sov uroligt, men Tandhævelsen noget faldet;
sendt Brev til Jette Collin. Jeg var oppe ½9, nu kom Barberen,
derpaa Friseuren; jeg var temmelig benauet. Skolerne
have Frihed i Dag for min Festdags Skyld. Klokken henved
ellevede kom Borgemester Mourier og Poletimester Koch og /
afhentede mig i Vogn, jeg havde hele Hæderssædet alene;
der vaiede Flag. Borgerne i Uniform stode ud for Raadhuset,
Musiken spillede min Vise »Jeg elsker Dig Danmark mit
Fædreland«. I Salen var min Buste reist med Grønt om;
flere hundred Mennesker var samlede, Mænd og Qvinder,
Communalbestyrelsen hilsede mig og Mourier holdt en Tale,
og overrakte mig Diplomet som Æresborger; jeg takkede
men var næsten ved at segne, jeg saae Taarer i Manges Øine,

19) henved] først skrevet el 25) flere] først skrevet et, derefter er overstreget Par

før og efter bragtes mig ni Gange Hurra, af hele Forsamlingen.
Klokken halv eet var jeg hjemme og fik Besøg af flere
af Communalbestyrelsen deribland en Søn af Peter Wick.
Der kom Lykønsknings Skrivelse til mig fra Melchiors dernæst
et Nummer af Dagbladet der smukt udtalte sig om min
Fest. Fra Reitzel fik jeg to Exemplarer af Digtene og eet
af Eventyrene. — Jeg er træt men anderledes freidig end
imorges. Klokken 4 blev jeg afhentet af Poletimester Koch
til Raadhuset hvor der var dækket Bord over hele Salen, min
Buste med Laurbærkrands og Danebrogs Flag og Blomster.
Jeg havde Fru Mourier tilbords og paa venstre Side Fru
Koch, ligeoverfor Morier, Bispinden og gamle Excellense
Holstein til Langensø. Petersen udbragte min Skaal jeg svarede;
prægtigst ungdomsfrisk talte den unge Lærer, Kateket
Møller, Henriksen og Etatsraad S........ udbragte humoristiske
Skaaler; (jeg har det samlet nu i Aviserne) der kom
mange Telegrammer, fra Studenterforeningen, fra Arbeiderforeningen
i Slagelse, fra Stege, Hjørring, Aalborg og
kjøbenhavnske Venner og efter Bordet indtraf et Telegram
fra Kongen med Lykønskning fra [ham] og hans Familie,
det blev modtaget med stor / Jubel af hele Forsamlingen.
Nu kom Børnene og dandsede om mig, jeg læste »hvad Fatter
gjør«, og derpaa »Sommerfuglen« under denne blev stor
Uro i den anden Ende af Salen, Fakkeltoget kom, en Deputation
fra Arbeider og Industriforeningen hilsede paa mig,
og nu maatte jeg ved aabent Vindue høre Sangen; smukt tog

4) dernæst] først skrevet et 13) Langensø] L først skrevet H 15) Henriksen]
først skrevet Henriq 15) Etatsraad] E først skrevet S 15)........ɔ: Schlegel
18) fra Stege] foran er overstreget og 20) [ham] ms. har mig

Haandværkernes Faner sig ud mellem de lysende Fakler, jeg
fik Hurra 9 Gange; jeg sagde et Par Ord og saa begyndte
igjen Børne[ne]s Dands. Hele Byen har flagget i Dag, Klokken
10 træt, men glad kom jeg hjem, men kunde ikke sove;
jeg hørte ikke fra Collins eller Drevsens, de som betragtes for
mine Nærmeste, Bloch faldt det heller ikke ind, derimod
Robert Watt.

Løverdag 7de. Sendt Brev til Kongen, til Studenterforeningen
og til Haandværksforeningen i Slagelse (den kjøbenhavnske
har ikke tænkt paa mig). Det har stormet inat,
Sneen fyger; en stor Deel Tiggere, den sidste en fuld Mand.
Besøgt Skomager Gredsted, der synes at staae sig godt, Redacteurene
Dreier og Lauritsen, samt Frøken Susanne Bunkeflod;
Middag hos Etatsraad Mourier, jeg havde Fruen
tilbords, min Skaal blev udbragt, det var en smuk Middag,
Formanden for Musikforeningen Tandlæge Jensen og Kjøbmand........
kom halv otte og hentede mig til den elegant
oplyste Raadhuus Sal, hvor der var en Hædersplads
for mig, jeg sad mellem alle Damerne og havde som Herrer
her om mig kun Unsgaard, Kock, Mourier og Bispen, Conserten
begyndte med en Sang til mig, senere sang de fiirstemmig
»Jeg elsker dig Danmark« — / to unge Polakker
........ traadte op og spillede Violin, Klokken blev over
10 før Concerten var ude og over 12 før jeg laae i min Seng.

Søndag 8 Det fryser skrapt og Sneen ligger udenfor. Læste
i Fædrelandet Telegram om min Odensefest[;] igaar Aftes stod

2) Hurra] foran er overstreget to Gange, derefter er overstreget hver 16) Kjøbmand........ɔ:
Chr. Andersen 23)........ɔ: Julius og Henry Schloming

Referat i de to fyenske Aviser. Sendt Brev til Robert Watt
og en fyensk Avis til Henriques. Besøgt Enken Fru Rosenberg,
V. Petersen, Scholten, Tandlæge Jensen, Skrædder
Wick, nette Børn, Sønnen har været sammen med mig i
Paris ved min Fest der i Foraaret. Gik til Kjøbmand Knakkenburg.
Klokken 4 Middag med Bispen hos Provst Damgaard,
(hvem jeg i Formiddags hørte i St: Knudskirke, der
var meget koldt, jeg sad i Bispens stol). Før Kirkegangen
Besøg af en Student fra mit Aar Sørensen, fordrevet Slesviger,
han vilde endelig jeg skulde huske ham jeg kunde det
ikke, og den Anelse jeg har, forkaster jeg, thi da skylder han
mig for et Exemplar af Phantasier og Skizzer, derefter Besøg
af Enken Henrichsen, den lille Ane der var i Kost hos
mine Forældre og som jeg ikke vilde ligge i Slagbænk med;
hun var nu i en Stiftelse, saa ret velklædt ud og græd ved
Tanken om mit Livs Fremgang, hun havde ved Fakkeltoget
staaet paa Gaden og talt med andre Gamle om mig og de
havde grædt thi de saae at jeg blev behandlet som en Konge,
der var ikke gjort større Stads [af] Kongen og Dronningen.
Middag hos Provst Damgaard, med Borgemester Mourier
og Frue. Klokken 8 var her i Bispegaarden stort Selskab, 100
Personer; jeg læste for dem 5 a 6 Eventyr, vi bleve sammen
til henimod Klokken to om Natten. /

Mandag 9. Kom seent op fik Besøg af en gammel Fisker,
sendt Brev til Frøken Hallager. Gik til Brandmajor Petersen
der stod for Borgernes Fakke[l]tog, gik saa til Skoleinspecteur
Møller, saa i Fattigskolen med Bispen, den Skole

2) Enken] først skrevet Fru 5) Knakkenburg ɔ: Schnakenburg 11) forkaster
jeg] jeg først skrevet sig 19) [af] ms. har og

hvor jeg selv havde gaaet som Dreng, jeg hørte Examination
i Geographi, gik saa til Communens forskjellige. Urban Hansen,
Jensen, Brummer, og Bierfreund. Besøgt de to gamle
Jomfruer Wagner, dernæst hos Mølleren Krag. — Stille Middag
hos Biskoppen. Besøg af Zick, læste om Aftenen Gudfaders
Billedbog. Stormfuldt Veir tilaften.

Tirsdag 10de. Tøveir. Besøg af Gredstedt. Kjørt med Bispen
til Festen i Lahns Stiftelse. Der blev holdt en særdeles
smuk Tale af Skoleinspecteur Møller i samme blev ogsaa jeg
berørt mellem mærkværdige danske Personer. Gik derpaa
ud til Besøg og Afsked hos Prøvensen, Unsgaard, Kock, Boesen,
Provst Damgaard, Apotheker Loetz, Præsten Steenbuch,
Søcapitain Helveg, Etatsraad Schlegel og Borgemester
Mourier (hvis Frue, ligesom ogsaa Fru Kock fik hver et
Exemplar af mine »Kjendte og glemte Digte«.) Jeg var dernæst
hos Fru Berthelsen, som nu var gammel og døv. Jeg
hørte at Kjøbmand Petersen, Gersons Svigerfader der er i
Communen, var den eneste af disse som ikke havde deeltaget
og ikke underskrevet, Datteren var vred fordi der ikke
var gjort af hendes Forlovede Gerson, hvem hun som Digter
satte saa høit og Gerson havde her i Bispegaarden ved sit
Besøg her ovre nyligt yttret sig mod den paatænkte Stads, men
var af Biskoppen blevet / tilrette viist, og da strax var blevet
stille. Stille Middag hjemme[;] til Aften var her Provst Damgaard
og Kone, samt Skoleinspecteur Møller og Moder. Brev
fra Fru Melchior. Sendt Brev til Fru Melchior og Fru Collin.

5) Zick ɔ: Sick 11) Prøvensen] først skrevet Gregersen 12) Loetz ɔ: Lotze
12) Præsten] først skrevet og 13) Søcapitain] først skrevet og Eta 14) Mourier]
først skrevet Monrad 23) og da] først skrevet men

Onsdag 11. Smukt Solskinsveir. Gik til Smedemester Petersen,
Adjunkt Nielsen, Overlærer Kragh og Hr Faber.
Besøgt mit Barndomshjem der eies af Skrædder Schmidt,
Gaarden var temmelig den samme kun Baghuset stillet midt
i Gaarden; et Par Stikkelsbærbuske vare vist endnu fra min
Barndom. Brændeviinsbrænder Hagenau bragte mig et Digt.
Selv skrev jeg paa mit Portræt til Fru Engelstoft

De gav mig et Hjem med Solskin rigt,

Saa Takken groer frem i et fattigt Digt,

Men Takkens Rod er i Hjertet tilbage,

Den groer i Aaringer og i Dage.

— Mit Billed jeg lader tilbage.

Gik med Bispen til Professor Henrichsen, saae Latinskolen
og Gymenastiksalen hvor den halve Deel af øverste
Klasse var. Besøgt Redacteur Dreyer og Byens eleganteste
Kjøbmand........, hvis Boutik seer ud som i Paris med
eet stort Glas til Vindue. Hjemme havde Kochs været og
bragt mig deres Portrætkort. Glemt at besøge een af Communalbestyrelsen........
skrev ham til ogsaa glemt Chefen
for Borgerchoret. Klokken lidt efter fire kjørte jeg med
Bispen og Bispinden, forud havde Borgemesteren fra sin
Kone bragt mig en smuk Bouquet med Roser i. Der var
Folk ved Vinduerne da vi kjørte, Mængden strømmede ud
til Banegaarden der blev aldeles fuldt, jeg gik om og hilsede
paa mange Venner og Veninder, da Toget kom og jeg var i
Vognen, Etatsraad Koch bar mit Tøi, holdt Borgemester

16)........ɔ: L. B. Jürgensen 17) eet stort] eet tilføjet over linien, stort
først skrevet store 19)........] enten prokurator Th. Borch eller klædefabrikant
S. Hempel 21) fra] først skrevet med

Mourier en Afskeds Tale, jeg sagde Levvel og nu brusede
jeg afsted under rungende Hurraraab, i Vogn med mig
var en Franskmand; i Nyborg / traf jeg i Toget Holger
Stampe, der havde været med fra Middelfarth og sovet til
han vaagnede ved Hurraraabene ved Odense og tænkte da
nok at det var for mig. Gik over med det nye Skrueskib, der
er bestemt til at bryde Isen. Passagererne vare venlige og
opmærksomme mod mig, som klang det endnu fra Odense.
Søen var stille, og Klokken halv elleve naaede jeg Kjøbenhavn
hvor Eduard Collin og Jonas rigtig hjerteligt toge mod
mig og ledsagede mig hjem, Stuen var varm, Breve og Bøger
laae til mig Klokken blev henved eet før jeg kom iseng.
Gud Tak og Ære!

Torsdag 12 Det er som en Drøm det Hele. Da jeg gik ud
til Eduard traf jeg Professor H. P. Holst og Molbech, jeg
standsede dem rakte dem Haanden. »Det har nok været
anstrængende!« sagde de og talte om min Tandpine, ikke et
Deeltagelsens Ord om min Hæder fulgte, paa Hjemveien
kom Bruun, Forfatteren til »De tre Mousketerer«, han talte
varmt og glad, roste Odense og fremhævede den Glæde og
Hæder jeg havde faaet som blandt Tusinder saa sjælden
nogen erholder. Besøgt Melchiors som vare uendelig glade,
gik til Henriques Bloch, Hartmann og Fru Ørsted; stor Middag
hos Melchiors hvor de to polske Violinspillere jeg havde
hørt i Odense ogsaa var, (de havde der boet i Hotel med
Israel Melchior.) Gik saa i Theatret til Fruentimmerskolen,
Thiele, Watt, Gade og Scharff ogsaa Rosenkilde vare rigtig
glade, Gerson sad foran mig sagde ikke et Ord til mig og

28) Gerson] først skrevet lille

Bjørnsons Drama. Gik til Hartmanns, begge deres Piger vare
imorges bragte paa Hospitalet, de havde i Nat halvt lukket
Spjelet, det var faldet til og Kuldampen havde næsten qvalt
dem, den ene var betydelig bedre, den anden tvivlede man
om hun levede. Besøgt Henriques, Fruen er nerveus lidende.
Var hos Thieles. Fik Indbydelse fra Enkedronningen til imorgen
Middag. (Tøveir)

Søndag 15. Sneeveir. Besøgt Hofdamen Frøken Rosen og
mødte der Overhofmesterinden Fru Bille, var hos Collins og
Melchiors; føler mig træt. Besøg af Excellensen Grev Moltke
Hvitfeldt som beklagede at han ikke var kommet med til
Festen i Odense. Middag hos Enkedronningen, som jeg
havde bragt »Kjendte og glemte Digte«. Der taltes meget
om min Fest i Odense. General Blücher havde jeg til venstre.
Forrige Minister David var der. Gik til Henriques og derpaa
lidt i Theatret, foræret Juliette Price de 15 illustrerede
Eventyr.

Mandag 16 hævet hos Reitzel 100 Rdlr. Sendt Avis til
Locle, Bog til Strøm i Odense og Portræt til Chefen i Odense,
Eventyrbogen sendtes til Christian Christopher Holstein,
Digtene til Bjørnstjerne Bjørnson; blev indbud[t] til Melchiors
men gik til Collins hvor der intet Selskab var. Brev
fra Bremen a[t] Fru Eisendechers Moder var død. Sendt
mit Portræt til Clara Heinke. /

Tirsdag 17. Sneeveir, Tøe, daarligt Veir og dertil mindre
vel. Fik Brev fra Fru Scavenius. Skrev til Fru Scavenius og til
Biskop Engelstoft og til Fru Ingemann, Besøg af Maleren

19) Chefen] formentlig = Chefen for Borgerkorpset, sml. s. 387. 23) a[t]
ms. har af 26) Fik Brev fra] først skrevet Sendt Brev til

Lund, der fortalte mig om sin fattige Barndom. Kjørt ud til
Linds og Drevsens i et voldsomt Tøeveir, Sneevandet gik
over Galoskerne. En ung Lieutenant Rosen spiiste der, Baron
Henrik Stampe var med, kom igaar, ligegyldig mod mig,
snakvurren, Ingen tænkte paa at sige mig et venligt Ord,
udbringe en Skaal for mig i Anledning af min Fest i Odense,
Stampe gik uden at sige Lev vel til mig. Drevsen underlig
gammeldags i Lovens Bogstav; da Rosen og jeg talte om det
latterlige med Brev at Frimærket nødvendig skulde sidde
øverst til venstre, sagde han, men det er jo en Lov. Vadede
ind i Sneevand og glat Føre, saa at jeg blev vaad inde i
Galoskerne og saae kun een Act af Fruentimmer Skolen, da
jeg var vaad om Fødderne; gik hjem og dovnede.

Onsdag 18 Tiggerbreve og Tiggere trænge ind paa mig.
Voldsomt Søle. Sendt to Berlingske Udklipninger om min
Fest til O Neill i Lissabon. Følt mig ilde hele Dagen. Middag
hos Ørsteds; et Øieblik i Theatret og følt mig træt for Aftenen.

Torsdag 19. Gik ud at hilse paa Arveprindsessen, der begyndte
med at hun egentligt skulde skjænde, fordi jeg aldrig
kom til hende. Hun havde seet en Bog jeg havde bragt Dronningen
og skrevet fori, hun tilføiede at jeg kunde ogsaa gjerne
komme og bringe hende en Bog, hun talte om hvor lykkelig
hun havde levet med sin Mand. Gik til Kronprindsen der
tog glad imod mig vi sad længe og talte sammen om min
Fest, og da jeg talte om hvor træt og betaget jeg havde været,

14) 18] først skrevet 19 19) 19] først skrevet 20 19) Arveprindsessen] først
skrevet Arveprindsen 20) jeg] først skrevet hun 23) hun talte] hun tilføjet
over linien

sagde han nu har De fornemmet hvorledes vi have det,
det er jo saa glædeligt, men dog besværligt. Han talte om
Hjorts Bog og om Hauchs Brev om mig. Besøgt Watt og
derpaa Billes, som kom hjem iaftes fra Rom. / Hos Melchior
sammen med Bloch, hvor saae hans Osteri-Scene prægtig
ud ved den stærke Lampe-Belysning. Gik i Theatret til
Troubaduren Fru Zink, unge Hansen, Jastr[a]u, Fru Stelhamer.
Hvor underligt med de Poeter, Thornam, Gerson, ikke
havde de et Ord om min Fest. Kammersanger Hansen sagde:
Deres deilige Dage har ærgret Snavset. — Hvor smukt dog i
Dag kom Paludan-Müller hjem til mig, varm og glad, det
var en Hyldest der var viist det Aandige! han havde glædet
sig: Ingen uden De af vore Digtere, sagde han, kunde have
bevæget sig og talt saa godt og naturligt. Ham havde bevæget
min Sammenligning med Aladdin.

Fredag 20. Skrevet til George Brandt og anbefalet ham
Wilhelm Boye, som er glad over at kunne komme derhen.
Moritz Melchior sendte mig Brev til ham fra Jørgensen over
Bordeaux, han følte sig saa vel og glad og fløi mod »Varmen«.
Gud jeg takker Dig for al den Glæde Du forunder
mig. Gik ud paa Vesterbro at besøge Ørsteds, derfra til
Bjørnstjerne Bjørnson i №110, han og Konen toge saa
hjerteligt mod mig, toge ret Deel i hvad jeg fortalte fra
Odense, Taarerne stod i Bjørnsons Øine, Taarerne løb ned
af hans Kones Kinder. Han sagde at det smukkeste Eventyr
jeg havde fortalt var hvad jeg sagde paa Raadhuset om de
tre Gange jeg havde været der. Han sagde at Grundtvig og jeg

7) Zink] først skrevet Zing 7) Stelhamer ɔ: Stenhammer 13) af vore Digtere]
tilføjet over linien 14) talt] tilføjet over linien, derunder er overstreget svaret

vare de to egentlige Folkedigtere, trængt ind i Folket, de andre
Poeter kunde nok sidde og dufte. / Middag hos Kochs; stærk
[Frost], Vinduerne tæt med Iis, blev hele Aftenen hjemme.

Løverdag 21. Det skal udenfor Porten være elleve Graders
[Frost]. Der graserer nok Skab i Skjægget, Ritmester Hansen
har faaet det hos min Barbeer Jansen, Blom hos en
anden. Besøgt Hartmann. Overløb af Tiggere. Ved Middagsbordet
hos Fru Neergaards Børn læste jeg alle de nye
Eventyr, gik saa i Theatret til den Stundesløse; hjemme kom
Bloch, han fortalte mig at jo nok Nogen misundte mig al den
Hæder, Nogle havde ligesom trøstet sig med at den dog nok
ikke var saa stor, som Aviserne mældte, Andre at Christian
Winther dog burde have Sligt frem for mig. Men han var
jo nu ikke født i Odense, svarede jeg.

Søndag 22. Frostveir. Theodor dadlede at jeg gik til Barbeer
Jansen hvor jeg kunde blive smittet i Skjægget. Brev
fra Bisp Engelstoft og Chefen Bruun i Odense. Var hos
Paludan Müller hvor Ratlaus fra Jylland var, jeg læste de
tre nyeste Eventyr, Paludan-Møller syntes særdeles godt om
dem. Middag hos Henriques og derpaa lidt inde hos Jerichaus,
Fruen viiste mig hele Huusleiligheden.

Mandag 23. Sendt Eventyr til Bjørnsons Børn, med Indskrift:
De smaa Venner Bjørn og Einar en hjertelig Hilsen i
Julen. Kommer jeg engang til Norge da skal jeg fortælle om
Fjeldet der og Solskinnet der, som lyser saa varmt og længe,
endnu var jeg der ikke, dog kjender je[g] et Fjeld derfra og
et Solskin derfra, jeg kjender Eders Fader og Moder. Tænk

3) [Frost] ms. har Frokost 5) [Frost] ms. har Frokost 6) hos en] først skrevet
eta 11) nok] først skrevet ikke 26) je[g] ms. har jet

nu over det Eventyr. Sendt Brev til Fru Scavenius. Besøgt
Melchiors som have savnet mig et Par Dage, sagde de. Fik
et Nummer af La Situation hvori jeg nævnes som le bon et
grand Andersen. / Middag hos Collins; havde Jonas med i
Parquettet til Troubaduren; da jeg kom hjem savnede jeg
min Tegnebog, søgte forgjæves.

Tirsdag 24. Sov daarlig, sendte i Morgenstunden Pigen
over til Thieles og til Henriques for at spørge om jeg ikke
igaar havde tabt Tegnebogen der, hun kom hjem med nei;
jeg gik til Collins, de sagde ogsaa at den ikke var der, da
saae jeg under Stolen hvor jeg havde igaar lagt min Frakke
og der laae Brevet fra Engelstoft og Tegnebogen med 25
Rdlr i; jeg blev rigtignok i godt Humeur. Gik til en anden
Barbeer for ikke at faae Skjæg-Pest. Taaget raat Veir. Besøgt
Billes; Middag ude hos Nicolai Ørsted paa Vesterbro; bagefter
var Juletræ, jeg fik en Flaske Eau de Cologne. Gik til
Kochs henimod 6, de sad endnu tilbords, Juletræet tændtes,
det mindste Barn, klædt som Nisse kjørte ind i Stuen under et
Danebrogs Flag, jeg fik to chinesiske Tegninger. Kl 7 skulde
jeg være senest hos Jerichaus til Juletræ, men da jeg kom
var de endnu ikke gaaet til Middagsbord; jeg gik da ind til
Henriques, fik paa Julebordet en Lampebakke og en Urtepotte
med Blomst. Da [jeg] kom til Jerichaus maatte jeg
endnu vente en Tid, der var koldt, jeg tog Overfrakke paa.
Vi dandsede om Juletræet; jeg fik en Tegning (en Valkyrie)
af Jerichau og af Fru Jerichau en Lampeskjærm hvorpaa
hun havde tegnet, den lille Havfrue, den uartige Dreng og
Ole Lukøie. Da jeg kom hjem Klokken 9 var hverken Frøkenen

28) Klokken] først skrevet var

eller Pigen hjemme, koldt i min Stue, jeg maatte selv
gjøre Ild paa; hvert Øieblik saae jeg efter om de kom, jeg
blev vred og heftig, gik op og ned af Gulvet. Omtrent Klokken
elleve kom de begge to, jeg skjændte, fik saa hentet Viin
og Mad; Frøkenen var i Taarer. Jeg fik Intet bestilt og Klokken
var henved 12 før jeg kom iseng. /

Onsdag 25. Tøeveir; kunde godt have været paa Landet.
Frokost hos Melchiors og viist dem mit Borgerbrev. Hos
Collins ligger Eduard med en daarlig Fod, Louise af Forkjølelse.
Foræret Conferentsraad Bang de »Kjendte og glemte
Digte«. Middag hos Ørsteds, Aftenen stille hjemme.

Torsdag 26. Tøeveir. Brev fra G. Brandt at han modtager
Vilhelm Boye i Huset i Amsterdam. Brev fra Politimester
Koch. Henriques Fødselsdag, foræret ham mit Portræt i stor
Photographi fra Paris. Drak Chocolade derovre og var der
til Middag; om Aftenen skulde jeg have været hos den engelske
Minister Murray hvor de spillede Comedie, men jeg
foretrak Indbydelse hos Melchiors hvor de spillede »I en
Fart«, samt havde nogle Declamations Nummere; kom hjem
Kl: elleve. Brev med Indbydelse fra Krigsministeren

Fredag 27. Voldsom Søle; talte med Vilhelm Boye om
hans Reise og gav ham Beskeed. Igaar sendt Brev til Borgermesteren
i Odense Mourier. Var ikke hos Kochs men tog
mod Hartmanns Indbydelse til Middag, hvor Clara og
Emma hver med deres Mænd vare tilstede, jeg havde Fru
Hartmann født Puggaard tilbords. Gik derfra til Casino og
saa de tre første Acter af »Meer end Perler og Guld«, som
paany indstuderet gaves; gik saa i Kongens Theater til sidste
Act af Troubaduren.

Løverdag 28. Voldsomt sølet Veir. Brev fra Fru Scavenius,

samt fra Christian Christoph Holstein og hans Moder. Sendt
i Krydsbaand fyenske Aviser til Genevay i Paris og til Clara
Heinke i Berlin. Middag hos Krigsministeren Raasløv sammen
med Marineministeren van Dockum, Ministeren Theilmann-Rosenkrands,
Ole Suhr, Baron Holsten til Hvidkilde
og den østeriske Attache........ som har været hos Maximilian
i Mexico da denne blev henrettet, / han faldt ikke
strax, han greb sig om Livet, flere Gange skjøde de og hængte
ham saa op, hans lange Skjæg stod ud til Siderne, Mund og
Øine vare aabne, disse lukkede Attachéen. Jeg havde Notre
d'ame Orden paa; han sagde at med den vilde jeg nu i
Mexico blive fængslet, men i Østerig vel seet. Gik lidt i
Theatret, der havde været en Demonstration mod Mantzius
fordi han i Stykket havde efterlignet sin Medspillende
Poulsen.

Søndag 29 Lidt Frost og Blæst. Hos Tandlægen. Brev fra
Fru Serre. Middag hos Puggaards; gik henimod 8 til Conservatoiret
hvor Gade havde indbudt mig; alle Eleverne vare
der, Lærerne og deres Koner, ogsaa Eduard Collin, som nok
har med Pengevæsenet at gjøre, der var pyntet med Gran og
Lys, der blev spillet og sjunget, Gade spurgte om jeg ikke
vilde give et Eventyr til bedste, jeg vilde da læse Peter Peiter
og Peer! det gaaer vel her sagde jeg, det er om Storken der
henter de smaa Børn, Gade blev lidt ængstelig, det smittede
mig, jeg løb med Øinene Eventyret igjennem og opgav at
læse det men fik Ideen hvorledes det kunde bøies, læste da

4) Theilmann-Rosenkrands ɔ: Rosenørn-Teilmann 6)........ɔ: C. von
Franckenstein 7) Mexico] først skrevet Øste 8) han greb] han først skrevet
der 10) Notre d'ame] tilføjet over linien, derunder er overstreget Maximilians

»Børnesnak«, gik saa hjem og omskrev de befrygtede Steder
i Eventyret.

Mandag 30 Imorges kom Delbanco hjem og bad mig
skrive til mit »Barndoms Hjem« af hvilket et Billed kommer
paa Søndag i illustrerede Tidende, jeg arbeidede derpaa hele
Dagen og efter Middagsbordet hos Collins gik jeg til Delbanco
og dicterede ham det Skrevne, mit Manuskrift vilde
jeg ikke udlevere, gav ham Hals og Hoved over min Deeltagelse.
Læste for ham, Kone og Søn, »Gudfaders Billedbog«,
som jeg derpaa lovede ham til illustrerede Tidende. / Saae
et Par Acter af Eventyr paa Fodreisen og finder Behag i
Wulff, som staar for Had hos de Andre ved Theatret, han
minder meget om Wiehe; jeg gaaer i den sidste Tid altid
træt hjem og hvor meget jeg holder af Bloch og er glad ved
at være sammen med ham, har jeg dog Trang til at være
alene, lægge de falske Tænder, og Bloch kommer altid mod
Midnat. Hans Humeur er i Døning. Nys sagde han, jeg har
faaet den deiligste Julegave, og jeg tænkte paa hende, han
længe har betroet mig om; nu hører jeg at han atter er dyb
melankolsk og jeg har [ikke] seet ham. Besøg af Høedt.

Tirsdag den 31. Vinden er ikke saa skarp som igaar, men
trænger dog ind. Besøgte Fru Drevsen i Rosenvænget, hun
er lidende, ligger paa Sophaen, trænger til Pleie har Dr
Meyer sagt og Ingeborg Lind er hos hende. Hos Ingeborg
Linds Forældre var jeg til Middag, Louise Lind var her i
forgaars og indbød mig. Min Nytaarsaften tilbragtes hos
den engelske Minister Murri, der opførtes Le Vagon og Le

8) Deeltagelse] D først skrevet M 9) Gudfaders] vistnok først skrevet Hvad
Fatter 27) Murri ɔ: Murray. Først skrevet Mourri

Clavier de Berthe; talte med den østriske Attaché, med
Prinds Hans der var i forgaars kommet fra Athen. »Grækerne
ere bedre end de har sagt«, sagde han mig; om dette
de var mig eller Folk i Almindelighed veed jeg ikke. — Talte
med Grev / Paar om hans Broder, min Ven, jeg har reist
med i Italien og boet sammen med. Talte meget med den
amerikanske Ministers Frue og ham. Idag Brev fra Prinds
Valdemar, senere mødte jeg ham med sin Lærer og vi talte
sammen. I Flyveposten staaer om Festen i Conservatoiret,
vistnok meddeelt af Ree. Gik fra Muries før elleve, spiist
hjemme, høre Nytaars Skud, og slutter nu Aaret 1867, det
meest hædrende og vexlende for mig, to Gange var jeg i
Paris, tog senest Watt med mig, ved Moritzs Melchior Spæden
til Reisen (300 Rdlr.) jeg er blevet Etatsraad og har i
Odense oplevet en Hyldest der hører til de meest sjældne i
denne Verden. Læst i Dag for Gade Peiter, Peter og Peer,
han fandt det var en moden Frugt, der kunde jo og[saa] være
ikke ganske modne og lidt grønne i den store Samling af de
Andre. Herre min Gud, min eneste Gud, Tak for det gamle
Aar, hvad kan, tør, vil og skal det nye bringe; jeg beder
Herre, giv mig Kraft til at bære det, slip mig ikke! —

6) sammen med] derefter er overstreget Tilaften hos den engelske Minister ogsaa
10) Ree] vistnok først skrevet Recke

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1868— 1870

De dagbøger, der er trykt i dette bind, omfatter tiden fra
1. januar 1868 til 31. december 1870. De tilhørte den del
af H. C. Andersens dagbøger, som efter hans død tilfaldt
Dorothea og Moritz Melchior (jf. bd. I, s. X), og som
senere indgik i den Collinske Manuskriptsamling (jf. bd.
V, s. VIII—IX), hvor de har signaturen Collinske Samling
7, 4°, V 11—17 og VI 18—19.

Alle dagbogsoptegnelserne i dette bind er indført i kollegiehefter
af den art, som H. C. Andersen købte hos Wilhelm
Hansen (jf. bd. I, s. XII). — Angående bind og omslag, se
bd. V, s. X.

Hefterne fordeler sig på følgende måde:

1. Collinske Samling 7, 4°, V 11. — S. 1—80. — 1867 1. september—1868
11. februar. — Kollegiehefte, bestående af
2 læg på henholdsvis 18 og 22 blade, 222 × 176 mm,
hvidt papir, pagineret omkring 1960. — Af dagbogen er
i dette bind benyttet s. 62—80, trykt s. 1—20,20.

2. V 12. — S. 1—36. — 1868 12. februar—20. april. — Kollegiehefte,
bestående af 1 læg på 14 blade, 223 × 175
mm, hvidt papir. Hertil føjede Andersen et nyt læg
på 2 ark (4 blade), 223 × 177 mm, hvidt papir, som
han rev ud af et andet kollegiehefte og heftede ind efter
blad 14. Ialt består dagbogen således af 18 blade,
pagineret omkring 1960. — Tilføjelsen af de fire blade,
trykt s. 51,24—53,6, hvoraf de to sidste er ubeskrevne,
skyldes ønsket om ikke at begynde på et nyt dagbogs—

fra Fru Melchior deilige marinerede Sild og 4 Blikdaaser
Sardiner. Middag hos Kochs, læste om Aftenen hos Eduard
Collins hvor Krigsministeren Raasløv med Frue, Søn og
Datter vare, ligesaa Capitain Sommer med Familie og Svigersøn.
Hjemme kom jeg til at jage en Pennekniv i min Tommelfinger.
Meget glat og farligt at gaae paa Gaden.

Løverdag 4. Altid stormende Veir. Igaar Besøg af Digteren
Lund, der bragte mig sine Digte og udtalte sin Glæde
over Festen i Odense. Sendt Brev til Kammerherre Dahlstrøm
i Aalborg. / Brev til en tydsk Forfatterinde i Danmarksgade;
Tiggerbrev paa Tiggerbrev. Middag hos Henriques.
Glædet mig ved Operaen Hans Heiling.

Søndag 5. Vinteren tager strængt fat; Gascandelabrene
ville ikke brænde, Rørerne ere frosne, der maa lægges Baal
paa Jorden rundt om Candelaberne om Aftenen for at
optøe. I Dag stod i illustrerede Tidende Billedet af »H. C. Andersens
Barndomshjem«. Texten tiltaler Folk, Delbamco har
skrevet Indledningen, jeg selv det øvrige historiske. — Sendt
et Exemplar til Skræddermester Schmidt i Odense der nu
boer i Huset. Besøgt Mourays som den 18de tænke at reise
til Lissabon, det gjør mig ondt at denne elskværdige, selskabelige
Familie forlader os. Saae og talte første Gang med
Sønnen. Lagde Kort hos den østeriske Minister Grev Paar
og Secretairen som har sendt mig Kort. Fra Hofcheferne,
Grev Ahlefeldt, Wedel Heinen, Oxholm er komne Kort. Middag
hos Moses Melchior, gik derpaa i Casino til første Forestilling
af Italienerne, de gave La favorita, jeg kom Klokken

19) Skræddermester] mester tilføjet under linien 27) Italienerne] først skrevet
La 27) jeg] først skrevet det

7, Forestillingen begyndte Kl ¾8, Bassen var forkjølet, Selskabet
ikke af stor Betydning syntes det; jeg gik før det var
ude og fulgte hjem med Henriques, der ogsaa kjedede sig.
I Dag Besøg af Watt der har tilbragt Julen muntert paa Landet,
Brev fra Frøken Bjerring i Aalborg; Lykønsknings Brev /
til min Odense-Fest fra Grevinde Holck født Ryge.

Mandag 6. Sendt i Krydsbaand Exemplarer af illustrerede
Tidende til Beskov i Stockholm, Fru Serre i Dresden,
Brandt i Amsterdam og Genevay i Paris. Fik et Magazin
med min Skruptudse fra Engeland. Efter Middagsbordet
hos Collins, Fornyelse af den gamle Strid af Borre og
Skræppe. Besøg af Attachée Falbe. I Theatret Rosinis Barberen
i Sevilla.

Tirsdag 7. Brev fra A. L. Brandt i Amsterdam at Ten-Cate
vilde udgive mine Digte paa Hollandsk. Sendt Ten
Cate Brev og Portræt, samt i Krydsbaand illustrerede Tidende,
sendt samme til Frøken Plesner i London og til Digteren
Munch i Christiania; føler mig tung i Hovedet og har
Kløe i Skindet. Gik ud til Fru Heiberg[;] ved Talen der om
min Hædersfest og om min Moder sagde hun et dansk Ordsprog
jeg ikke kjendte: »I fattig Kones Skjød kan ligge et rigt
Barn«. Hun talte dernæst en Deel om den intrigante Rosalinde
Thomsen om hendes Forhold til Hald og endnu en
Herre. Middag hos Drevsen, Einar tænker paa i Foraaret
at besøge Paris, maaskee reise vi sammen. Fulgte Juliette
Price i Theatret, saae en Act af Folkesagnet. Klokken 10½
iaften Besøg af C. Bloch.

Onsdag 8. Besøgt Fru Falbe og gratuleret Frøken Trepka.

10) Skruptudse] først skrevet Skup 23) Hald ɔ:Hall 28) Fru] først skrevet Frøk

Igaar Besøg af Baron Lillienkrone og Frue (født Tutein) fra
Meiningen. Idag Besøg af den østeriske Minister Grev Paar.
Brev fra Grevinde Holstein paa Holsteinborg, sendt igjen
Brev til Grevinde Holstein. Brev fra Clara Heinke i Berlin,
sendt til hende illustrerede Tidende. Foræret hos Ørsteds til
Middag et Nummer af samme Tidende til Pigen, som er fra
Odense; hun blev glad derfor. / Hele Aftenen hjemme at
reenskrive paa »Gudfaders Billedbog« til illustrerede Tidende.

Torsdag 9. Graat taaget Veir, Klokken var 9¼ før jeg
kom op af Sengen. Besøgt Worsaa, bragt Watt Correcturen
til Peiter, Peter og Peer. Hørt om Frøken Rosalindes Elskere,
Hall, Bjørnson & — Reenskrevet paa Gudfaders Billedbog.
Vesitkort fra Blavet i Paris. I Dag til Middag hos Melchiors
var Ploug med Kone, de vare meget elskværdige mod mig.
Der var Bille med Kone. Bloch talte om at han giftede sig til
Foraaret, men blev her Sommeren over. I Theatret til tredie
og fjerde Act af Hugonotterne.

Fredag 10. Altid graat og Taaget. Brev fra Etatsraad
Dahlstrøm i Aalborg. Traf til Middag hos Koch den unge
Præst Møller fra Odense. Saae i Theatret nogle Acter af den
Stundesløs[e], samt Scharff i en Søndag paa Amager. Han spillede
og sang hjerteligt og sandt. Sad oppe og reenskrev til
Klokken ½2 i Nat.

Løverdag 11. Træt og tung; tog dog hen til Worsaa og
læste for ham og Kone »Gudfaders Billedbog«, han fandt
den høist interesant (iaftes hørte Fru Jerichau den og var i
Henrykkelse.) Bragte Delbanco til første Nummer i illustrerede
Tidende, en Deel af Gudfaders Billedbog. Føler mig
anstrængt og træt. Spiiste hos Henriques, fik Indbydelse senere
fra Fru Melchior og dertil Blomster. Gik ud i Casino

og hørte Operaen un Ballo in Maschera, daarlig Musik af
Verdi. Den gik bedre end La favorita, jeg hørte ogsaa første
Gang den lille Benati, som rivaliserede ifjor med Sarolta; Benati
er en velskabt net ung Pige me[d] en lille kjøn Stemme,
fornøielig, men ingen Sarolta. Jeg blev Forestilling[en] ud.
Prinds Valdemar og Thyra var der; ligeoverfor sad Grevinde
Danner. /

Søndag den 12. Eckardts Fødselsdag; foræret ham de 15
Eventyr i den praktfulde Indbinding. Til Middag hos Henriques
sammen med Nystrøm og Frøken Hammerik samt en
svensk Ven af ham. Gik ikke i Theatret, blev hjemme og reenskrev
paa Gudfaders Billedbog.

Mandag 13. Sneeveir, derpaa Tøe. Følt mig i høi Grad
nerveus og ilde hos Friseuren; gik hjem og følte mig noget
bedre. Besøg af Krohn der har tegnet mit Borgerbrev og
lavet Billederne til Eventyr Bindet; han er Student og nu
Officeer, vistnok en Broder til den lille Fyr der sendte mig
Brev i Granada. Sendt »Figaro« med Eventyret Peiter Peter
og Peer, til Frøken Plesner i London, Christian Christoph
paa Holsteinborg, og til Frøken Bjerring i Aalborg. Fik selv
et fransk Blad og et Brev fra ........ i Versailles. Middag
hos Collins med en Bruun, Broder til ham der var Gartner
i Spanien. I Theatret to Acter af Hans Heiling.

Tirsdag 14. Graat sølet Tøveir, men glat. Tog et varmt
Bad paa Rysensteen; følt mig træt. Var ikke ude hos Drevsens,
Fru Ingeborg er stadig syg, jeg spiiste hos Henriques,
gik saa i Theatret til første Forestilling af Bruuns Drama Maria

4) me[d] ms. har men 13) Mandag] først skrevet Fredag 21) ........ ɔ:
Demouceaux 24) Tirsdag] først skrevet Løverdag

Antoinette, saae 1ste Act som tiltalte mig. Gik paa Charlottenborg
til Comitée Møde for det Ankerske Legat, der ere
i Aar 9 Poeter som søge. Gik henimod Klokken 9 til Melchiors
hvor en Søn af Christian Foersom skulde vise Taskenspillerkunster
og være Bugtaler; han begyndte først henimod
ti; jeg var uendelig træt og listede derfor bort strax da han
begyndte.

Onsdag 15. Hørte i Kongens Theater Neupert fra Christiania
spille Claveer. Var hos Bloch; Fru Falbe vil ikke tillade
at han med sin Brud besøger ugifte Herrer, altsaa ikke mig
og if jor Foraar kom dog Alma Trepka og Frøken Rothe alene
op til mig og bragte mig Violer. I et amerikansk Blad staaer
om Festen for mig [i] Odense. /

Torsdag 16. Brev fra Professor Rothe i Sorø at Fru Inge
mann er død igaar Eftermiddags mellem 2 og tre. Her seer
jeg hende aldrig meer, den elskelige, for mig altid unge
Qvinde; jeg mærkede ei til hendes Alder, skjøndt hun blev
blind og døv. Hos Melchiors saae jeg iaften en ny Slags
Laternimagica, der viser almindelig Photograph-Portræt i
naturlig Størrelse paa Væggen; ere de farvede, sees Farven.
Vandt ikke i Lotteriet.

Fredag 17. Regn og Rusk. Sendt Brev til Professor Rothe
at jeg ikke var rask nok til at komme til Begravelsen. Skrevet
i Gudfaders Billedbog et Indlæg: Engelændernes Færd til
Kjøbenhavn 1807. Hjemme hele Aftenen.

Løverdag 18. Solskins Veir. Indbydelse til Middag hos Fru
Scavenius fra Basnæs. Besøgt Fru Eckardt og takket hende

3) 9] først skrevet 10 15) igaar] foran er overstreget iaftes 21) Vandt ikke i
Lotteriet.] tilføjet i marginen ud for linierne 14-20 23) Skrevet] S først skrevet G

Haye, og Illustrerede Tidende med Gudfaders Billedbog til
lille Sara Brandt. Hjemme efter at have seet »Den første
Kjærlighed«. Jeg er forstemt, venter paa noget Fortrædeligt
hænder mig.

Onsdag 22. Smukt Solskin, fortrød at jeg ikke var reist til
Sorø da Veiret nu var godt, men da det blev Aften var jeg
glad over at jeg blev, thi det slog om til Kulde og Blæst. Besøgt
Watt og Gades. Gik fra Ørsteds i Theatret til Viola.

Torsdag 23. Det har stormet inat og vist været en haard
Tour til Kiel for Vilhelm Boye. Føler mig mindre vel; kom
gjennemfrosset til Melchiors til Middag, Bloch kunde see paa
mig at jeg var vred paa ham, (fordi jeg ikke faaer Besøg af
ham og Alma), han talte hjerteligt og varmt til mig. Gav
vor Pige Billet til Balletten Waldemar og saae af den de to
første Acter. — Hjemme endt Reenskrivningen paa »Gudfaders
Billedbog«.

Fredag 24. Fik iaftes et Brev til Excellensen Conferentsraad
H. C. Andersen, bragte det paa Posthuset da jeg med
den Tittel ikke vilde aabne det; det var fra Mad: Henne
bergs Datter Mine Johansen i Slagelse om at faae nogen
Hjælp. / Det var imorges elleve Graders Kulde; Vinden bider
som Skeevand. Gik gjennemkold fra Kochs til Middag;
sendt Brev med fem af mine Portrætkort til Biskop Engelstoft;
gad ikke gaae i Theatret blev hele Aftenen hjemme i den
varme Stue, men følt mig nerveus. I Dag Besøg af Bloch, der
var kjærlig og elskværdig, kyssede mig, fortalte mig hele sin
Elskovs-Historie med Alma. Forærede til Middag hos Koch
lille »Jøn« det Nummer af illustrerede Tidende hvori staaer

1) Haye ɔ: Heye 23) Engelstoft] først skrevet Engelstofft

mig varmt imøde i Ord og Optræden, en Agtelse en ganske
anderledes Maade at være paa end før. I Theatret Viola,
ved mig sad Brosbøll og takkede varmt for de to Leveringer
af Gudfaders Billedbog, det var for dem som kjendte Historien,
sagde han, Historiens Aand jeg havde givet. Brev fra
Brandt i Amsterdam, Boye var ikke indtruffet i Løverdags
den 25de.

Tirsdag 28. Graat, vaadt mørk Veir. I Dags Telegraphen
stod om et Foredrag af Phalerites Chasles i Paris over mig,
hvor han havde læst den standhaftige Tinsoldat. Det er Moses
Melchiors Fødselsdag, de ønskede at beholde mig der, men
jeg blev hos Moritz Melchior hvor jeg selv havde indbudt
mig. Var i Theatret til to Acter af Operaen Fra-Djavolo,
da jeg kom hjem var mit ene Øre blodrødt og brændende;
jeg frygter at det bliver Rosen; i Dag har jeg ellers plaget mig
selv ved den Tanke at jeg havde faaet Glas i Maven ved i
aftes hjemme at drikke Viin af en Flaske der var slaaet itu.
Sendt den lille Sara Brandt i Amsterdam Fortsættelsen af
»Gudfaders Billedbog«, andet Nummer af Illustrerede Tidende.

Onsdag 29. Theodor Collin siger at mit røde Øre kun er
noget nerveust. Efter Middagsbordet hos Ørsteds leed jeg
saaledes af at holde Vandet at jeg maatte bryde tidligere op
end de Andre. Til Aften stort Selskab hos Kammerherre
Scavenius Kl 9, talte med Kronprindsen og derpaa om Grækenland
med Prinds Hans. /

Torsdag 30. Smerter over Ryg og Lænder, matte Been
skjør Hoved; jeg anstrængte mig og det blev altid bedre. Fik

9) Phalerites ɔ: Philarète 11) beholde] først skrevet see

Besøg af Bournonville, han havde skrevet et Brev til Professor
Hjorth fra hvem han havde faaet Tillæg til Brevene og
var blevet meget smigrende tiltalt; Bournonville vilde spørge
mig om han skulde sende Hjorth sit Svar og læste dette for
mig. Han var i Affect, lidt aan[de]løs ved at løbe Trapperne
op og hans Stammen kom derfor stærkt frem, engang maatte
han aldeles holde op i Læsningen. Han bevidne[de] Hjorth
sin Agtelse men udtalte stærkt sin Misbilligelse over de udgivne
Breve, særligt det af Hauch om mig. Da Bournonville
spurgte mig sagde jeg at han ikke skulde sende Brevet til
Hjorth, det var nu ikke værd mere at berøre den Sag; han
bad da mig at beholde Brevet til Erindring om hans Sindelag
for mig. Sagde at jeg var stor, større end han, men at han
dog var Noget, det var ganske eiendommelig fri Udtalelse,
men han saa naturlig. Var hos Delbanco med Slutningen
paa Gudfaders Billedbog, spurgte om jeg var tilfreds med
50 Rdlr, jeg svarede at kunde han staae sig ved at give det,
da tog jeg det, men ellers maatte jeg sige det var formeget.
Hos Melchiors efter Bordet saae vi Vesitkort-Portræt i den
hamborgske Laterna magica. I Theatret hørte jeg en Act af
Mozarts Don Juan.

Fredag 31. Regnveir, Billet fra Neupert til hans Concert
i aften, gik meget træt derud (Casinos lille Sal) og hørte to
Nummere. I Dag til Middag hos Fru Koch havde / Lieutenant
Jønke, en ny illustreret stor engelsk Udgave med af
mine Eventyr

3) Bournonville] først skrevet han 5) aan[de]løs] ms. har ved linieskifte aan/-løs

Februar.

Løverdag den første. Regnveir og stormende Blæst. Brev
fra Brüssel fra Maria von Waloucoff geboren Baronin von
Schoultz-Ascheraden med Bøn om at skrive mit Navn under
et vedlagt Portræt af mig. Seet Hatten blæst af Folk og deres
Paraplu vendt paa Torvet. Middag hos Fru Scavenius, hun
jevn, hjertensgod og naturlig; Otto i Strøm med de unge
Adelsmænd Entréen blev deelt i to, for at hans ikke skulde
staa i Forbindelse med hans Moders, jeg troer han vil have
frit Spads; Moderens Angest for at han kom i letsind[ig]e
unge Venners Selskab, siger mig nu han vil have Fruentimmer.
Han er vist ikke betydelig som jeg troede og ønskede.
Tiden vil vise om jeg gjør ham Uret! — Carl og Peer Scavenius
vare der til Middag. Gik til Puggaards hvor Frøken
Lie fra Norge spillede, den østriske Minister Paar og Attachéen
var der. Gik derfra i Theatret og kom i En Søndag
paa Amager, hørte at Frøken Jensen efter at jeg havde gjordt
hende opmærksom paa det sang: Hopsasa og ikke Hop sasá.

Søndag 2. Klart, men koldt Veir. Gik til Niels Gade og
læste for ham og Familie: »Gudfaders Billedbog« han fandt
den særdeles smuk og med poetiske Slyngninger og en ypperlig
Slutning med Thorvaldsens Musæum. / I Kongens Theater
seet den unge O. Povelsen som Ravn i en Spurv i Tranedands.

Mandag 3. Stærk Taage. Brev fra Mourier i Odense. Brev
fra en ung Apotheker i Stavanger. Vesit hos Bloch, hos Collins,

3) Waloucoff ɔ: Walujev 4) Ascheraden] foran er overstreget Asc 8)
Entréen] først skrevet han 17) gjordt] først skrevet gjort

var meget smukt og stort. Kjørte derfra til Rosenvænget,
hvor jeg / traf Fru Drevsen mere vel end jeg havde troet,
men dog liggende paa Sophaen. Jonna er herinde hos hende;
de vilde at jeg skulde blive der men jeg var indbudt hos
Frøken Neergaard, hendes Broder reiser i morgen til Jerusalem
og Damaskus. Efter Bordet maatte jeg læse »Gudfaders
Billedbog« som syntes særdeles at tiltale, Klokken 8
kom jeg i Theatret, netop da anden Act af den Stumme
skulde begynde. Huset var udsolgt og en tredie Deel deraf
til doppelt Priis. Nyrup som første Gang efter sit lange Ophold
i Paris traadte op som Masaniello blev modtaget med
Jubel og Bouquetter. Han spillede udmærket, Sangen var
dramatisk og han havde vundet stor Ro. Slummersangen til
Søsteren tog sig mindst ud. Der var da Skumlere imellem
Theaterfolkene.

Torsdag 6. Klart Solskin. Sov febrilt i Nat ved at tænke
paa Romerfesten, Frygt for at der ikke [kommer] Folk nok
til at dække Udgifterne. Var ved at skrive til Bille at jeg
gjerne vilde hjælpe med Alt hvad jeg kunde, men ikke være
Medstyrer; Eduard Collin bad mig ikke gjøre det. Fik fra
Bille sendt en engelsk Avis fra New York hvori staaer hele
min Fest i Odense. Føler mig saa underlig slattet, jeg har vist
Rygmarvs Tæring, imellem gjør det et Scok i mig saa jeg
er nærved at falde om. Hos Melchiors i Dag kun Husets
Folk, vi saae Portrætter i Laterna magica, Fru Melchior bad
mig endelig ikke at plage mig med den romer Fest da jeg
leed derved; gik ikke i Theatret men iseng Klokken 10.

Fredag 7. Iaftes holdt jeg Diæt og følte mig idag særdeles
vel derved. Dagen var smuk og solklar; jeg saae i Dags Telegraphen
at det var Paludan Müllers Fødselsdag (ogsaa

Træk, dertil rusisk Basilisk eller hvad det hedder men blændende
hvidt Undertøi, Kjolen var svært ophæftet, hun gjentog
flere Gange, »hvilken Solskinsdag / for mig, hvilken
uforglemmelig Dag at jeg her gaaer med de to store Digtere!«
— Hun forlod os paa Slottet og Hauch begyndte igjen at tale
om Hjorths Bog og Brevene om mig; han var igjen heftig
bevæget og gjentog at de da viiste hvorledes man kunde tage
feil i Verden og jeg sagde det havde han forlængst udtalt i
eet af hans første Breve til mig. Kjørte hjem med Sporvogn.
Deilige røde Skyer. Idag Høivande 2 Alen og 6 Tommer
over det Sædvanlige. Fra Kochs Middagsbord til Henriques
hvor jeg talte mig nerveus ved Henriques af Andre udtalte
Meninger om Nyrup. Jeg satte Nyrup i Operaen ved Siden
af Jeny Lind.

Løverdag 8. Graat vaadt Veir, igjen mindre rask. Besøg af
Brygger Jacobsen der indbød mig til næste Søndag; i Comitée
hos Bille, angaaende Romer Festen. Jeg udtalte at jeg
troede ikke at vi fik Folk nok saa at Udgifterne bleve dækkede
at jeg ikke kunde eller vilde være med at dække Udgifterne,
at det Hele syntes mig for stort anlagt, at jeg var villig at
være med og at hjælpe, men ikke at staae for Festen og
bære Ansvar. Bille gik ind derpaa, jeg blev fritaget for alle
Besvær, kun at virke med ved Raad og Daad. Han viiste mig
et Brev fra en dansk i New York, en General, Kjøbmand
Christensen, der havde sendt en »Ternes« der ovre fra hvori
min Fest i Odense stod, han vilde skaffe en Forlægger der til

1) Basilisk ɔ: Baschlik 17) Romer] ms. har Romerf 25) havde] foran er
overstreget foreslog at 25) sendt] derefter er overstreget Avisen 25) Ternes ɔ:
Times. Først skrevet Temps

hvad der endnu ikke var oversat af mine Skrifter paa Engelsk,
og jeg derved erholde et Honorar. — Hos Fru Scavenius
var jeg til Middag sammen med Svigerinden og dennes
Datter, samt Carl og Peer Scavenius de unge Mennesker ligesom
Otto talte freidigt og flot, / om »Pøbel« og »Studenter«,
jeg følte mig som i Brakvand, Fru Henriette Scavenius var
som altid den samme kjærlige Sjæl. Fik Brev fra Vilhelm
Boye i Amsterdam jeg sendte det strax til Eduard Collin for
at hans Moder kunde læse det. I Theatret den Stumme i Portici,
Nyrup dramatisk fortræffelig. Publicum sælsomt lunkent.
Efter Forestillingen kom Bloch op til mig og spiiste til Aften.

Søndag 9. Klart Solskin og Frost. Gik til Watt, derfra til
Digteren Henrik Hertz for at bede ham skrive en Sang til
Romerfesten, han bad sig fri, da Indtrykkene fra Italien nu
vare blevne saa gamle han havde udsjunget sig til Thorvaldsen.
Konen og den lille Søn net mod mig, der vare to ældre
Sønner af Hertzs Broder. Hertz og jeg bleve enige om at
Bergsøe denne Gang fik det Ankerske Legat. Til Middag
hos Henriques var Consul Mørk fra Aarhuus og Maleren
Lehmann. Talt i Theatret med Nyrup, men gik bort fra »Hr
Møller«, det kjedede mig. Hjemme tænkt over et lille Stykke
til Romer-Selskabet. Brev fra Boghandleren i Berlin.

Mandag 10. Snee til morgen, saa Tøe, Besøg af Claveerspilleren
Neupert som fik af mig et godt Cabinetsbillet Portræt;
medens [han] var her fik jeg Besøg af den østeriske
Minister Grev Paar. Middag hos Eduard Collin med Biskop
Bindesbøll, hvis Frue jeg havde tilbords, hvor var hun tom og
phraseagtig, saadan en skikkelig simpel Pige ferniseret med

25) [han] ms. har jeg

den isnede mit Bryst og da jeg nu kom hen til Melchiors hvor
der var Bal var jeg al[t] aldeles hæs. Brev til Fröhlich.

Torsdag 13. Brev fra Frøken Heinke, hendes Moder er
død. Faaet Anvisning fra Delbanco paa 50 Rdlr for Gudfaders
Billedbog. Var meget forkjølet, mat og svindel, opgav
at gaae om Aftenen til Krigsministeren Raasløv hvor der var
stort Selskab og hvor Jette Collin, Louise og Jonas var for
første Gang. Holdt mig hjemme den største Deel af Dagen,
skrevet paa Forspillet til Billes romerske Fest. Om Aftenen
hørt den Stumme.

Fredag 14 Mere vel men dog hæs. Besøgt Høedt hvis
Fødselsdag det var igaar. Stor Middag hos Bille, jeg havde
hans Søster tilbords og paa min venstre Side Fru Hall der
var ret behagelig. Min Skaal som »Gudfader« og derved Lem
af den billeske Familie blev udbragt af Bille. I Dag er det
Maleren Lunds Fødselsdag. I Odense opføres iaften: Meer
end Perler og Guld.

Løverdag 15. Brev fra Biskop Engelstofft i Odense. Fru
Scavenius er reist til Luzie som har stødt sit Been og dernæst
er Grev Moltke Espe syg til Døden, jeg er var derfor til Middag
ikke hos hende men [hos] Henriques. Gik i Musik-Foreningen
hvor jeg altid har Plads i Directions Logen,
Erslev humoristisk spøgende fordi jeg ikke havde taget Notits
af hans Anbefalings Skrivelse at holde Foredrag i Casinos
lille Sal ved Fru Zincks Aften-Underholdning paa Onsdag. /

Søndag 16 Solskin. Fru Melchiors Fødselsdag; foræret
hende min Buste i Bisquit. Gik i Comitée hos Bille om Romerfesten,
læste for dem og afgav mit Bidrag til Indledning.

1) til] først skrevet M 21) [hos] ms. har hun

Besøgte saa igjen Melchiors. Kjørte i Sporvogn til Pile-Aleen
og gik da i Dynd og Søle neden om Søndermarken, til Carlsberg
hvor jeg var indbudt af Eieren Brygger Jakopsen. Kom
feilagtigt først til Weiss s Bopæl. Gjennem Fabrikken naaede
jeg Jakopsens Bopæl; det var som et rigt Landsted i Udlandet;
en storartet Terrasse ud til Haven; Agaverne vare borte
men jeg forstod hvor smukt Alt her maatte være i Sommeren.
Jakopsen bad mig føre hans Kone til Bords; hvor smagfuld
var Spisestuen, med Thorvaldsens Basrelief i Marmor, een af
hans Statuer ved Bissen, Maskineri til at løfte Maden. Gas
i Blussene og Voxlys i Lysekronerne. Jakopsen udbragte først
og smukt min Skaal; hans Beundring for Digteren og »han
elskede Mennesket«. Jeg udbragte Fruens Skaal. Rasmus
Nielsen med Familie var der. En Lampe lyste som Maanelys
ned i Vinterhaven paa de store grønne Træer. Margereth
Rothe, Lehmanns Datter gik der klædt i blaat Flor; jeg
sagde til hende: »De seer ud som Skovens Fee!« og hun svarede:
»O De som er 63 Aar siger saadant Noget til mig!« jeg
svarede jeg er 23, jeg er langt yngere end Deres Mand! /
»Nei min Mand er saa ung!« pippede hun. Mathilde Ørsted
var der og det morede hende fra Vinter Haven at see ind at
jeg røg Cigar. 9½ kjørte jeg med Bloch til Byen og tog 10
Minutter med ham op til Fru Falbe, hvor jeg traf Grev
Paar og Tamari. Der var kjedelig, jeg var iøvrigt hos Fru
Falbe i Formiddags, da hun havde indbudt mig, hun var
nerveus, excentrisk; hun kunde ikke tillade at hendes Børn
i Forlovelses Tiden gik i Selskab med den Forlovede, nu

8) Jakopsen] først skrevet Man 16) Rothe ɔ: Rode 18) siger] foran er
overstreget kan 21) Vinter] tilføjet over linien 24) Tamari ɔ: Tavera

vilde heller ikke Bloch tillade at hans Forlovede gik til
hendes gamle Kreds og Alma sad saaledes inde hele Vinteren,
det stakkels Barn. Gik i Theatret og saae Melchiors
i to Loger for Fruens Fødselsdag; jeg hørte sidste Act af den
Stumme.

Mandag 17. Hos Fru Koch for at undskylde at jeg ikke
kom der paa Fredag. Stor Middag hos Grev Lerche, men
han var blevet mavesyg; jeg havde den unge Frue Josias
Raben tilbords. Gade med Frue vare de eneste borgerlige
uden jeg. Hørte at der var kommet Telegram at Grev Moltke
Espe var død. Gik strax efter Bordet i Casino og saae de tre
første Acter af Rolf Blaaskjæk, der da jeg kom var længst
begyndt, blev dog træt, saa at jeg efter 3die Act gik hjem.
Sendt Brev til Drevsen. /

Tirsdag 18. Var ude hos Drevsens; Einar tænker paa
allerede i Martz at reise til Paris, jeg derimod sidst i April.
Det var en vaad Taage da jeg gik hjem, den virkede paa
mig saa jeg sad ganske nerveus. Brev fra en naiv ung Mand.

Onsdag 19. Sendt Brev til Worsaae og til Hedemann som
begge have indbudt mig. Kjøbt Thrymsqviden, strax efter
kom Bournonville med et Exemplar, jeg er indbudt til iaften
Generalprøve. Besøg af Scharff som giver Lokes Rolle i Balletten.
Gik fra Fru Ørsteds Middag i Theatret og sad i Pladslogen
i første Etage med Directeurerne Linde og Berner. Fru
Heiberg, Gade og Hartmann; til Venster var Bournonvilles
Kone og Børn til Høiere Phister, med Kone, Nyrup, Fru
Holst, Fru Sødring & — Decorationen i anden Act fortræffelig,

1) gik] først skrevet kom 4) sidste] først skrevet side 20) Kjøbt] foran er
overstreget Var igaar hos 27) anden] foran er overstreget første

Theatret udvidet stort; i fjerde Act fortræffeligt hvor
Himlen styrter sammen, men der er vist formeget Dands i
første og tredie Act. Fru Eckardt meget smuk, Bournonville
har foræret hende et Guld Armbaand, hun gav ham et Kys
derfor; Scharf er udmærket som Loke, smidig som en Kat,
lokkende og dæmonisk; det er fuldendt. Lange Mellem Acter
og flere Steder kom ved Maskineriet Standsninger, der aldeles
svækkede Indtrykket. Musikken har jeg ikke fat paa.
Klokken blev elleve før det var forbi.

Torsdag 20 Solskins Veir. Scharffs Fødselsdag, bragt ham
et af de elegant udstyrede Exemplarer af Kjendte og glemte
Digte. Hovedpine, skjør i Lemmerne. Solskins Veir. Middag
hos Melchiors med Bloch og Grev Moltke Hvitfeldt, gik
lidt i Theatret og derpaa ½ Time hos Fru Falbe hvor jeg
talte første Gang med Frøknerne Regun. +

Fredag 21. Solskins Veir; føler mig ret vel; besøgt Thiele
som endnu er lidende af Gigt, fortalt ham om Thrymsqviden.
/ Blev op ad Dagen Regn og Søle. Hørte hos Melchiors Brev
fra Jørgensen der er kommet til St Croix, vel modtaget af de
Familier til hvem Melchiors have anbefalet ham, boer hos
to af disse, kommer meget ud, og er i Sukkerkogeriet for at
indaande varm Luft, han spytter igjen noget Blod, sveder og
sover mindre rolig end ombord, men er ved godt Mod;
Jordskjelvene vedblive. Middag Kl 5 hos Etatsraad Collins.
En god Dinée. Jeg havde Frøken Raasløv tilbords der var
ganske Verdens Dame, hendes Forældre var der, desuden
David og Frue David fra Rongsted. Heiberg og ........,
Emil Hornemann med Kone. Jeg skyndte mig imidlertid i det

1) fjerde] først skrevet tredie 28) det] først skrevet kon

kongelige Theater for at see første Forestilling af Balletten
Thrymsqviden, jeg kom da Teppet faldt for Forspillet og fik
Theodor Collins Plads. Udsolgt Huus, tredie Delen for dobbelte
Priser, det gik med kortere Mellemacter, Publicum
meget varmt. Fra min Plads saae jeg kun en Trediedeel af
Decorations Virkningen, jeg saae mellem S[o]phitterne ind
i Loftet. I en Mellemact kom Bjørnstjerne Bjørnson over til
mig, han fandt Musiken udvasket; at den nordiske Gudelære
med en storartet Musik kunde frembyde Grupper, men ikke
dramatisk Virkning. Jeg sagde at jeg vilde saa gjerne kun
see det Gode i hvert Værk og han sagde jeg havde det Eiendommelige
Rasmus Nielsens Tro og Viden. Jeg saae jo klart
det Comiske og bøiede mig mellem de forskjellige Synspunkter.
Jeg snoer mig sagde jeg, synes De, som en Loke, mellem
Guder og Jætter. /

Løverdag 22. Regnveir. Var ude hos Fru Scavenius til
Middag, hun var mere oprømt end jeg havde tænkt mig;
Otto var ude paa Espe hvor i Dag Grev Otto Moltke begraves.
Jeg saae i Theatret anden Forestilling af Thrymsqviden.
Den bliver i Dags Tellegraphen strængt bedømt. Gades Fødselsdag.
(Componisten.)

Søndag 23 Forestillingen i aften af Thrymsqviden behagede
mig næsten meest, jeg forstod og opfattede meget bedre
Musiken. En Feil i Forspillet troer jeg er det at den christne
Ridder seer med sin hedenske Kone Nornerne, det kan han
ikke, han har ikke Tro paa dem. Øehlenschlæger lader i Hakon
Jarl Odin træde op, Hedenskabet seer Odin, men Olaf
Trygvesen seer i ham een af Odins Præster. Vala er klædt paa

8) Gudelære] tilføjet over linien, derunder er overstreget Saga

som en Troldqvinde i Casortis Pantominer, det er ikke rigtig,
og Midgars Ormen har en Raket i Gabet ligesom Dragen
i Ulysses, det er ogsaa uheldigt. Men der er overveiende
Skjønheder i det hele Værk. Skrevet Eventyret Hvem er den
lykkeligste jeg begyndte i aften.

Mandag den 24 (Fastelavns Mandag) Regn og Rusk. Sendt
Brev til Vilhelm Boye i Amsterdam. Besøgt Bournonville,
han var ikke hjemme, talte med hans Frue. Igaar havde jeg
Besøg af Christian Schmidts Enke der vilde have Raad af
mig med Hensyn til hendes 15 Aars Datter, der har en brændende
Lyst til Theatret. Lovede at tale derom med Fru Heiberg.
Hos Collins var til Middag Rose Hornemann, Fru Lund
og Christian Lund, Casse med Kone. Jeg læste mit ny Eventyr
for dem. Hørte nogle nye gjængse Vittigheder om hvad
der var at faae ved Ægirs Gjestebud. Ægirssøbe eller Sagasuppe.
Marinerede Ygd[r]asil. Friggadeller, Yduns Æbler,
Thrymsqvæder, Sleipnærs Pærer. Thor gaaer paa Robbefangst
og har Hammer med.

Tirsdag den 25. I Dag er det Johanne Melchiors Fødselsdag,
/ foræret hende den lille notere Bog Souvinir. Kjørte i
Sporvogn med den gamle Jomfru Melby, Ved Middagsbordet
udbragte Israel Melchior min Skaal, jeg Fruens og
Børnenes. I Theatret hørte jeg de to første Acter af den
Stumme. Nyrup godt ved Stemme. — Romergildet er gaaet
ind da kun 80 tegnede sig.

Onsdag 26. Solskin. Sendt Brev til Jørgensen paa St:

18) Hammer] ordspillet sigter til kaptajnløjtnant O. C. Hammer 19) Tirsdag
den 25.] tilføjet under linien med en henvisningsstreg til pladsen i teksten 21) Melby]
derefter er overstreget vi kjendte ikke hinanden

Croix. Besøgt Fru Kock. Besøg af Fru Jerichau som skal
have Udklædning og Tableaux paa Mandag, hun bad mig
skrive der til, men jeg undslog mig nu skal Frederik Bøgh
overtage det. Jeg kan neppe komme der da jeg har taget mod
Indbydelse hos Grev Frijs Mandag Aften Klokken 9. Igaar
Besøg af Consul Suhr med Datter for at overtale mig til at
komme til Middag der paa Torsdag, men da skal jeg hos
Melchiors hvor der er indbudt endeel af Rigsdag og Landsthing.
I det klare Veir gik jeg ud efter Klokken to, det blæste
stærk, Watt fandt jeg ikke hjemme, jeg gik ud paa Nørrebro
at besøge Rosenkildes, de have boet der et Par Aar og
jeg har ikke besøgt dem; nær var jeg blæst i Søen da jeg
kom over Broen. Der laae meget Tøi i Entréen, jeg spurgte
om det var en Fødselsdag og man sagde at det var Fru
Rosenkildes, hun tog glad og med stærk Udtalelse mod mig
uagtet jeg sagde at jeg slet ikke vidste at det var hendes
Fødselsdag; der var Rose Rosenkilde, Fru Jakopsen, en
Mulat-Familie og Forfatteren Goldschmidt. Børnene flokkede
sig om mig og saae med et bønligt Blik om at faae et
Eventyr, men Goldschmidt generede mig. Jeg kom til at tale
om Componisten Offenbach, som jeg ikke stillede høit, og
Goldschmidt, sagde at han just havde skrevet om Offenbachs
/ Betydning, det udkom først efter hans (Goldschmidts)
Død; det sluttede sig til Talmud, vilde læses om 1000 Aar;
jeg kjendte ikke Jødedømmet og kunde see Offenbachs Fortjeneste.
Jeg svarede at han vistnok kunde skrive en aandrig
Afhandling over Offenbach og hans Musik, men den vilde
aldrig overbevise mig eller Nogen om at Offenbach, som han

13) Der laae] først skrevet Det var

sagde var den betydeligste af jødiske Componister, da stod
Mendelsohn, Meyerbeer, Halevy & langt høiere. Offenbach
tog Sujetter, der mindede om den daarlige franske Vittighed
at sætte berømte Mænd paa Papiret med et kolosalt Hoved
og en bitte Krop, han tog ogsaa Vrangbilleder af Oldtids
Helte eller historiske Personer. & — Jeg gik til Byen til Billes,
derfra til Ørsteds, hvor den gamle Frue var lidt spids fordi
jeg ikke havde været ude at besøge Nicolai. Vi fik sød Suppe
og Andesteeg; da jeg gik hjem og var midt paa Østergade
følte jeg den nerveuse Fornemmelse jeg altid faaer efter at
have spiist sød Suppe, jeg naaede med Anstrængelse over til
Henriques, mine Fødder vaklede, mine Hænder zittrede; jeg
fik to Portioner Smørrebrød og en Kop Boullon, det hjalp
og jeg gik i Theatret hele Aftenen til Thrymsqviden, hjemme
spiiste jeg igjen med stor Appetit.

Torsdag 27. I Berlingstidende skal staae om en Hat forbyttet
i Theatret; jeg søgte i Studenterforeningen Nummeret og
saae at Forbytningen var skeet i første Etage, det kan altsaa
ikke være min. Læst det første Kapittel af Mis Eltons Roman
paa Dansk, den kan ikke bruges saaledes det er ikke godt
Dansk. Indbydelse fra Studenter Foreningen til deres Forestilling
paa Løverdag. Besøg af / Bournonville, som i Dag
havde været hos Kongen med sin svenske Decorations Maler.
Middag hos Melchiors med flere af Lands- og Folke-Things
Medlemmerne, saaledes Marineminister Svendsen, Hall, Lehmann,
efter flere halvpolitiske Skaaler vare udbragte, kom
Melchior med en Skaal for mig som jeg sagde at jeg var
overrasket ved i en Kreds der hørte til Stadens virksomste

6) Jeg] J først skrevet G 22) paa] først skrevet af

Borgere, og at jeg kun ved selv nyelig at være blevet Borger
fandt mig stillet hos, jeg bad om jeg maatte overføre Skaalen
paa [min] Medborger fra Odense som her var tilstede Groserer
Petersen. Først ind i Balletten Thrymsqvidens tredie Act
kom jeg i Theatret, jeg havde spiist godt og faaet mange
Slags Viin.

Fredag 28. Føler mig træt; Veiret graat; besøgt Scharff,
han var ude, senere fik jeg hjemme hans Vesit. Gik fra Fru
Kochs Middagsbord ud til de to første Acter af: Rolf Blaaskjæg,
derfra til en Act af den Stumm[e].

Løverdag 29. Var hos Fru Scavenius hvor den unge Dyring
anførte som Hovedfeil hos Lieutenant Bluhme at denne ikke
havde slaaet med skarp Klinge men med Flad, han havde
Lov at hugge ned, det var Selvforsvar, naar der lagdes Haand
paa en Officeer. Kjørte hen i Casino til Studenterforestillingen:
De Forlovede. Den Trekantede. Jeg saae kun det første
Stykke, det var i sidste Act utilladeligt bred, stod saa aldeles
stille at jeg troede at de ventede een der skulde komme
ind og nu for at udfylde Tiden passiarede hvad de bedst
kunde. Den ældste Abrahams ret pudsig. Den unge Dorph-Pedersen
det Bedste jeg har seet af ham og kjøn.

1) selv] først skrevet mit 3) [min] ms. har med 14) det] d først skrevet v

Marts.

Søndag den første. Vesitter hos Collins, Gade, Suhrs Fru
Ørsted, Melchiors og Raasløvs. Jeg blev imorges indbudt til
Middag førstkommende Torsdag som jeg nu tog imod. Gade
fortalte mig at Rée havde, stødt, taget / sin Afsked fra Consevatoriet
og at Neupert var ansat i hans Sted; iaftes havde
Neupert spillet i det kongelige Theater; hvergang han blev
aplauderet var der to der hyssede, man sagde at det var en
Reebus! Gik fra Henriques i Theatret til Hostrups Gjenboerne,
Døcker erstattede ikke Kragh, Meyer ikke Zinck,
Wiehe ikke Schneider. Det var tørt og farveløst. Gik hjem
midt i anden Act. Det var i Dag vexlende Veir, Solskin, Regn
og mod Aften stærkt Sneefog. Brev fra Georg Brandt i Amsterdam.

Mandag 2den Solskin, men bidende koldt, Vinden gjennemtrængende.
Gik til Melchiors og fik hans Domino og Hat
til Maskeraden iaften hos Fru Jerichau. Besøg af Balletmester
Bournonville. »De sorte Plader udenfor, som sige Alt er udsolg[t]
ere de bedste Blad Anmældelser!« sagde han. Gik efter
Middagen hos Collins i Theatret til Forspil og første Act af
Thrymsqviden, derpaa til Fru Jerichau, jeg var i Domino med
en Paradisfugl i Barretten. Jeg fandt smukke Dragter og
blandet Selskab, Adel og borgerlig Intelligens, men der var
for mørkt; kun 8 a 10 Lys i den større Stue, der er mørk,
couleurte Lamper i Attellie'et. Der vare gode Klæder, men
daarlig Belysning: otte a ti Lys i Lysekroner; to Alterlys stode
paa Kaminen, men de vare ikke tændte. I Atelliet vare kun
brogede Lamper; vi stode op paa hinanden, uden Liv og

Lystighed. Musiken manglede. Jeg sagde: det er som gik vi
som Skygger i Underverdenen forbi hinanden, saae paa hinanden
om man ikke kunde kjende Een fra / Verden ovenfor.
Jeg saae det første Tableaux hvor Fru Jerichau var en Slags
Spaaqvinde og declamerede. Saa gik jeg ud til Bal hos Grev
Frijs, jeg traf ikke Spoervognen, Blæsten var kold og jeg kom
noget afficeret derud. Her straalede Gange og Sale med Lys
og Blomster, to Tjenere med fleerarmede Lysestager kom
just og tog mod Kronprindsen, jeg ønskede at Fru Jerichau
havde Noget af denne Belysning. Grevinde Frijs hilsede mig
fra sin Datter Grevinde Danneskjold at jeg havde lovet hende
mine »Kjendte og glemte Digte« men ikke givet dem. Efter
en lille Times Tid gik jeg tilbage til Fru Jerichau igjen efter
først at have besøgt Thieles hvor jeg havde lagt min Domino.

Tirsdag 3die. Gik ud i Rosenvænget, da Sporvognen var
opfyldt; nær kommet i Strid med Ingeborg Drevsen, men
dreiet af da hun ikke kan taale at komme i Affect, hun troer
paa »Kjødets Opstandelse«, jeg ikke. Gik derfra lidt i Theatret
til Th[r]ym[s]qviden, hvor Fru Collin satte et fortvivlet
Ansigt op saaledes kjedede hun sig. Gik saa til Grev Lerches,
han sagde ved Indtrædelsen at han selv havde været hos mig
at jeg boede oppe mod Himlen, paa fjerde Sal, jeg svarede
at det kun var tredie, havde jeg vidst at han var kommet
skulde jeg have fløttet ned paa første Sal. Brev fra Jerdan i
London og hans nye Maanedskrift »Leisure hour«, deri et
Brev fra mig.

Onsdag 4. Voldsomt Sneeveir. Besøgt Baronesse Lillienkrone,
som igaar har gjort mig Vesit, hun bad mig skrive en

17) troer] først skrevet troede 19) hvor] først skrevet og

Sang til Faderens Fødselsdag, han bliver 80 Aar paa Fredag.
Middag hos Moses Melchior, jeg havde Jerdans Maanedskrift
med, han skar det op, der stod mere om mig, at jeg
hos Lady Blessington havde siddet sammen med den nuværende
Keiser i Frankerige og Vellingtons Søn og yttret min
Forundring over at Napoleons Neveu og en Søn af Vellington
kunde sidde saa nær sammen uden at komme i Strid. Jeg
erindrer aldeles ikke at jeg har været sammen [med] eller
nogensinde seet Keiseren / af Frankrige. I hvor uskyldigt
mine sagte Ord end kunde have været, om de ere sagte,
holdt jeg dog ikke af at de stode trykte. Jeg blev sygelig afficeret.
Gik fra Moses Melchiors til Moritz Melchiors og derfra
til Thrymsqviden som nu gik 8de Gang og altid for fuldt
Huus. Det er altsaa niende Gang jeg hører og seer den. Var
i Formiddags ovre paa Theatret og talt med Fru Heiberg
om Christian Schmidts ældste Datter som har saa stor Lyst til
at komme paa det kongelige Theater.

Torsdag 5. Afficeret; uvis om jeg reiser eller ikke; vaadt
og graat Veir. Hovedpine. Brev fra Jørgensen paa Sanct
Croix som heller ikke satte mig i godt Humeur. Han kan
ikke faae Ansættelse og veed ei hvad der vil blive af ham kom
han hjem i vort kolde Climat. Sendt Brev til Julius Rodenberg
i Berlin, samt det sidste Hefte af mine »Eventyr og
Historier«, Besøg af Student Svendsen, som jeg leverede tilbage
hans Vaudeville »det hemmelige Politi«. Var hos Henriques
hvor den lille Marie er lært til at sige naar man spørger:
hvem er din Kjæreste »Anners« og hun nikker og leer
til mig; i det jeg i Dag kom og hun fra Vinduet saae mig

1) Fredag] F først skrevet S 14) hører] først skrevet er

nikkede hun og da jeg kom ind, hun kan ikke tale endnu,
pegede hun paa Vinduet hvor fra hun saae mig, løb saa ind
i den anden Stue og viiste mig mit Portræt Anners, løb saa
til Canarifuglen der spiste og sagde »Mama!« kort førte paa
sin Viis helt Samtale. Middag hos Krigsministeren Raasløv,
hvor jeg bragte Datteren hendes Vifte, som jeg havde skrevet
Vers paa hver Radius. Der var Bournonville og hans Datter
Sangerinden Charlotte, der var Kammerherre Jessen og Doctor
Metza. Jeg gik henved ni og saae i Theatret fjerde Act af
Maria Antoinette. +.

Fredag 6. Smukt Solskin, men koldt; særdeles træt og
søvnig. Gik til Watt og Collins. Besøg af Frøken Wulff fra
Rosenvænget. Var i Blochs Attellie. Besøgt / Hultmann, som
imorgen Aften af Studenterne paa Regentsen er indviteret
der hen. Hos Fru Koch var Kammerherreinde Jessen, Datter
og Svigerdatter, to Søofficerer Bruun. Derfra gik jeg at see
een Act af Ringen.

Løverdag 7. Smukt Veir. Besøgt Grevinde Frijs og talt
længe med hinanden, kjørt hen til Melchiors, var om Middagen
hos Fru Scavenius hvor Datteren Luzie er kommet i
Besøg; da jeg gik fulgte Otto mig ud og spurgte mig om jeg
havde sagt Noget om ham at han havde Noget for hjemme
paa sit Værelse om Aftenen! jeg blev meget overrasket, thi
hvad veed jeg hvad han har for; han havde hørt det af
........, hvem jeg ikke kjender, men nok Faderen, som jeg
ikke har talt med siden vi stode Fad[d]er hos Rosenkrands.
Jeg blev ærgerlig og tænkte frem og tilbage over hvad der
kunde være sagt af mig om Otto og misforstaaet og gik

9) Metza ɔ: Metze 27) over] først skrevet om

ærgerlig bort. Besøgt Bille og derfra til Frøken Bournonvilles
Soirée, der var godt oplyst, stort Selskab fra Balletten og
Theatret, dernæst Fru og Frøken Raasløv, Hr og Fru Kjær
fra Rosenvænget. Henny Kock dandsede med Fru Eckardt.
Da jeg kom hjem kjørte Hultmann fra Theatret til Regentsen
hvis Studenter havde indbudt ham; han fik tre
Gange Hurra ved Theateret. Derinde selv blev han stormmende
modtaget som Klint i »Gjenboerne« og fik 4 Bouquetter.

Søndag 8. Regn og Søle; ærgerlig og forstemt over det
Vrøvl til Otto. Var hos Fru Lillienkrone med Sangen til hendes
Faders Fødselsdag paa Fredag. Føler mig syg; Tøsnee
som en Stivelse at ælte i ligger paa Gaden; raat og vaadt,
var hos Collins til Middag efter som Henriques ere hos Fru
Eibeschütz som holder Fødselsdag. I Theatret Thrym[s]qviden,
udsolgt / for niende Gang. Sad mellem Bournonville
og Sangerinden Fru Gerlach der ønskede at Øehlenschlæger
maatte have oplevet at see denne Ballet, Noget Bournonville
meente det dog var uvist hvor varmt han vilde have optaget
den.

Mandag 9. Bestandig ærgerlig i Sindet. Sendt Brev til Fru
Serre i Dresden. Snee og Søle. Middag hos Henriques, gik i
Theatret til Faust, her saae jeg Otto Scavenius, der nikkede
venligt og da vi efter anden Act mødtes paa Gangen, sagde
han, at det var en Misforstaaelse fra hans Side, det var aldeles
ikke mig den Anden havde nævnet. Jeg følte mig let, som
befriet fra et Mareridt og nød nu Operaen, hvori Nyrup sang
fortræffeligt. Efter 4de Act gik jeg hjem.

1) ærgerlig] først skrevet ærgerligt 19) uvist] først skrevet uvis

Lisbeth. Tilsidst alle de fremtraadte Personer og Børnene i
Gruppe kastede Blomster til gamle Tutein, mens min Sang
bagved blev sjunget.

Løverdag 14. Smukt Veir. Siddet for Photograph Hansen
paa Østergade. Spadseret. Til Middag hos Fru Scavenius var
Otto ikke hjemme derimod hans Søster fra Borreby, samt
Frøken Brandes og Grev Moltke Hvitfeldt til Glorup. Frøken
Brandes fortalte mærkelige Spøgelsehistorier. Een om Fru
Calmeth paa Møen, der en Aften hørte Stemmen af sin Søster
paa Falster, hun kaldte og Fru Calmet lod næste Morgen
spænde for, kom til Færgestedet men maatte i Storm vente
Natten over kom saa først den næste Morgen til Søsteren hvor
den gamle Pige stod i Døren og ventede thi den syge Frøken
havde sagt, min Søster kommer, jeg ventede hende igaar,
men Stormen har opholdt hende. I Theatret Thrymsqviden
for 12 Gang og atter udsolgt Huus. Skammelig Kritik i Fædrelandet
af Clemens /

Søndag 15. Smukt Solskin. Klokken eet læste jeg i Musik
Conservatoiret: Gudfaders Billedbog og Hvem var den lykkeligste!
Gade og Helsted, samt Eleverne vare tilstede. Spadserede,
Besøgte Scharff; fik til Middag Østers hos Henriques.
I Theatret, næsten udsolgt til Jeppe paa Bjerget. Brev fra
Boye i Amsterdam.

Mandag 16. Besøg af Einar Drevsen, der talte om sin Reise
til Paris. Sendt Brev til Biskop Engelstoft i Odense. Da jeg
vilde gaae til Middag hos Collins kom Indbydelse fra Fru
Melchior om at spise der, da Grev Moltke havde mældt sig

9) Stemmen] først skrevet sin 17) Clemens ɔ: Clemens Petersen 27) havde]
først skrevet kom

der, men det var for seent til at undskylde mig hos Collins, der
traf jeg sammen med Boye (Peter Wegners Søn) og hans
Kone Jette. Hun bad mig om en Vise til hendes Forældres
Sølvbryllup nu i Juni. Gik i Theatret til Alfred de Musets:
»Man skal Ingenting forsværge«. Stykket var mig nu forstaaeligt
og blev vel optaget. Jeg var i en veemodig, utilfreds
Stemning da jeg kom hjem, Følelse af at jeg var kastet hen,
glemt og det forandredes snart, da jeg kom hjem. Jeg var
tilsagt til Kongens Taffel paa Onsdag, jeg var indbudt til
Middag hos Redacteur Bille og skal om Aftenen til Bal hos
Rigmanden Etatsraad Suhr. Det vilde være utaknemlig af
mig at klage, jeg som saa aldeles ikke fortjener Vorherres
Naade og Styrelse for mig. Jeg troer paa, at noget særligt
Godt / endnu venter mig.

Tirsdag 17. Hos Drevsens i Rosenvænget. Jeg havde kjøbt
Billet til Brahm og Stochhausens første Concert, da jeg kom
hjem laae Billet til mig fra ham, men da den var paa 1ste
Bænk hen mod Vinduerne hvor jeg maatte forbi de Kongelige
vilde jeg ud, beholdt jeg den kjøbte Billet til 16 Bænk.
Jeg søgte Eduard Collin for at forære ham den, men han og
hele Familien vare ude, jeg gav da Billetten til Frøken Hallager.
Claveer Musiken var mig for tør og eensartig, hvor
udmærket den end var og blev gjengivet. Stockhausens Sang
var fuldendt, her var Alt hvad en Sanger kan give; her var
Idealet af en Concert-Sanger. Jeg veed ikke hvor stort Omfang
hans Stemme havde, hvor høi eller dyb, hvor ungdoms
frisk, den fyldte mig, rev mig med, saa der ikke kunde komme

4) Sølvbryllup ɔ: Guldbryllup 5) var] først skrevet blev 16) Brahm ɔ:
Johs. Brahms 27) kunde] først skrevet var

Kritik og hvor denne kom maatte den sige: Det er fuldendt.
Scharff traf jeg derude, han fulgte hjem med og spiiste til
Aften.

Onsdag 18 Til Middag hos Kongen. Ægte Skildpade med
Iispunsch, Cotteletter af Fugle Vildt; en udsøgt Middag. Jeg
sad mellem Hofmarskal Løvenskjold og Capitain Hedemann.
Kongen talte til mig om jeg snart skulde reise ud, til Dronningen
talte jeg om Stochhausen og Bloch. / Gik i Studenterforening[en]
og saae Billederne fra Carnevalet, Portræt-Liigheden
var meget stor. »Hultmann modtages paa Regentsen
af Chr IV«; gjennem Vinduerne see Gjenboerne, Mantzius
som Lieutenant Budding var sæærdeles kjendelig. »Bournonville
lærer Guderne at dandse«; hele Trymsqviden omhvirvler
ham. Gik saa i Theatret og saae en Act af Trymsqviden,
der talte jeg med Brahms og Stockhausen. Kjørte saae til
Etatsraad Suhr hvor der var stort Bal. —

Torsdag 19. Siddet for Photograph Hansen paa Østergade.
Vesitter. Veiret smukt. Besøg af Brahms og Stockhausen.
Stor Middag hos Melchiors; jeg læste høit: Den nye
Barselstue og Eventyret »Hvem var den lykkeligste«.

Fredag 20. Føler mig særdeles mat og svimmel; det var
besværligt at gaae ud; de glatte Steen kunde jeg slet ikke gaae
paa saa gav det et Sjok i mig. Regnveir. Besøg af Skuespiller
Kolling, som ønskede en Vaudeville-Monolog f. Ex en gammel
Spitsborger. Kjørte i Sporvogn hen til Kocks men var
ganske ør i Hovedet ved de første Svingninger, mit Blod snurrede

1) hvor] først skrevet den 4) Skildpade] først skrevet Skildbatte 7) til Dronningen]
til først skrevet Dronnin 15) Stockhausen] først skrevet Stockhuus
16) Bal] først skrevet Ball 23) Sjok] først skrevet Scok

Tydsk, det var min Følelse imod, jeg sneeg mig der fra. Student
Eisendorph, som har opfundet Indbydelsen for Hultmann
i Studenterforeningen var meget elskværdig, ønskede
at jeg af mig selv var kommet hen paa Regentsen, jeg vilde
være blevet varmt modtaget. Da jeg fortalte ham om min
Fest, i Odense, saae jeg Taarer i hans Øine. Gik i Theatret
til »Seer jer i Speil«, der er et tillavet Stykke og hvori Frøken
Lange er uheldig; gik til Møde paa Charlottenborg i det
Ankerske Legat[;] iaar fik Maleren Heinrich Hansen, Billedhuggeren
Carl Hartmann, Musikeren Kallehauge og Digteren
Bergsøe [det]. /

Tirsdag 24. Smukt Veir; sad i Dag (ligesaa i Søndags) for
Photographen Frederiksen i Vimmelskaftet. Besøgt Fru
Kock. — Kjørt med Sporvogn ud til Linds og gik derfra hen
til Drevsens i Rosenvænget, efter Bordet kjørte jeg med Einar
ind til Byen og gik et Øieblik i Theatret hvor første Forestilling
af Hauchs: Qvindehævn var forandret ved Phisters
Upasselighed; jeg havde for at see dette opgivet Stockhausens
tredie Consert, nu vare ingen Billetter at faae. Besøg i
Dag af gamle Consul Tutein der indbød mig hos sig til Middag
og med Familien i Concerten. Ogsaa fra Fru Hall havde
jeg Indbydelse til Middag idag.

Onsdag 25. Smukt Veir; nerveus. Iaften reiser Moses Melchior
til St Croix, maaskee til New York, hans Søster Jette
følger ham til Engeland. Han fik med Brev til Jørgensen paa
St Croix, Brev til Longfellow og til Marcus Spring i New-York.
Besøg af S ........ fra Amerika; han er efter 15 Aars
Forløb kommet her tilbage og saae fattig ud. Middag hos

2) Eisendorph ɔ: Peter Jerndorff 23) Onsdag] først skrevet Fredag

Ørsteds, derfra i Theatret til Thrymsqviden 14 Gang udsolgt
paa nogle faae Galleri-Billetter nær. Talte meget med Stockhausen
der bliver endnu nogle Dage, han fortalte mig at han
tidt har sjunget mit Digt »Spillemanden« til Schumanns
Musik.

Torsdag 26. Solskin men koldt; besøgt Kocks, Peder loe af
Thrymsqviden, saa Taarerne brast ham ud af Øinene. Fru
Jette Collin har ligget et Par Dage af Colerine. Middag hos
Moltke Hvitfeld i Hotel royal med Fru Scavenius, Luzie,
Frøken Castenskjold Hr og Fru Sehested-Juul. Grev Moltke
bad mig om Raad til en Philipine-Present fra ham til Fru
Melchior, jeg foreslog Gades Buste i Bisquit. Gik over til
Melchiors, læste der et Par Eventyr, var saa en halv Act af
Operaen Faust i Theatret. Før Middag Besøg af Watt. /

Fredag 27. Regnveir. Læst Eventyr Klokken tolv hos
Etatsraad Suhrs; Fruen opmærksom og elskværdig; der var
hendes Broder Bech med Familie fra Amerika, Bispinde Martensen,
Meinkes & — Om Aftenen i Theatret første Gang
Hauchs: Qvinde-Hævn; der var lidt Hyssen efter Stykket.

Løverdag 28 Klart Solskin; meget koldt. Da jeg skal læse
iaften i Studenterforeningen opgav jeg at spise hos Fru Scavenius
og gik til Melchiors; jeg var noget nerveus og ængstelig
da jeg kom i Læsesalen, læste Sommergjækken, ikke en
Haand rørte sig, de tog heller ikke mod mig, som oftest skeer;
hele Sangforeningen var borte for at assistere i Casino ved
Musiker-Concert. Jeg læste nu Marionetspilleren, Hvem er
den lykkeligste, Ugedagene, Peiter, Peter og Peer, samt de to
Jomfruer, hver enkelt blev optaget med stærkt Bifalds Klap.

8) Colerine] først skrevet Coll 15) Fredag] først skrevet Onsdag